{"text": "HỒI 1 Tiệc vườn đào, anh hùng kết nghĩa; Chém Khăn Vàng, hào kiệt lập công.", "entities": []}
{"text": "Có bài từ rằng: Trường Giang cuồn cuộn chảy về đông, Sóng vùi dập hết anh hùng.", "entities": [{"entity": "Trường Giang", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 28}]}
{"text": "Được, thua, phải, trái, thoắt thành không.", "entities": []}
{"text": "Non xanh nguyên vẻ cũ, Mấy độ bóng tà hồng! Bạn đầu bạc ngư tiều trên bãi, Đã quen nhìn thu nguyệt xuân phong.", "entities": []}
{"text": "Một bầu rượu vui vẻ tương phùng.", "entities": []}
{"text": "Xưa nay bao nhiêu việc, Phó mặc nói cười suông", "entities": []}
{"text": "Thế lớn trong thiên hạ, cứ tan lâu rồi lại hợp, hợp lâu rồi lại tan: Như cuối đời nhà Chu, bảy nước tranh giành xâu xé nhau rồi sau lại hợp về nhà Tần.", "entities": [{"entity": "nhà Chu", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 82, "end": 89}, {"entity": "nhà Tần", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 143, "end": 150}]}
{"text": "Đến khi nhà Tần mất, thì Hán Sở tranh hùng rồi sau thiên hạ lại hợp về tay nhà Hán.", "entities": [{"entity": "nhà Tần", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 8, "end": 15}, {"entity": "Hán Sở", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 25, "end": 31}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 75, "end": 82}]}
{"text": "Nhà Hán, từ lúc vua Cao tổ (Bái Công) chém rắn trắng khởi nghĩa, thống nhất được thiên hạ, sau vua Quang Vũ lên ngôi, rồi truyền mãi đến vua Hiến Đế; lúc bấy giờ lại chia ra thành ba nước.", "entities": [{"entity": "Nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Cao tổ", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 26}, {"entity": "Bái Công", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 36}, {"entity": "Quang Vũ", "type": "PERSON", "start": 99, "end": 107}, {"entity": "Hiến Đế", "type": "PERSON", "start": 141, "end": 148}]}
{"text": "Nguyên nhân gây ra biến loạn ấy là do hai vua Hoàn đế, Linh đế.", "entities": [{"entity": "Hoàn đế đế", "type": "PERSON", "start": 46, "end": 62}]}
{"text": "Vua Hoàn đế tin dùng lũ hoạn quan, cấm cố những người hiền sĩ.", "entities": [{"entity": "Vua", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 0, "end": 3}]}
{"text": "Đến lúc vua Hoàn đế băng hà, vua Linh đế lên ngôi nối nghiệp; được quan đại tướng quân Đậu Vũ, quan thái phó Trần Phồn giúp đỡ.", "entities": [{"entity": "Hoàn đế", "type": "PERSON", "start": 12, "end": 19}, {"entity": "vua", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 29, "end": 32}, {"entity": "Đậu Vũ", "type": "PERSON", "start": 87, "end": 93}, {"entity": "Trần Phồn", "type": "PERSON", "start": 109, "end": 118}]}
{"text": "Khi ấy, trong triều có bọn hoạn quan là lũ Tào Tiết lộng quyền.", "entities": [{"entity": "Tào Tiết", "type": "PERSON", "start": 43, "end": 51}]}
{"text": "Đậu Vũ, Trần Phồn lập mưu định trừ bọn ấy đi, nhưng vì cơ mưu tiết lộ nên lại bị chúng nó giết mất.", "entities": [{"entity": "Đậu Vũ", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 6}, {"entity": "Trần Phồn", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 17}]}
{"text": "Từ đấy, bọn hoạn quan ngày càng bạo ngược.", "entities": []}
{"text": "Ngày rằm tháng tư năm Kiến ninh thứ hai (một trăm sáu mươi bảy dương lịch) vua ngự điện Ôn Đức.", "entities": [{"entity": "điện Ôn Đức", "type": "LOCATION", "start": 83, "end": 94}]}
{"text": "Tự nhiên có cơn gió to ầm ầm từ góc điện nổi lên, rồi thấy một con rắn xanh lớn ở trên xà nhà quăng xuống quằn quại trên long án.", "entities": []}
{"text": "Vua kinh hoàng ngã đùng ra, các quan tả hữu vội cứu vực vào cung; ở ngoài văn võ cũng sợ chạy cả.", "entities": []}
{"text": "Được một lát con rắn biến mất và bỗng nhiên mưa to, sấm sét ầm ầm; lại thêm mưa đá rào rào mãi đến nửa đêm mới tạnh, đổ nhà đổ cửa không biết bao nhiêu mà kể.", "entities": []}
{"text": "Tháng hai, năm Kiến ninh thứ tư (một trăm sáu mươi chín) tỉnh Lạc Dương có động đất, nước bể dâng lên ngập lưng trời, dân cư ở ven bể bị sóng lớn cuốn trôi đi mất cả.", "entities": [{"entity": "tỉnh Lạc Dương", "type": "LOCATION", "start": 57, "end": 71}]}
{"text": "Năm Quang hóa thứ nhất (một trăm bảy mươi tám), một con gà mái tự dưng hóa ra gà trống.", "entities": []}
{"text": "Mồng một tháng sáu năm ấy, một luồng khí đen dài chừng hơn mươi trượng bay vào trong điện Ôn Đức.", "entities": [{"entity": "điện Ôn Đức", "type": "LOCATION", "start": 85, "end": 96}]}
{"text": "Qua sang tháng bảy, lại có lắm điều gở lạ: Cầu vồng mọc ở giữa Ngọc đường; rặng núi Ngũ Nguyên bỗng dưng lở sụt xuống.", "entities": [{"entity": "núi Ngũ Nguyên", "type": "LOCATION", "start": 80, "end": 94}]}
{"text": "Vua hạ chiếu, hỏi chư thần từ đâu mà sinh ra những điềm quái gở ấy.", "entities": []}
{"text": "Có quan nghị lang là Sái Ung dâng sớ lên, lời lẽ thống thiết, nói rằng: \"Cầu vồng sa xuống, gà mái hóa trống, ấy là bởi quyền chính trong nước ở tay đàn bà và ở tay hoạn quan\".", "entities": [{"entity": "Sá ##i Ung", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 28}]}
{"text": "Vua xem sớ ngậm ngùi thở dài, đứng dậy thay áo.", "entities": []}
{"text": "Tào Tiết khi ấy đứng hầu sau ngai nghe trộm thấy, trong lòng căm giận, bèn mách bảo đồng bọn, bàn mưu kiếm cớ vu hãm Sài Ung, cách quan đuổi về quê quán.", "entities": [{"entity": "Tào Tiết", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Sài Ung", "type": "LOCATION", "start": 117, "end": 124}]}
{"text": "Về sau bọn hoạn quan là Trương Nhượng, Triệu Trung, Phong Tư, Đoan Khuê, Tào Tiết, Hầu Lãm, Kiển Thạc, Trình Khoáng, Hạ Huy, Quách Thắng, cả thẩy mười người gọi là mười quan \"Thường thị\" bè đảng với nhau kéo cánh làm càn.", "entities": [{"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 37}, {"entity": "Triệu Trung", "type": "PERSON", "start": 39, "end": 50}, {"entity": "Phong Tư", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 60}, {"entity": "Đoan Khuê", "type": "PERSON", "start": 62, "end": 71}, {"entity": "Tào Tiết", "type": "PERSON", "start": 73, "end": 81}, {"entity": "Hầu Lãm", "type": "PERSON", "start": 83, "end": 90}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 92, "end": 101}, {"entity": "Trình Khoán ##g", "type": "PERSON", "start": 103, "end": 115}, {"entity": "Hạ Huy", "type": "PERSON", "start": 117, "end": 123}, {"entity": "Quách Thắng", "type": "PERSON", "start": 125, "end": 136}]}
{"text": "Nhà vua tin dùng tôn trọng Trương Nhượng, gọi là \"Á phụ\" (nghĩa là vua coi như cha).", "entities": [{"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 27, "end": 40}]}
{"text": "Từ đấy chính sự trong triều ngày càng đổ nát, lòng người náo loạn, giặc cướp nổi lên như ong.", "entities": []}
{"text": "Khi ấy ở đất Cự Lộc, có một nhà ba anh em: Anh cả là Trương Giác, em hai là Trương Bảo, em út là Trương Lương.", "entities": [{"entity": "Cự Lộc", "type": "LOCATION", "start": 13, "end": 19}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 53, "end": 64}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 76, "end": 86}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 97, "end": 109}]}
{"text": "Trương Giác vốn thi tú tài trượt, nhân thế bực mình vào núi hái thuốc.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}]}
{"text": "Đi đường gặp một ông cụ già mặt tròn mắt biếc, tay chống gậy lê, gọi Trương Giác vào trong một cái động, trao cho ba quyển sách và bảo rằng: Đây là cuốn \"Thái bình yêu thuật\", có được cuốn này ngươi nên thay trời dạy người, để cứu lấy đời.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 69, "end": 80}]}
{"text": "Nếu sau này manh tâm tà gian ắt bị ác báo.", "entities": []}
{"text": "Trương Giác sụp xuống lạy, hỏi họ tên thì cụ già nói: \"Ta là Nam Hoa lão tiên\", nói đoạn hóa ra một trận gió biến mất.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Nam Hoa", "type": "PERSON", "start": 61, "end": 68}]}
{"text": "Trương Giác được ba quyển sách ấy đem về ngày đêm học tập, không bao lâu biết đủ các phép hô gió mưa, tự xưng là Thái bình đạo nhân.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}]}
{"text": "Đến tháng giêng, năm Trung bình thứ nhất (một trăm tám mươi bốn), có bệnh ôn dịch.", "entities": []}
{"text": "Trương Giác làm ra nước phép chữa bệnh, cứu được nhiều người, tự xưng là Đại hiền lương sư.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}]}
{"text": "Giác có đồ đệ năm trăm người, đi dạo các nơi, ai cũng biết phép thư phù niệm chú.", "entities": []}
{"text": "Về sau đồ đệ ngày càng đông; Giác bèn chi học trò ra ba mươi sáu phương, phương lớn hơn một vạn người, phương nhỏ sáu bảy ngàn người, phương nào cũng đặt một người làm thủ lĩnh xưng là tướng quân.", "entities": [{"entity": "Giác", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 33}]}
{"text": "Giác nói phao lên rằng: \"Trời xanh đã chết, trời vàng nên dựng\", \"Đến năm giáp tý, thiên hạ thái bình\".", "entities": []}
{"text": "Rồi sai người lấy đất thó trắng viết hai chữ \"Giáp tý\" ở ngay giữa cửa.", "entities": []}
{"text": "Nhân dân tám châu Thanh, U, Từ, Ký, Kinh, Dương, Duyện, Dư nhà nào cũng thờ mấy chữ hiệu: \"Đại hiền lương sư Trương Giác\".", "entities": [{"entity": "U", "type": "LOCATION", "start": 25, "end": 26}, {"entity": "Từ", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 30}, {"entity": "Ký", "type": "PERSON", "start": 32, "end": 34}, {"entity": "Kinh", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 40}, {"entity": "Dương", "type": "PERSON", "start": 42, "end": 47}, {"entity": "Duyện", "type": "PERSON", "start": 49, "end": 54}, {"entity": "Dư", "type": "PERSON", "start": 56, "end": 58}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 109, "end": 120}]}
{"text": "Trương Giác lại sai đồng đảng là Mã Nguyên Nghĩa mật đem vàng lụa vào kinh kết giao với tên hoạn quan Phong Tư, đi làm nội ứng, rồi bàn với hai em rằng: - Không gì khó bằng thu phục được lòng dân, nay lòng dân đã quy thuận về ta, nếu không thừa thế chiếm lấy thiên hạ thì thật là đáng tiếc lắm.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Mã Nguyên Nghĩa", "type": "PERSON", "start": 33, "end": 48}, {"entity": "Phong Tư", "type": "PERSON", "start": 102, "end": 110}]}
{"text": "Bèn một mặt sai may cờ vàng hẹn ngày khởi sự, một mặt sai đồ đệ là Đường Châu đem thư báo cho Phong Tư biết.", "entities": [{"entity": "Đường Châu", "type": "PERSON", "start": 67, "end": 77}, {"entity": "Phong Tư", "type": "PERSON", "start": 94, "end": 102}]}
{"text": "Nhưng Đường Châu lại đi thẳng đến cửa cung tố cáo.", "entities": [{"entity": "Đường Châu", "type": "PERSON", "start": 6, "end": 16}]}
{"text": "Được tin, vua liền triệu quan đại tướng quân là Hà Tiến điều binh bắt chém Mã Nguyên Nghĩa và bắt cả bọn Phong Tư bỏ ngục.", "entities": [{"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 55}, {"entity": "Mã Nguyên Nghĩa", "type": "PERSON", "start": 75, "end": 90}, {"entity": "Phong Tư", "type": "PERSON", "start": 105, "end": 113}]}
{"text": "Trương Giác thấy việc đã tiết lộ, vội vàng cử binh khởi sự, tự xưng là Thiên công tướng quân, Trương Lương xưng Nhân công tướng quân nói với mọi người rằng: \"Nay vận nhà Hán sắp hết, đại thánh nhân ra đời.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 94, "end": 106}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 166, "end": 173}]}
{"text": "Các ngươi nên thuận mệnh trời, theo về ta để cùng vui hưởng thái bình!\".", "entities": []}
{"text": "Nhân dân bốn phương đội khăn vàng, đi theo Trương Giác có tới bốn năm mươi vạn người.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 43, "end": 54}]}
{"text": "Thế giặc dữ dội, quan quân thua chạy như vịt.", "entities": []}
{"text": "Hà Tiến một mặt tâu vua, xin hỏa tốc xuống chiếu cho các nơi phòng giữ giết giặc lập công; một mặt sai ba quan trung lang tướng là Lư Thực, Hoàng Phủ Tung, Chu Tuấn đem quân tinh nhuệ chia ra làm ba ngả dẹp giặc.", "entities": [{"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 131, "end": 138}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 140, "end": 154}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 156, "end": 164}]}
{"text": "Trong khi ấy, quân Trương Giác có một toán xâm phạm vào bờ cõi U Châu.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 19, "end": 30}, {"entity": "U Châu", "type": "LOCATION", "start": 63, "end": 69}]}
{"text": "Quan thái thú châu ấy là Lưu Yên, người làng Kính Lăng, đất Giang Hạ, dòng dõi Lỗ Cung Vương nhà Hán, nghe tin quân giặc sắp đến, liền triệu quan hiệu úy Châu Tĩnh đến bàn luận.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 25, "end": 32}, {"entity": "làng Kính Lăng", "type": "LOCATION", "start": 40, "end": 54}, {"entity": "Giang Hạ", "type": "LOCATION", "start": 60, "end": 68}, {"entity": "Lỗ Cung Vương", "type": "PERSON", "start": 79, "end": 92}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 93, "end": 100}, {"entity": "Châu Tĩnh", "type": "LOCATION", "start": 154, "end": 163}]}
{"text": "Tĩnh nói: - Quân giặc nhiều, quân ta ít, ông nên tức khắc chiêu mộ thêm quân thì mới kịp ứng phó.", "entities": [{"entity": "Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Lưu Yên cho là phải, bèn sai treo bảng mộ quân.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}]}
{"text": "Khi bảng treo đến Trác quận thì có ngay một vị anh hùng ra ứng mộ.", "entities": []}
{"text": "Vị anh hùng ấy không thích đọc sách mấy, tính ôn hòa, ít nói, mừng giận không hề lộ ra mặt, vốn có chí lớn, chỉ thích kết giao với những tay hào kiệt trong thiên hạ.", "entities": []}
{"text": "Kể dáng người thì mình cao bảy thước rưỡi, hai tai chảy xuống gần vai, hai tay buông khỏi đầu gối, mắt trông thấy được tai, mặt đẹp như ngọc, môi đỏ như son, tức là dòng dõi Trung Sơn Tĩnh Vương Lưu Thắng, cháu năm đời vua Cảnh đế nhà Hán, họ Lưu, tên Bị, tự là Huyền Đức.", "entities": [{"entity": "Trung Sơn", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 174, "end": 183}, {"entity": "Tĩnh Vương Lưu Thắng", "type": "PERSON", "start": 184, "end": 204}, {"entity": "Cảnh", "type": "ORGANIZATION", "start": 223, "end": 227}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 231, "end": 238}, {"entity": "Lưu", "type": "PERSON", "start": 243, "end": 246}, {"entity": "Bị", "type": "PERSON", "start": 252, "end": 254}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 262, "end": 271}]}
{"text": "Ngày trước con Lưu Thắng là Lưu Trinh, về đời vua Hán Vũ, được phong làm Trác lộc Đình hầu, sau vì tội góp thiếu tiền cúng tế bị mất chức vì vậy còn sót một ngành ở Trác quận.", "entities": [{"entity": "Lưu Thắng", "type": "PERSON", "start": 15, "end": 24}, {"entity": "Lưu Trinh", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 37}, {"entity": "Hán Vũ", "type": "PERSON", "start": 50, "end": 56}, {"entity": "Trác quận", "type": "LOCATION", "start": 165, "end": 174}]}
{"text": "Ông của Huyền Đức là Lưu Hùng, cha là Lưu Hoằng.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 17}, {"entity": "Lưu Hùng", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 29}, {"entity": "Lưu Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 38, "end": 47}]}
{"text": "Hoằng thi đỗ hiếu liêm, đã từng làm quan, nhưng mất sớm.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức mồ côi cha, thờ mẹ rất hiếu, nhà nghèo, phải làm nghề đóng dép, dệt chiếu kiếm ăn.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Nhà Huyền Đức ở thôn Lâu Tang, mé đông nam có một cây dâu rất lớn, cao hơn năm trượng, xa trông từng lớp trên xòe ra như cái tán che cỗ xe.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 13}, {"entity": "thôn Lâu Tang", "type": "LOCATION", "start": 16, "end": 29}]}
{"text": "Có người thầy tướng đi qua trông thấy khen rằng: \"Nhà có cây dâu này tất sinh quý tử\".", "entities": []}
{"text": "Lúc Huyền Đức còn thơ ấu, cùng trẻ con chơi dưới gốc dâu, thường vẫn nói rằng: \"Ngày sau ta làm vua, cũng ngự cái xe có tán che như cây dâu này\".", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 13}]}
{"text": "Người chú là Lưu Nguyên Khởi nghe nói, lấy làm lạ bảo rằng: \"Thằng bé này không phải người thường\".", "entities": [{"entity": "Lưu Nguyên Khởi", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 28}]}
{"text": "Nhân thấy Huyền Đức nhà nghèo, thường tư cấp cho thay đổi theo triều đại.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}]}
{"text": "Huyền Đức, năm mười tám tuổi, mẹ cho đi học, thờ Trịnh Huyền và Lưu Thực làm thầy và cùng với Công Tôn Toản kết bạn học.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Trịnh Huyền", "type": "PERSON", "start": 49, "end": 60}, {"entity": "Lưu Thực", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 72}, {"entity": "Công Tôn Toản", "type": "PERSON", "start": 94, "end": 107}]}
{"text": "Lúc Lưu Yên treo bảng mộ quân, thì Huyền Đức hai mươi tám tuổi.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 11}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 44}]}
{"text": "Bấy giờ Huyền Đức đọc bảng văn rồi thở dài.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 17}]}
{"text": "Có một người đứng phía sau nói lớn lên rằng: - Đại trượng phu như ông, không ra giúp nước, đứng thở dài đó, được việc chi? Huyền Đức ngoảnh lại nhìn: Người ấy mình cao tám thước, đầu báo, mắt tròn, râu hùm, hàm én, tiếng vang như sấm, dáng như ngựa phi, Huyền Đức thấy dung mạo khác thường, liền hỏi họ tên.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 123, "end": 132}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 254, "end": 263}]}
{"text": "Người ấy nói: - Tôi họ Trương tên Phi, tự là Dực Đức, ở Trác quận đã lâu đời.", "entities": [{"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 29}, {"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 34, "end": 37}, {"entity": "Dực Đức", "type": "PERSON", "start": 45, "end": 52}, {"entity": "Trác quận", "type": "LOCATION", "start": 56, "end": 65}]}
{"text": "Gia tư có trang trại ruộng vườn, lại có lò mổ lợn và ngôi hàng bán rượu.", "entities": []}
{"text": "Tôi chỉ thích kết giao với hào kiệt trong thiên hạ.", "entities": []}
{"text": "Vừa rồi thấy ông xem bảng văn rồi thở dài, nên tôi mới hỏi.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức nói: Tôi đây vốn dòng dõi nhà Hán, họ Lưu tên Bị; nay thấy giặc Khăn Vàng nổi loạn, muốn ra dẹp giặc yên dân, chỉ hiềm sức mình không làm nổi, nên mới thở dài.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 36, "end": 43}, {"entity": "Lưu", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 51}, {"entity": "Bị", "type": "PERSON", "start": 56, "end": 58}]}
{"text": "Phi nói: - Nhà tôi gia tư cũng khá.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}]}
{"text": "Ý tôi muốn chiêu mộ trai tráng trong làng, cùng ông mưu đồ việc lớn, ông tính sao? Huyền Đức mừng lắm.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 83, "end": 92}]}
{"text": "Hai người bèn rủ nhau vào hàng uống rượu.", "entities": []}
{"text": "Đương đánh chén, thấy một người cao lớn lực lưỡng, đẩy một cỗ xe đến cửa, vào hàng ngồi phịch xuống gọi nhà hàng: - Rượu mau lên! Để ta uống xong còn vào thành ứng mộ! Huyền Đức nhìn xem thấy người ấy mình cao chín thước, râu dài hai thước, mặt đỏ như gấc, môi như tô son, mắt phượng, mày tằm, oai phong lẫm liệt.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 168, "end": 177}]}
{"text": "Huyền Đức bèn mời cùng ngồi và hỏi họ tên.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Người ấy nói: - Tôi họ Quan tên Vũ, tự là Trương Sinh, sau đổi là Vân Trường, người làng Giải Lương, tỉnh Hà Đông.", "entities": [{"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 27}, {"entity": "Vũ", "type": "PERSON", "start": 32, "end": 34}, {"entity": "Trương Sinh", "type": "PERSON", "start": 42, "end": 53}, {"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 66, "end": 76}, {"entity": "làng Giải Lương", "type": "LOCATION", "start": 84, "end": 99}, {"entity": "tỉnh Hà Đông", "type": "LOCATION", "start": 101, "end": 113}]}
{"text": "Nhân thấy có đứa thổ hào ỷ thế hiếp người, tôi bèn giết chết rồi đi làm kẻ giang hồ đã năm, sáu năm rồi.", "entities": []}
{"text": "Nay nghe ở đây có lệnh chiêu binh phá giặc nên tôi đến ứng mộ.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức cũng đem chí mình ra nói, Vân Trường rất mừng.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 46}]}
{"text": "Bèn cùng đến trại của Trương Phi bàn tính việc lớn.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 32}]}
{"text": "Phi nói: - Sau trại tôi có một vườn đào đang nở hoa đẹp lắm, ngày mai ta nên làm lễ tế trời đất ở trong vườn, rồi ba chúng ta kết làm anh em, cùng lòng hợp sức, sau mới có thể tính được việc lớn.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}]}
{"text": "Huyền Đức, Vân Trường đều nói: - Như thế tốt lắm!", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 11, "end": 21}]}
{"text": "Ngày hôm sau sửa soạn trâu đen ngựa trắng và các lễ vật ở trong vườn đào, ba người đốt hương lạy hai lạy thề rằng: - Chúng tôi là Lưu Bị, Quan Vũ, Trương Phi, dẫu rằng khác họ, song đã kết làm anh em, thì phải cùng lòng hợp sức, cứu khốn phù nguy, trên báo đền nợ nước, dưới yên định muôn dân.", "entities": [{"entity": "Lưu Bị", "type": "PERSON", "start": 130, "end": 136}, {"entity": "Quan Vũ", "type": "PERSON", "start": 138, "end": 145}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 147, "end": 157}]}
{"text": "Chúng tôi không cần sinh cùng ngày, cùng tháng, cùng năm, chỉ muốn chết cùng năm, cùng ngày, cùng tháng.", "entities": []}
{"text": "Hoàng thiên hậu thổ soi xét lòng này.", "entities": []}
{"text": "Nếu ai bội nghĩa quên ơn thì trời người cùng giết.", "entities": []}
{"text": "Thề xong tôn Huyền Đức làm anh cả, Quan Vũ thứ hai, Trương Phi em út.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 22}, {"entity": "Quan Vũ", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 42}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 62}]}
{"text": "Rồi mổ trâu đặt tiệc, tụ họp dũng sĩ trong làng được ba trăm người, cũng đến vườn đào uống một bữa rượu thật say.", "entities": []}
{"text": "Hôm sau ba người sửa soạn khí giới, đương lo còn thiếu ngựa cưỡi, thì thấy báo có hai người buôn dắt một đàn ngựa đến trại.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức nói: - Thực là trời giúp chúng ta! Nói đoạn ba người cùng ra cửa trại đón.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Nguyên hai người khách ấy đều là lái buôn lớn ở Trung Sơn, một người tên Trương Thế Bình, một người tên Tô Song, hàng năm vẫn đem ngựa lên bán miền Bắc, chỉ vì lúc ấy dọc đường có nhiều giặc cướp nên quay trở về.", "entities": [{"entity": "Trung Sơn", "type": "LOCATION", "start": 48, "end": 57}, {"entity": "Trương Thế Bình", "type": "PERSON", "start": 73, "end": 88}, {"entity": "Tô Song", "type": "PERSON", "start": 104, "end": 111}, {"entity": "miền Bắc", "type": "LOCATION", "start": 143, "end": 151}]}
{"text": "Huyền Đức mời hai người vào trại, làm rượu khoản đãi và nói rõ ý mình đang muốn dẹp giặc yên dân.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Hai người cả mừng, tình nguyện tặng năm mươi con ngựa tốt, năm trăm lạng vàng bạc và một nghìn cân sắt để làm khí giới.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức cảm tạ hai người khách và tiễn lên đường, rồi sai gọi thợ đến rèn hai thanh kiếm.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Vân Trường đánh một thanh long đao nặng tám mươi hai cân, Trương Phi đánh một ngọn xà mâu dài một trượng tám thước.", "entities": [{"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 58, "end": 68}]}
{"text": "Mỗi người làm một bộ áo giáp, họp hương dũng được hơn năm trăm người đem nhau đến gặp Châu Tĩnh.", "entities": [{"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 86, "end": 95}]}
{"text": "Châu Tĩnh đưa đi yết kiến quan thái thú Lưu Yên.", "entities": [{"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 40, "end": 47}]}
{"text": "Ba người thi lễ xong, đều xưng họ tên.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức kể rõ tôn phái.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Lưu Yên cả mừng nhận Huyền Đức là cháu.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 30}]}
{"text": "Vài hôm sau, có tin báo tướng giặc Khăn Vàng là Trình Viễn Chí đem năm vạn quân đến đánh Trác Quận.", "entities": [{"entity": "Khăn Vàng", "type": "LOCATION", "start": 35, "end": 44}, {"entity": "Trình Viễn Chí", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 62}, {"entity": "Trác Quận", "type": "LOCATION", "start": 89, "end": 98}]}
{"text": "Lưu Yên sai Châu Tĩnh dẫn ba anh em Huyền Đức đem năm trăm quân đi trước phá giặc.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 12, "end": 21}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 45}]}
{"text": "Ba anh em Huyền Đức vui mừng hớn hở đi ngay.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}]}
{"text": "Lúc đến dưới núi Đại Hưng, thấy quân giặc đều xõa tóc chít khăn vàng.", "entities": [{"entity": "núi Đại Hưng", "type": "LOCATION", "start": 13, "end": 25}]}
{"text": "Hai bên đối trận, Huyền Đức nhảy ngựa vụt ra, tả có Vân Trường, hữu có Dực Đức, giơ roi mắng lớn: - Quân giặc phản nước kia! Sao không xuống ngựa hàng ngay đi? Trình Viễn Chí cả giận, sai phó tướng Đặng Mậu ra đánh.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 18, "end": 27}, {"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 62}, {"entity": "Dực Đức", "type": "PERSON", "start": 71, "end": 78}, {"entity": "Trình Viễn Chí", "type": "PERSON", "start": 160, "end": 174}, {"entity": "Đặng Mậu", "type": "PERSON", "start": 198, "end": 206}]}
{"text": "Trương Phi cầm mâu xông ra đâm trúng vào bụng Đặng Mậu.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Đặng Mậu", "type": "PERSON", "start": 46, "end": 54}]}
{"text": "Đặng Mậu ngã lăn xuống ngựa chết.", "entities": [{"entity": "Đặng Mậu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Trình Viễn Chí thấy vậy, thúc ngựa múa đao xông thẳng vào định chém Trương Phi.", "entities": [{"entity": "Trình Viễn Chí", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 14}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 68, "end": 78}]}
{"text": "Tức thì Vân Trường múa long đao tế ngựa ra đón địch.", "entities": [{"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 18}]}
{"text": "Trình Viễn Chí trông thấy hoảng sợ, chưa kịp trở tay đã bị đao Vân Trường xả làm hai đoạn.", "entities": [{"entity": "Trình Viễn Chí", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 14}]}
{"text": "Đời sau có thơ khen hai người rằng: Anh hùng xuất hiện buổi sơ đầu, Người thử long đao kẻ thử mâu, Mới bước chân ra uy đã dữ, Tiếng tăm lừng lẫy cuộc ganh nhau.", "entities": []}
{"text": "Quân giặc thấy Trình Viễn Chí bị chém, đều vác ngược giáo ù té chạy, Huyền Đức thúc quân đuổi theo, giặc ra hàng không biết bao nhiêu mà kể.", "entities": [{"entity": "Trình Viễn Chí", "type": "PERSON", "start": 15, "end": 29}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 69, "end": 78}]}
{"text": "Ba người đại thắng kéo quân trở về.", "entities": []}
{"text": "Lưu Yên thân ra đón tiếp, khao thưởng ba quân.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}]}
{"text": "Hôm sau Lưu Yên tiếp được tờ điệp của quan thái thú Thanh Châu tên là Cung Cảnh, báo tin bị giặc Khăn Vàng bao vây, thành sắp vỡ, kịp xin cho quân đến cứu.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 15}, {"entity": "Thanh Châu", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 62}, {"entity": "Cung Cảnh", "type": "PERSON", "start": 70, "end": 79}]}
{"text": "Lưu Yên bàn với Huyền Đức.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}]}
{"text": "Huyền Đức nói: - Bị này tình nguyện đem quân đi cứu.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Lưu Yên bèn sai Châu Tĩnh đem năm nghìn quân cùng Huyền Đức, Quan, Trương kéo đến Thanh Châu.", "entities": [{"entity": "Lưu Yên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 50, "end": 59}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 61, "end": 65}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 67, "end": 73}, {"entity": "Thanh Châu", "type": "LOCATION", "start": 82, "end": 92}]}
{"text": "Giặc thấy có quân đến cứu, chia quân đón đánh.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức thấy quân mình ít, khó đánh được, lui ba mươi dặm đóng trại, rồi bảo Quan, Trương rằng:", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 79, "end": 83}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 85, "end": 91}]}
{"text": "- Giặc nhiều, ta ít, tất phải dùng kỳ binh mới có thể thắng được.", "entities": []}
{"text": "Bèn sai Vân Trường dẫn một nghìn quân phục bên tả núi, Trương Phi dẫn một nghìn quân phục bên hữu núi, hẹn rằng nghe tiếng chiêng thì cùng kéo ra tiếp ứng.", "entities": [{"entity": "Vân Trường", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 18}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 55, "end": 65}]}
{"text": "Ngày hôm sau Huyền Đức cùng Châu Tĩnh dẫn quân đánh trống hò reo thẳng tiến.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 22}, {"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 37}]}
{"text": "Quân giặc vội vã kéo ra đón đánh, Huyền Đức lui binh ngay.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 34, "end": 43}]}
{"text": "Giặc thừa thế đuổi tràn.", "entities": []}
{"text": "Vừa qua sườn núi, trong quân Huyền Đức khua chiêng vang lên.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 38}]}
{"text": "Hai đạo quân tả hữu xô ra.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức thúc quân quay lại, ba mặt giáp đánh, quân giặc thua to, chạy đến dưới thành Thanh Châu, quan thái thú Cung Cảnh cũng đem dân binh ra trợ chiến, quân giặc bị chết rất nhiều, giải được vòng vây.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "thành Thanh Châu", "type": "LOCATION", "start": 81, "end": 97}, {"entity": "Cung Cảnh", "type": "PERSON", "start": 113, "end": 122}]}
{"text": "Đời sau có thơ khen Huyền Đức rằng: Bầy mưu đặt mẹo khéo ra công, Đôi hổ chung quy kém một rồng.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 29}]}
{"text": "Buổi mới đã nên công trạng lớn, Chia ba chân vạc đáng anh hùng.", "entities": []}
{"text": "Cung Cảnh khao quân xong, Châu Tĩnh muốn về.", "entities": [{"entity": "Cung Cảnh", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 26, "end": 35}]}
{"text": "Huyền Đức nói: - Mới rồi nghe tin quan trung lang tướng Lư Thực cùng Trương Giác đánh nhau ở Quảng Tôn.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 56, "end": 63}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 69, "end": 80}, {"entity": "Quảng Tôn", "type": "LOCATION", "start": 93, "end": 102}]}
{"text": "Bị này trước kia có học Lư tướng quân, nghĩa đạo thầy trò, muốn sang giúp sức.", "entities": []}
{"text": "Châu Tĩnh dẫn quân về một mình, còn Huyền Đức cùng Quan, Trương dẫn năm trăm quân bản bộ sang Quảng Tôn.", "entities": [{"entity": "Châu Tĩnh", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 45}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 51, "end": 55}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 57, "end": 63}, {"entity": "Quảng Tôn", "type": "LOCATION", "start": 94, "end": 103}]}
{"text": "Khi ba người đến dinh quân Lư Thực, vào trướng thi lễ, bày tỏ ý kiến của mình, thì Lư Thực mừng lắm, lưu ở trướng tiền đợi khi dùng đến.", "entities": [{"entity": "Lư Thực", "type": "LOCATION", "start": 27, "end": 34}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 83, "end": 90}]}
{"text": "Bấy giờ quân Trương Giác mười lăm vạn, quân Lư Thực năm vạn, đang chống nhau ở Quảng Tôn, chưa rõ bên nào thua được.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 24}, {"entity": "Lư Thực", "type": "LOCATION", "start": 44, "end": 51}, {"entity": "Quảng Tôn", "type": "LOCATION", "start": 79, "end": 88}]}
{"text": "Một hôm Lư Thực bảo Huyền Đức rằng: - Trương Giác đã bị ta vây ở đây rồi.", "entities": [{"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 15}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 29}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 38, "end": 49}]}
{"text": "Duy hai em nó là Trương Bảo, Trương Lương đang chống nhau với Hoàng Phủ Tung và Chu Tuấn ở Dĩnh Xuyên.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 17, "end": 27}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 41}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 62, "end": 76}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 80, "end": 88}, {"entity": "Dĩnh Xuyên", "type": "LOCATION", "start": 91, "end": 101}]}
{"text": "Ông nên đem quân ngay bản bộ và một nghìn quân ta giúp thêm, đến thẳng Dĩnh Xuyên dò xem tin tức ra sao, rồi cùng nhau hẹn ngày tiến đánh.", "entities": [{"entity": "Dĩnh Xuyên", "type": "LOCATION", "start": 71, "end": 81}]}
{"text": "Huyền Đức lĩnh mệnh, đem quân đi cả ngày đêm đến Dĩnh Xuyên.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Dĩnh Xuyên", "type": "LOCATION", "start": 49, "end": 59}]}
{"text": "Lúc ấy Hoàng Phủ Tung, Chu Tuấn đem quân đánh giặc, giặc bị thua luôn, phải lui về Trường Xã, dựa theo bụi rậm đóng trại.", "entities": [{"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 7, "end": 21}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 31}, {"entity": "Trường Xã", "type": "LOCATION", "start": 83, "end": 92}]}
{"text": "Tung bàn với Tuấn rằng: - Quân giặc dựa vào chỗ có cỏ rậm đóng quân thì ta nên dùng mẹo hóa công.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 17}]}
{"text": "Bèn sai quân sĩ mỗi người bó một bó cỏ, ngầm đi mai phục.", "entities": []}
{"text": "Đêm ấy trời nổi cơn gió lớn, vào khoảng canh hai, quân phục kéo vào phóng hỏa, Tung và Tuấn đều dẫn quân đến đánh, khói lửa ngụt trời, quân giặc hoảng sợ, người không kịp mặt giáp, ngựa không kịp thắng yên, xô nhau mà chạy.", "entities": [{"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 79, "end": 83}, {"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 87, "end": 91}]}
{"text": "Đôi bên đánh nhau đến sáng, Trương Lương, Trương Bảo phải dẫn tàn quân cướp đường mà chạy.", "entities": [{"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 40}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 42, "end": 52}]}
{"text": "Bỗng thấy một toán quân mã kéo toàn cờ đỏ xông ra chặn đường.", "entities": []}
{"text": "Một tướng đi đầu, mình cao bảy thước, mắt nhỏ râu dài.", "entities": []}
{"text": "Viên tướng ấy là ai? Tức là quan kỵ đô úy, người ở Tiên Quận nước Bái, họ Tào tên Tháo, tự xưng là Mạnh Đức.", "entities": [{"entity": "Tiên Quận", "type": "LOCATION", "start": 51, "end": 60}, {"entity": "Bái", "type": "LOCATION", "start": 66, "end": 69}, {"entity": "Tào", "type": "PERSON", "start": 74, "end": 77}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 82, "end": 86}, {"entity": "Mạnh Đức", "type": "PERSON", "start": 99, "end": 107}]}
{"text": "Cha Tào Tháo là Tào Tung, vốn xưa họ Hạ Hầu nhận làm con nuôi quan trung thường thị Tào Đằng, nên đổi theo họ Tào.", "entities": [{"entity": "Tào Tháo", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 12}, {"entity": "Tào Tung", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 24}, {"entity": "Hạ Hầu", "type": "PERSON", "start": 37, "end": 43}, {"entity": "Tào Đằng", "type": "PERSON", "start": 84, "end": 92}, {"entity": "Tào", "type": "PERSON", "start": 110, "end": 113}]}
{"text": "Tháo tiểu tự là A Man và đặt một tên nữa là Cát Lợi.", "entities": [{"entity": "A Man", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 21}, {"entity": "Cát Lợi", "type": "PERSON", "start": 44, "end": 51}]}
{"text": "Lúc Tháo còn trẻ, thì chỉ thích săn bắn, ham múa hát, nổi tiếng là một tay cơ biến quyền mưu.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 8}]}
{"text": "Người chú Tháo thấy Tháo chơn bời vô độ, giận lắm, bèn mách với Tào Tung.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 14}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 24}, {"entity": "Tào Tung", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 72}]}
{"text": "Tung trách mắng Tháo.", "entities": [{"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 20}]}
{"text": "Tháo nghĩ ngay một kế, lúc thấy chú đến, giả tảng nằm quay ra đất, làm như trúng phong.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Chú Tháo thấy vậy cả sợ, chạy đến bảo Tung, Tung vội lại xem, thấy Tháo không có bệnh chi cả, bèn hỏi: - Chú mày nói mày trúng phong, đã khỏi rồi à? - Thưa cha, thuở bé đến giờ con có bệnh ấy đâu! Chẳng qua chú con ghét con, cho nên đặt điều ra thế.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 8}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 38, "end": 42}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 44, "end": 48}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 67, "end": 71}]}
{"text": "Tung tưởng thật.", "entities": []}
{"text": "Từ đấy người chú kể tội Tháo, Tung đều không nghe nữa, nhân thể Tháo càng được tự do phóng đãng hơn xưa.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 28}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 34}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 68}]}
{"text": "Bấy giờ có người tên là Kiều Huyền bảo Tháo rằng: - Thiên hạ sắp loạn, phi có tay tài giỏi hơn đời thì không sao dẹp được loạn.", "entities": [{"entity": "Kiều Huyền", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 34}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 39, "end": 43}]}
{"text": "Làm được như thế có lẽ chỉ có bác! Người đất Nam Dương là Hà Ngung, một hôm trông thấy Tháo cũng tán tụng rằng: - Nhà Hán sắp mất, yên được thiên hạ chắc chỉ có người này! Người đất Nhữ Nam là Hứa Thiệu có tiếng là giỏi biết người, Tháo thân đến hỏi: - Như tôi là người thế nào? Thiệu không trả lời.", "entities": [{"entity": "Nam Dương", "type": "LOCATION", "start": 45, "end": 54}, {"entity": "Hà Ngu ##ng", "type": "PERSON", "start": 58, "end": 66}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 87, "end": 91}, {"entity": "Nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 114, "end": 121}, {"entity": "Nhữ Nam", "type": "LOCATION", "start": 182, "end": 189}, {"entity": "Hứ ##a Thiệu", "type": "PERSON", "start": 193, "end": 202}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 232, "end": 236}, {"entity": "Thiệu", "type": "PERSON", "start": 279, "end": 284}]}
{"text": "Tháo hỏi lại lần nữa.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Thiệu nói: - Anh là năng thần của đời trị và gian hùng của đời loạn! Tháo nghe nói cả mừng.", "entities": [{"entity": "Thiệu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 5}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 69, "end": 73}]}
{"text": "Năm Tháo hai mươi tuổi thi đỗ hiếu liêm, bổ làm quan lang, sau lại thăng chức đô úy huyện Lạc Dương.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 8}, {"entity": "huyện Lạc Dương", "type": "LOCATION", "start": 84, "end": 99}]}
{"text": "Lúc mới đến nhận chức, Tháo sai treo hơn mười cái roi ngũ sắc ở bốn cửa huyện, không kể hào quý, hễ ai phạm pháp đều không tha.", "entities": []}
{"text": "Chú quan trung thường thị Kiển Thạc vác dao đi đêm, Tháo đi tuần bắt được cũng đem nọc đánh ngay.", "entities": [{"entity": "thị Kiển Thạc", "type": "LOCATION", "start": 22, "end": 35}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 56}]}
{"text": "Bởi thế trong ngoài kinh sợ, không ai dám làm trái phép.", "entities": []}
{"text": "Sau Tháo được thăng chức lệnh doãn Đốn kỷ.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 8}]}
{"text": "Nhân giặc Khăn Vàng nổi loạn, Tháo lại được thăng làm quan kỵ đô úy, đem năm nghìn quân kỵ mã và bộ binh đến Dĩnh Xuyên giúp đánh.", "entities": [{"entity": "Khăn Vàng", "type": "LOCATION", "start": 10, "end": 19}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 34}, {"entity": "Dĩnh Xuyên", "type": "LOCATION", "start": 109, "end": 119}]}
{"text": "Tình cờ dọc đường, gặp Trương Lương, Trương Bảo thua chạy, Tháo đón đánh một trận kịch liệt, chém giết hơn một vạn người, cướp được cờ, trống, ngựa, khí giới rất nhiều.", "entities": [{"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 35}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 37, "end": 47}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 59, "end": 63}]}
{"text": "Lương, Bảo cố chết mới chạy thoát.", "entities": [{"entity": "Lương", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 5}, {"entity": "Bảo", "type": "PERSON", "start": 7, "end": 10}]}
{"text": "Tháo vào hội kiến Hoàng Phủ Tung, Chu Tuấn rồi lại dẫn quân đi đuổi Trương Lương, Trương Bảo ngay.", "entities": [{"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 18, "end": 32}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 34, "end": 42}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 68, "end": 80}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 82, "end": 92}]}
{"text": "Nhắc lại Huyền Đức dẫn Quan, Trương đi gần đến Dĩnh Xuyên, nghe tiếng reo hò đánh nhau, lại trông thấy lửa sáng rực trời, vội thúc quân kéo đến, tới nơi giặc đã chạy tan hết rồi.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 9, "end": 18}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 27}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 35}, {"entity": "Dĩnh Xuyên", "type": "LOCATION", "start": 47, "end": 57}]}
{"text": "Huyền Đức vào yết kiến Hoàng Phủ Tung.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 37}]}
{"text": "Chu Tuấn lại nói ý kiến của Lư Thực.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 35}]}
{"text": "Tung nói: - Nay Trương Lương, Trương Bảo thế cùng lực kiệt tất chạy đến Quảng Tôn nương nhờ Trương Giác.", "entities": [{"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 28}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 40}, {"entity": "Quảng Tôn", "type": "LOCATION", "start": 72, "end": 81}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 92, "end": 103}]}
{"text": "Ông nên đi gấp đường về giúp ngay Lư Thực.", "entities": [{"entity": "Lư Thực", "type": "LOCATION", "start": 34, "end": 41}]}
{"text": "Huyền Đức nghe lời, dẫn quân trở lại.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Khi mới đi được nửa đường, gặp một toán người ngựa, áp giải một xe tù, trên xe có một cái cũi nhốt một người tù, tế ra chính là Lư Thực.", "entities": [{"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 128, "end": 135}]}
{"text": "Huyền Đức giật mình kinh hãi, vội xuống ngựa chạy đến hỏi thăm.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Thực nói: - Ta vây đánh Trương Giác, sắp sửa pháp tan, chỉ vì Giác dùng yêu thuật, nên còn nhùng nhằng chưa phá hẳn được.", "entities": [{"entity": "Thực", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 35}, {"entity": "Giác", "type": "PERSON", "start": 62, "end": 66}]}
{"text": "Triều đình sai viên hoạn quan tên là Tả Phong đến dò xét quân tình.", "entities": [{"entity": "Tả Phong", "type": "PERSON", "start": 37, "end": 45}]}
{"text": "Phong đòi ăn của đút mà không được, vì lương quân ta còn thiếu, tiền đâu mà cung đốn họ, bởi thế Tả Phong căm giận, về triều tâu man cho ta ru rú ở trong lũy cao không chịu đánh giặc, làm cho lòng quân chán nản.", "entities": [{"entity": "Phong", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 5}, {"entity": "Tả Phong", "type": "PERSON", "start": 97, "end": 105}]}
{"text": "Triều đình nổi giận, sai quan trung lang tướng Đổng Trác đến cầm quân thay ta, và bắt ta về kinh hỏi tội.", "entities": [{"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 47, "end": 56}]}
{"text": "Trương Phi nghe nói, nổi giận đùng đùng, toan giết hết toán quân áp giải để cứu Lư Thực.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 80, "end": 87}]}
{"text": "Huyền Đức vội ngăn lại bảo rằng: - Không nên, triều đình đã có công luận, chú không được xử sự một cách nóng nảy như thế.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Quân sĩ lại giải Lư Thực đi.", "entities": [{"entity": "Lư Thực", "type": "LOCATION", "start": 17, "end": 24}]}
{"text": "Quan Công nói: - Nay Lư trung lang đã bị bắt, người khác thay quyền, chúng ta đến đấy cũng vô ích, chi bằng hãy về Trác quận.", "entities": [{"entity": "Quan Công", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Lư trung lang", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 34}, {"entity": "Trác quận", "type": "LOCATION", "start": 115, "end": 124}]}
{"text": "Huyền Đức lấy làm phải, bèn dẫn quân về phía bắc.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Đi được hai ngày, bỗng nghe sau núi có tiếng đánh nhau hò hét.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức cùng Quan, Trương cưỡi ngựa lên đồi cao trông xem, thấy quân Hán bị thua đương chạy, giặc khăn vàng đông như kiến cỏ đương đuổi theo sau, trên lá cờ viết bốn chữ \"Thiên công tướng quân\" rất lớn.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 15, "end": 19}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 27}, {"entity": "quân Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 66, "end": 74}]}
{"text": "Huyền Đức nói: - Trương Giác đây rồi, đánh ngay đi! Ba người đều phi ngựa dẫn quân ra đánh.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 17, "end": 28}]}
{"text": "Lúc ấy Trương Giác đương thừa thắng đuổi Đổng Trác, bỗng gặp ba người đem quân chẹn đánh, quân Giác hoảng loạn, phải thua chạy đến ngoài năm mươi dặm.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 7, "end": 18}, {"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 41, "end": 50}, {"entity": "quân Giác", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 90, "end": 99}]}
{"text": "Ba người cứu được Đổng Trác về trại.", "entities": [{"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 18, "end": 27}]}
{"text": "Trác hỏi ba người hiện làm quan gì? Huyền Đức nói: \"Chân trắng\" Trác khinh thường, không thèm đáp tạ lại.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 45}, {"entity": "Trác", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 68}]}
{"text": "Huyền Đức bỏ đi.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Trương Phi cả giận nói rằng: - Thằng cha này láo quá! Chúng ta lăn lộn vào đất chết để cứu nó ra, nó không ơn thì chớ, lại còn làm phách khinh người đến thế, nếu không giết nó, sao hả được giận này? Bèn cầm dao vào trướng định giết Đổng Trác.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 232, "end": 241}]}
{"text": "Đó chính là: Nhân tình thế thái vẫn xưa nay, Ai biết anh hùng lúc trắng tay, Nếu được người người như Dực Đức, Trên đời hẳn hết kẻ không hay! Muốn biết tính mạng Đổng Trác thế nào, xem hồi sau sẽ rõ.", "entities": [{"entity": "Dực Đức", "type": "PERSON", "start": 102, "end": 109}, {"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 162, "end": 171}]}
{"text": "HỒI 2 Trương Dực Đức giận đánh đốc bưu; Hà Quốc Cửu mưu giết quan hoạn", "entities": [{"entity": "Trương Dực Đức", "type": "PERSON", "start": 6, "end": 20}, {"entity": "Hà Quốc Cửu", "type": "PERSON", "start": 40, "end": 51}]}
{"text": "Trác tên chữ là Trọng Dĩnh, quê ở huyện Lâm Thao, quận Lũng Tây, làm quan thái thú ở Hà Đông, xưa nay vốn tính kiêu ngạo.", "entities": [{"entity": "Trác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Trọng Dĩnh", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 26}, {"entity": "huyện Lâm Thao", "type": "LOCATION", "start": 34, "end": 48}, {"entity": "quận Lũng Tây", "type": "LOCATION", "start": 50, "end": 63}, {"entity": "Hà Đông", "type": "LOCATION", "start": 85, "end": 92}]}
{"text": "Lúc ấy vì khinh Huyền Đức nên Trương Phi nổi nóng muốn vào giết ngay.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 40}]}
{"text": "Huyền Đức, Quan Công vội ngăn mà rằng: - Không nên, hắn là quan triều đình, em chớ nên tự tiện giết hắn! Phi nói: - Nếu không giết nó, mà lại ở đây làm đầy tớ cho nó sai khiến, thì tôi không thể chịu được! Nếu hai anh muốn ở đây thì tôi xin đi ngay nơi khác.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan Công", "type": "PERSON", "start": 11, "end": 20}, {"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 105, "end": 108}]}
{"text": "Huyền Đức nói: - Ba anh em ta kết nghĩa cùng sống chết, sao nỡ lìa nhau? Thôi cùng đi nơi khác là hơn cả.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Phi nói: - Có thế thì cái tức này mới hơi hả.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}]}
{"text": "Ngay đêm ấy ba người dẫn quân đến với Chu Tuấn.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 38, "end": 46}]}
{"text": "Tuấn khoản đãi rất hậu.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Cùng nhau họp quân, tiến đánh Trương Bảo.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 40}]}
{"text": "Bấy giờ Tào Tháo đương theo Hoàng Phủ Tung đánh Trương Lương, hai bên đánh nhau một trận to ở Khúc Dương.", "entities": [{"entity": "Tào Tháo", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 16}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 42}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 60}, {"entity": "Khúc Dương", "type": "LOCATION", "start": 94, "end": 104}]}
{"text": "Bên này Chu Tuấn tiến đánh Trương Bảo, Bảo dẫn tám chín vạn quân đóng ở mé sau núi.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 16}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 27, "end": 37}, {"entity": "Bảo", "type": "PERSON", "start": 39, "end": 42}]}
{"text": "Tuấn sai Huyền Đức dẫn đội tiên phong ra đối địch với giặc.", "entities": [{"entity": "Tuấn sai", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 9, "end": 18}]}
{"text": "Trương Bảo sai phó tướng Cao Thăng phi ngựa ra thách đánh, Huyền Đức sai Trương Phi cự với Cao Thăng.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Cao Thăng", "type": "PERSON", "start": 25, "end": 34}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 59, "end": 68}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 73, "end": 83}, {"entity": "Cao Thăng", "type": "PERSON", "start": 91, "end": 100}]}
{"text": "Phi phóng ngựa cầm mâu cùng Thăng giao chiến, chưa được vài hiệp đã đâm Thăng ngã ngựa.", "entities": [{"entity": "Thăng", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 33}, {"entity": "Thăng", "type": "PERSON", "start": 72, "end": 77}]}
{"text": "Huyền Đức thúc quân xông lên, Trương Bảo ngồi trên ngựa xõa tóc múa gươm, giở yêu thuật, phút chốc gió ầm ầm, một luồng khí đen tự trên không tỏa xuống, trong luồng khí đen có vô số người ngựa xông ra, quân Huyền Đức sợ hãi rối loạn, Huyền Đức vội vàng thu quân về, cùng Chu Tuấn bàn mưu định kế.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 40}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 207, "end": 216}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 234, "end": 243}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 271, "end": 279}]}
{"text": "Tuấn nói: - Nó dùng yêu thuật thì ta phá cũng dễ.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Ngày mai nên sai quân chứa sẵn máu lợn máu chó, máu dê phục ở trên núi, đợi quân giặc kéo đến, đứng trên vẩy xuống, tự khắc giải được phép yêu.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức tuân lệnh, sai Quan Công, Trương Phi mỗi người dẫn một nghìn quân đem sẵn máu chó, máu lợn, máu dê và đồ uế vật, phục trên đỉnh núi.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan Công", "type": "PERSON", "start": 25, "end": 34}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 46}]}
{"text": "Hôm sau Trương Bảo lại kéo cờ gióng trống đem quân đến thách đánh.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 18}]}
{"text": "Huyền Đức tự ra nghênh địch.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Trương Bảo lại dùng phép yêu, phút chốc gió, sấm nổi lên, cát đá tung trời, trong luồng khí đen kéo ra vô số người ngựa.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}]}
{"text": "Huyền Đức quay ngựa chạy.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Trương Bảo thúc quân đuổi theo, khi vào đến gần núi, quân mai phục của Quan, Trương nổ một tiếng trống lệnh, uế vật vung ra, tức thì những người ngựa bằng giấy đều tự trên không rơi xuống, sấm gió yên lặng, cát đá không bay nữa.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 71, "end": 75}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 77, "end": 83}]}
{"text": "Trương Bảo thấy phép yêu đã bị phá vội vã lui quân song tả có Quan Công, hữu có Trương Phi, hai bên đổ ra, sau lưng có Huyền Đức, Chu Tuấn kéo đến, quân giặc bị thua to.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Quan Công", "type": "PERSON", "start": 62, "end": 71}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 80, "end": 90}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 119, "end": 128}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 130, "end": 138}]}
{"text": "Huyền Đức trông thấy hiệu cờ \"Địa Công tướng quân\" phi ngựa đuổi theo.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Trương Bảo cuống cuồng chạy trốn.", "entities": [{"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}]}
{"text": "Huyền Đức bắn ngay một phát tên trúng cánh tay trái, Trương Bảo đeo tên cố chết mà chạy vào Dương Thành, đóng chặt cửa, không dám ra nữa.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 53, "end": 63}, {"entity": "Dương Thành", "type": "LOCATION", "start": 92, "end": 103}]}
{"text": "Chu Tuấn đem quân vây thành, một mặt sai người đi dò tin tức Hoàng Phủ Tung.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 61, "end": 75}]}
{"text": "Thám tử về báo: Hoàng Phủ Tung đánh trận nào thắng trận ấy.", "entities": [{"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 30}]}
{"text": "Triều đình thấy Đổng Trác thua luôn, hạ lệnh cho Tung thay Trác.", "entities": [{"entity": "Đổng Trác", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 49, "end": 53}, {"entity": "Trác", "type": "PERSON", "start": 59, "end": 63}]}
{"text": "Lúc Tung đến nơi thì Trương Giác đã chết rồi.", "entities": [{"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 8}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 32}]}
{"text": "Trương Lương thống xuất cả quân ấy cùng quân Tung chống cự, bị Tung đánh thắng luôn bảy trận chém được Trương Lương ở Khúc Dương.", "entities": [{"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 12}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 45, "end": 49}, {"entity": "Tung", "type": "PERSON", "start": 63, "end": 67}, {"entity": "Trương Lương", "type": "PERSON", "start": 103, "end": 115}, {"entity": "Khúc Dương", "type": "LOCATION", "start": 118, "end": 128}]}
{"text": "Trương Giác chết rồi cũng bị quật mả, cắt lấy thủ cấp đem về bêu ở kinh sư, còn quân giặc ra hàng hết cả.", "entities": [{"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}]}
{"text": "Hoàng Phủ Tung có công, triều đình gia phong làm sa kỵ tướng quân, lĩnh chức mục Ký Châu.", "entities": [{"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 14}, {"entity": "Ký Châu", "type": "LOCATION", "start": 81, "end": 88}]}
{"text": "Hoàng Phủ Tung dâng biểu tâu Lư Thực có công không tội, triều đình lại cho Lư Thực giữ nguyên chức cũ.", "entities": [{"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 14}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 36}, {"entity": "Lư Thực", "type": "PERSON", "start": 75, "end": 82}]}
{"text": "Tào Tháo cũng có công, được thăng Tế nam tướng sửa soạn đi nhậm chức.", "entities": [{"entity": "Tào Tháo", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Chu Tuấn nghe nói, hạ lệnh thúc quân hết sức đánh lấy Dương Thành.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Dương Thành", "type": "LOCATION", "start": 54, "end": 65}]}
{"text": "Thế giặc bây giờ rất nguy khốn.", "entities": []}
{"text": "Một tên tướng giặc là Nghiêm Chánh đâm chết Trương Bảo, cắt lấy thủ cấp đầu hàng.", "entities": [{"entity": "Nghiêm Chánh", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 34}, {"entity": "Trương Bảo", "type": "PERSON", "start": 44, "end": 54}]}
{"text": "Chu Tuấn đem quân bình luôn được mấy quận, rồi dâng biểu tâu bày việc thắng trận.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Bấy giờ còn ba tên dư đảng giặc Khăn Vàng là Triệu Hoằng, Hàn Trung và Tôn Trọng, tụ tập được mấy vạn đi đến đâu cũng cướp của đốt nhà, nói là báo thù cho Trương Giác.", "entities": [{"entity": "Triệu Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 45, "end": 56}, {"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 58, "end": 67}, {"entity": "Tôn Trọng", "type": "PERSON", "start": 71, "end": 80}, {"entity": "Trương Giác", "type": "PERSON", "start": 155, "end": 166}]}
{"text": "Triều đình giáng chỉ cho Chu Tuấn đem quân vừa thắng trận đi đánh.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 25, "end": 33}]}
{"text": "Tuấn vội vàng dẫn quân tiến ngay.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Lúc ấy giặc đương chiếm giữ Uyển Thành, Tuấn đem quân đến đánh.", "entities": [{"entity": "Uyển Thành", "type": "LOCATION", "start": 28, "end": 38}, {"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 40, "end": 44}]}
{"text": "Triệu Hoằng sai Hàn Trung ra đối địch.", "entities": [{"entity": "Triệu Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}]}
{"text": "Tuấn phái Huyền Đức, Quan, Trương đánh góc thành tây nam, Hàn Trung sợ góc tây nam thất thủ, đem hết quân tinh nhuệ ra chống cự.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 25}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 27, "end": 33}, {"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 58, "end": 67}]}
{"text": "Chu Tuấn đem hai nghìn quân thiết kỵ đến đánh góc đông bắc, giặc sợ thành hãm, vội bỏ góc tây nam.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Huyền Đức đem quân đánh mạnh đằng sau, quân giặc thua to, phải chạy vào thành.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Chu Tuấn chia quân vây kín bốn mặt, trong thành lương cạn.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Hàn Trung sai người ra xin hàng.", "entities": [{"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Tuấn không cho, Huyền Đức nói: - Xưa vua Cao Tổ lấy được thiên hạ, cũng hay chiêu kẻ đầu hàng, dung kẻ quy thuận, nay Hàn Trung đã hàng thuận, sao ông không cho? Tuấn nói: - Cái đó mỗi lúc mỗi khác, không thể câu nệ được.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 25}, {"entity": "vua Cao Tổ", "type": "PERSON", "start": 37, "end": 47}, {"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 118, "end": 127}, {"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 162, "end": 166}]}
{"text": "Xưa vào đời Tần, Sở, thiên hạ rối loạn, dân không biết ai là chủ, cho nên chiêu kẻ đầu hàng, thưởng kẻ quy phục để khuyến khích kẻ khác về với mình.", "entities": [{"entity": "đời Tần", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 8, "end": 15}]}
{"text": "Nay bốn bể đã về một mối, chỉ có giặc Khăn Vàng phản nghịch, nếu cho phép nó hàng, thì không sao khuyên được người lương thiện.", "entities": []}
{"text": "Bọn giặc lúc đắc ý thì tha hồ giết người cướp của, lúc bị thua lại ra đầu hàng.", "entities": []}
{"text": "Nếu nhận cho chúng đầu hàng, tức là nuôi cái mầm phản nghịch cho chúng nó, không phải là việc hay vậy.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức nói: - Ngài dạy cũng phải, nhưng bây giờ bốn mặt thành vây kín như bờ rào sắt, giặc xin hàng không được, tất nhiên phải cố chết mà đánh.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Nghìn người một bụng còn khó đương nổi, nữa là trong thành còn những mấy vạn người liều mạng.", "entities": []}
{"text": "Chi bằng bỏ trống hai mặt đông, nam; chỉ đánh hai mặt tây, bắc.", "entities": []}
{"text": "Giặc thấy có đường tháo, tất bỏ thành mà chạy, không còn bụng nào ham đánh, ta có thể bắt sống được chúng.", "entities": []}
{"text": "Tuấn lấy làm phải, lập tức hạ lệnh rút quân hai mặt đông nam, dồn lại đánh vào mặt tây, mặt bắc.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Quả nhiên Hàn Trung dẫn quân bỏ thành chạy.", "entities": [{"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}]}
{"text": "Tuấn cùng Huyền Đức, Quan, Trương thúc quân đuổi đánh, bắt chết Hàn Trung, quân giặc đều tan vỡ chạy trốn.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 25}, {"entity": "Trương thúc", "type": "PERSON", "start": 27, "end": 38}, {"entity": "Hàn Trung", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 73}]}
{"text": "Trong khi đang đuổi đánh xô xát, gặp ngay Triệu Hoằng.", "entities": [{"entity": "Triệu Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 42, "end": 53}]}
{"text": "Tôn Trọng dẫn quân đến, cùng Tuấn đánh nhau.", "entities": [{"entity": "Tôn Trọng", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 29, "end": 33}]}
{"text": "Tuấn thấy quân Hoằng thế mạnh, đem quân tạm lui Hoằng thừa kế lại cướp được Uyển Thành.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 53}, {"entity": "Uyển Thành", "type": "LOCATION", "start": 76, "end": 86}]}
{"text": "Tuấn đóng trại cách thành mười dặm.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Chu Tuấn đang sắp sửa đánh thành, bỗng thấy một toán ngựa từ phía đông dẫn đến; một viên tướng đi đầu mặt to, trán rộng, mình hổ, lưng gấu.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Tướng ấy họ Tôn tên Kiên, tên chữ là Văn Đài, dòng dõi Tôn Vũ ngày xưa, quê ở huyện Phú Xuân thuộc Ngô Quận.", "entities": [{"entity": "Tôn", "type": "PERSON", "start": 12, "end": 15}, {"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 24}, {"entity": "Văn Đài", "type": "PERSON", "start": 37, "end": 44}, {"entity": "Tôn Vũ", "type": "PERSON", "start": 55, "end": 61}, {"entity": "huyện Phú Xuân", "type": "LOCATION", "start": 78, "end": 92}, {"entity": "Ngô Quận", "type": "LOCATION", "start": 99, "end": 107}]}
{"text": "Tôn Kiên năm mười bảy tuổi, một hôm ông cùng cha đi thuyền đến sông Tiền Đường, thấy một bọn giặc bể hơn mười đứa vừa cướp được tiền của khách buôn, đang chia nhau trên bờ.", "entities": [{"entity": "Tôn Kiên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "sông Tiền Đường", "type": "LOCATION", "start": 63, "end": 78}]}
{"text": "Kiên nói với cha rằng: \"Con xin lên bắt lũ giặc này\".", "entities": [{"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Bèn cầm dao nhảy vọt lên bờ, vừa múa đao vừa thét, chỉ đông chỉ tây như cách ra hiệu gọi người.", "entities": []}
{"text": "Giặc tưởng quan quân đến bỏ hết của cải chạy trốn.", "entities": []}
{"text": "Kiên đuổi giết được một đứa, bởi thế nổi tiếng ở mấy quận huyện, được tiến cử làm chức hiệu úy.", "entities": [{"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Sau quân Cối Kê có đưa yêu tặc là Hứa Xương làm phản, tự xưng là Dương Minh Hoàng đế, tụ họp đến mấy vạn quân.", "entities": [{"entity": "Cố ##i Kê", "type": "LOCATION", "start": 9, "end": 15}, {"entity": "Hứ ##a Xương", "type": "PERSON", "start": 34, "end": 43}, {"entity": "Dương Minh", "type": "PERSON", "start": 65, "end": 75}]}
{"text": "Kiên cùng quan tư mã ấy chiêu mộ dũng sĩ được hơn nghìn người họp với mấy quân châu quận đánh tan giặc ấy, chém được Hứa Xương và con là Hứa Thiều.", "entities": [{"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Hứ ##a Xương", "type": "PERSON", "start": 117, "end": 126}, {"entity": "Hứ ##a Thiều", "type": "PERSON", "start": 137, "end": 146}]}
{"text": "Quan thứ sử Tang Mâm dâng biểu tâu công cho Kiên, triều đình bổ Kiên làm quan thừa ở Diêm Độc, sau lại đổi làm thừa ở Vu Thai, làm thừa ở Hạ Phi.", "entities": [{"entity": "Tang Mâ", "type": "PERSON", "start": 12, "end": 19}, {"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 44, "end": 48}, {"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 68}, {"entity": "Diêm Độc", "type": "LOCATION", "start": 85, "end": 93}, {"entity": "Vu Thai", "type": "LOCATION", "start": 118, "end": 125}, {"entity": "Hạ Phi", "type": "LOCATION", "start": 138, "end": 144}]}
{"text": "Nay thấy giặc Khăn Vàng nổi loạn.", "entities": []}
{"text": "Kiên tụ tập thiếu niên trong làng cùng bọn khách buôn và tinh binh ở Hoài Tứ cả thảy được một nghìn năm trăm người, dẫn đến tiếp ứng.", "entities": [{"entity": "Hoài Tứ", "type": "LOCATION", "start": 69, "end": 76}]}
{"text": "Chu Tuấn cả mừng, liền sai Kiên đánh cửa nam, Huyền Đức đánh cửa bắc, Tuấn tự đánh cửa tây, để cửa đông cho giặc chạy.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}, {"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 27, "end": 31}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 46, "end": 55}, {"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 70, "end": 74}]}
{"text": "Tôn Kiên đi trước nhảy lên thành, chém luôn hơn hai mươi tên giặc, quân giặc sợ hãi bỏ chạy.", "entities": [{"entity": "Tôn Kiên", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 8}]}
{"text": "Triệu Hoằng cầm giáo phi ngựa ra địch với Tôn Kiên, Kiên bèn tự trên mặt thành nhảy xuống, cướp giáo của Hoằng đâm Hoằng ngã ngựa, rồi lại nhảy lên ngựa Hoằng xông vào giết giặc.", "entities": [{"entity": "Triệu Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Tôn Kiên", "type": "PERSON", "start": 42, "end": 50}, {"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 56}, {"entity": "Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 105, "end": 110}, {"entity": "Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 115, "end": 120}, {"entity": "Hoằ ##ng", "type": "PERSON", "start": 153, "end": 158}]}
{"text": "Tôn Trọng dẫn quân lẻn ra cửa bắc, gặp ngay Huyền Đức, không còn bụng nào đối địch, chỉ trực chạy thoát thân.", "entities": [{"entity": "Tôn Trọng", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 44, "end": 53}]}
{"text": "Huyền Đức bắn một phát tên.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Trọng tự trên ngựa lăn xuống.", "entities": []}
{"text": "Lúc ấy đại quân Chu Tuấn tự sau dồn đến, chém được vài vạn đầu giặc.", "entities": [{"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 24}]}
{"text": "Giặc đầu hàng không biết bao nhiêu mà kể.", "entities": []}
{"text": "Một dải Nam Dương hơn mười quận đều yên.", "entities": [{"entity": "Nam Dương", "type": "LOCATION", "start": 8, "end": 17}]}
{"text": "Tuấn kéo quân về kinh, được phong làm sa kỵ tướng quân, lĩnh chức Hà Nam lệnh doãn.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Hà Nam", "type": "PERSON", "start": 66, "end": 72}]}
{"text": "Tuấn dâng biểu tâu công Tôn Kiên và Lưu Bị.", "entities": [{"entity": "Tuấn", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Tôn Kiên", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 32}, {"entity": "Lưu Bị", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 42}]}
{"text": "Vì Kiên chạy chọt, nên được bổ làm tư mã đi nhậm chức ngay.", "entities": [{"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 3, "end": 7}]}
{"text": "Còn Lưu Bị chờ đợi mãi vẫn không được bổ dụng.", "entities": [{"entity": "Lưu Bị", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 10}]}
{"text": "Ba người buồn bã không vui, một hôm đi chơi giong đường phố gặp quan lang trung Trương Quân.", "entities": [{"entity": "Trương Quân", "type": "PERSON", "start": 80, "end": 91}]}
{"text": "Huyền Đức đến chào, nhân kể luôn công mình đánh giặc cho Quân nghe.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quân", "type": "PERSON", "start": 57, "end": 61}]}
{"text": "Quân lấy làm kinh ngạc, bèn vào triều bệ kiến và tâu rằng: - Trước đây giặc Khăn Vàng phản nghịch, căn do cũng bởi bọn hoạn quan mười người bán quan buôn tước, phi người thân không dùng, phi kẻ thù không giết, cho nên thiên hạ rối loạn.", "entities": []}
{"text": "Xin bệ hạ chém ngay mười tên này, bêu đầu ở Nam Giao, rồi sai sứ giả đi bố cáo thiên hạ, ai có công thì trọng thưởng ngay.", "entities": [{"entity": "Nam Giao", "type": "LOCATION", "start": 44, "end": 52}]}
{"text": "Như thế thì bốn bể tự khắc bình yên.", "entities": []}
{"text": "Mười tên hoạn quan vội tâu vua rằng: - Trương Quân đặt điều tâu bậy, đáng tội khi quân.", "entities": [{"entity": "Trương Quân", "type": "PERSON", "start": 39, "end": 50}]}
{"text": "Vua sai võ sĩ đuổi Trương Quân ra.", "entities": [{"entity": "Trương Quân", "type": "PERSON", "start": 19, "end": 30}]}
{"text": "Mười tên hoạn quan bàn với nhau rằng: \"Chắc hẳn có kẻ nào có công đánh giặc Khăn Vàng chưa bổ dụng nên sinh ra oán hận.", "entities": []}
{"text": "Ta hãy bảo nha môn ghi tên một số người, cất nhắc cho họ một chút, rồi sau sẽ liệu\".", "entities": []}
{"text": "Bởi vậy Huyền Đức được bổ làm quan úy huyện An Hỷ, phủ Trung Sơn, Châu Định và phái đi nhậm chức ngay.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 17}, {"entity": "huyện An Hỷ", "type": "LOCATION", "start": 38, "end": 49}, {"entity": "phủ Trung Sơn", "type": "LOCATION", "start": 51, "end": 64}, {"entity": "Châu Định", "type": "LOCATION", "start": 66, "end": 75}]}
{"text": "Huyền Đức giải tán quân sĩ cho về làng, chỉ đem theo hơn hai mươi người thân tín cùng Quan, Trương đến huyện An Hỷ, làm việc quan suốt một tháng, chẳng lấy lễ của dân một chút gì, nên ai nấy đều cảm phục.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 86, "end": 90}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 92, "end": 98}, {"entity": "huyện An Hỷ", "type": "LOCATION", "start": 103, "end": 114}]}
{"text": "Sau khi nhậm chức, cùng Quan, Trương ăn một mâm, nằm một chiếu; khi Huyền Đức ngồi chỗ đông người, thì Quan, Trương đứng hầu hai bên, cả ngày không biết mỏi.", "entities": [{"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 28}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 30, "end": 36}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 68, "end": 77}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 103, "end": 107}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 109, "end": 115}]}
{"text": "Huyền Đức đến huyện chưa được bốn tháng, bỗng triều đình xuống chiếu: \"Những người nào có công đánh giặc mà làm trưởng lại, thì đều bị thải hồi\".", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Huyền Đức nghĩ mình có lẽ cũng ở trong số bị thải ấy, còn đang nghi hoặc, bỗng thấy báo có đốc bưu đến huyện.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Huyền Đức vội đi đón tiến.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Lúc gặp viên đốc bưu, Huyền Đức vái chào một cách cung kính, viên đốc bưu ngồi trên mình ngựa, chỉ vẫy đầu roi đáp lại.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 31}]}
{"text": "Quan, Trương thấy vậy, tức giận vô cùng.", "entities": [{"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 6, "end": 12}]}
{"text": "Khi đến nhà khách viên đốc bưu ngoảnh mặt hướng nam ngồi cao ngất ngưởng.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức đứng hầu ở dưới thềm.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Lúc lâu viên đốc bưu mới cất tiếng hỏi: - Thầy huyện Lưu xuất thân từ chân gì? Huyền Đức đáp: - Bị này dòng dõi Trung sơn Tĩnh vương, khởi thân từ Trác Quận, chém giết giặc Khăn Vàng, lớn nhỏ hơn ba mươi trận đánh, có chút công lao, nên được bổ chức này.", "entities": [{"entity": "huyện Lưu", "type": "PERSON", "start": 47, "end": 56}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 79, "end": 88}, {"entity": "Trung sơn Tĩnh vương", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 112, "end": 132}, {"entity": "Trác Quận", "type": "LOCATION", "start": 147, "end": 156}, {"entity": "Khăn Vàng", "type": "ORGANIZATION", "start": 173, "end": 182}]}
{"text": "Viên đốc bưu thét mắng: - Mi giả mạo hoàng thân, báo càn công trạng, hiện nay triều đình xuống chiếu, chính để thải bớt những bọn tham quan ô lại như mi đó.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức vâng dạ luôn mấy tiếng, lui về huyện nha, cùng viên đề lại bàn tính.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Đề lại nói: Lão đốc bưu làm dữ như vậy, chẳng qua chỉ chực đòi của đút đấy thôi.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức nói: - Ta không tơ hào của dân một tý gì, lấy đâu mà cung đốn hắn? Ngày hôm viên đốc bưu đòi đề lại đến trước, bắt ép phải khai man là quan huyện hại dân.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Huyền Đức mấy lần kéo đến để kêu van, đều bị quân canh cửa không cho vào.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Lúc ấy Trương Phi vừa uống mấy chén rượu giải buồn, cưỡi ngựa đi chơi qua nhà khách, thấy năm, sáu mươi ông già đang khóc than ở trước cửa.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 7, "end": 17}]}
{"text": "Phi hỏi cớ sao thì các lão đều nói: - Viên đốc bưu cố ép đề lại khai man để hại ông Lưu.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}, {"entity": "Lưu", "type": "PERSON", "start": 84, "end": 87}]}
{"text": "Chúng tôi biết tin, đến đây kêu giúp, nhưng không cho vào, lại sai quân gác cửa đánh đuổi chúng tôi.", "entities": []}
{"text": "Trương Phi cả giận, giương mắt tròn xoe, hai hàm răng nghiến ken két, nhảy ngay xuống ngựa, chạy sấn vào quân địch, những quân canh cửa không tài nào cản lại được.", "entities": [{"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}]}
{"text": "Phi chạy thẳng vào hậu đường, thấy Viên đốc bưu đang ngồi chễm chệ trên sảnh, đề lại bị trói ở dưới đất.", "entities": [{"entity": "Viên", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 39}]}
{"text": "Phi thét lớn lên rằng: - Thằng mọt dân kia! Có biết ta là ai không? Viên đốc bưu chưa kịp nói câu gì cả, đã bị Trương Phi túm tóc lôi tuột ra ngoài nhà khách, kéo thẳng về trước huyện, trói vào tàu ngựa, rồi bẻ cành liễu đánh vào hai đùi viên đốc bưu, đánh gãy luôn đến hơn mười cành liễu.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 111, "end": 121}]}
{"text": "Huyền Đức đang lúc ngồi buồn bỗng nghe ngoài cửa huyện có tiếng xôn xao liền hỏi, tả hữu nói rằng: - Trương tướng quân đang trói đánh một người nào ở cửa huyện.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Huyền Đức vội chạy ra xem, tưởng Phi trói đánh ai, té ra là quan thanh tra! Huyền Đức kinh ngạc, hỏi đầu đuôi.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 33, "end": 36}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 76, "end": 85}]}
{"text": "Phi nói: - Cái thằng hại nước mọt dân này, chẳng đánh cho chết còn đợi đến bao giờ! Viên đốc bưu kêu: - Ông Huyền Đức ơi! Cứu tôi với! Huyền Đức vốn người nhân từ, trong lòng không nỡ liền bảo Trương Phi không được đánh nữa.", "entities": [{"entity": "Phi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 108, "end": 117}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 135, "end": 144}, {"entity": "Trương Phi", "type": "PERSON", "start": 193, "end": 203}]}
{"text": "Quan Công cũng chạy lại nói rằng: - Huynh trưởng làm nên biết bao công lớn, chỉ mới được bổ chức huyện úy nhỏ mọn này.", "entities": [{"entity": "Quan Công", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Nay lại còn bị thằng đốc bưu nó sỉ nhục.", "entities": []}
{"text": "Tôi nghĩ cái bụi chông gai không phải là nơi chim loan chim phượng đậu.", "entities": []}
{"text": "Bất nhược ta giết quách thằng đốc bưu này đi, rồi bỏ quan về làng, mưu tính việc lớn còn hơn.", "entities": []}
{"text": "Huyền Đức bèn đem cái ấn treo vào cổ viên đốc bưu mà mắng rằng: - Cứ cái tội mày hại dân, đáng nên giết chết mới phải, nhưng nay hãy tạm tha cho mày.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Ấn đây, tao trả chúng mày.", "entities": []}
{"text": "Từ nay chúng tao không ở đây nữa! Viên đốc bưu được sống sót, về nói với quan thái thú Định Châu, quan thái thú tư giấy đi các nơi, sai người nã bắt anh em Huyền Đức.", "entities": [{"entity": "Định Châu", "type": "LOCATION", "start": 87, "end": 96}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 156, "end": 165}]}
{"text": "Huyền Đức cùng Quan, Trương sang Đại Châu ở với Lưu Khôi.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Quan", "type": "PERSON", "start": 15, "end": 19}, {"entity": "Trương", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 27}, {"entity": "Đại Châu", "type": "LOCATION", "start": 33, "end": 41}, {"entity": "Lưu Khôi", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 56}]}
{"text": "Khôi thấy Huyền Đức là người tôn thất nhà Hán, bèn giấu ở trong nhà, không cho ai biết.", "entities": [{"entity": "Khôi", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 19}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 38, "end": 45}]}
{"text": "Nói về mười hoạn quan, trong tay đã nắm được quyền to, bèn bàn tính với nhau hễ ai không theo, chúng đều giết đi cả.", "entities": []}
{"text": "Triệu Trung, Trương Nhượng sai người đến đòi các tướng có công phá giặc Khăn Vàng ngày trước phải lễ vàng bạc mới được làm quan, bằng không thì tâu vua bắt bãi chức.", "entities": [{"entity": "Triệu Trung", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 11}, {"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 26}, {"entity": "Khăn Vàng", "type": "LOCATION", "start": 72, "end": 81}]}
{"text": "Vì lẽ ấy mà Hoàng Phủ Tung, Chu Tuấn không chịu đút lót, đều bị bãi cả.", "entities": [{"entity": "Hoàng Phủ Tung", "type": "PERSON", "start": 12, "end": 26}, {"entity": "Chu Tuấn", "type": "PERSON", "start": 28, "end": 36}]}
{"text": "Vua lại phong Triệu Trung làm sa kỵ tướng quân, bọn Trương Nhượng mười ba người đều phong tước hầu, triều chính mỗi ngày một suy đồi, nhân dân cũng ta oán.", "entities": [{"entity": "Triệu Trung", "type": "PERSON", "start": 14, "end": 25}, {"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 65}]}
{"text": "Bởi thế ở Trường Sa có Khu Tinh nổi loạn, ở Ngư Đương có Trương Thuần, Trương Cử là phản.", "entities": [{"entity": "Trường Sa", "type": "LOCATION", "start": 10, "end": 19}, {"entity": "Khu Tinh", "type": "PERSON", "start": 23, "end": 31}, {"entity": "Ngư Đương", "type": "LOCATION", "start": 44, "end": 53}, {"entity": "Trương Thuần", "type": "PERSON", "start": 57, "end": 69}, {"entity": "Trương Cử", "type": "PERSON", "start": 71, "end": 80}]}
{"text": "Cử tự xưng là thiên tử, Thuần xưng là đại tướng quân.", "entities": [{"entity": "Thuần", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 29}]}
{"text": "Những tờ biểu cáo cấp gửi về triều đình như bướm bay, bọn hoạn quan đều giấu cả, không tâu vua biết.", "entities": []}
{"text": "Một hôm vua đang cùng mười viên hoạn quan uống rượu ở vườn hoa sau cung, bỗng thấy quan gián nghị đại phu Lưu Đào đi tắt đến trước mặt vua mà khóc.", "entities": [{"entity": "Lưu Đào", "type": "PERSON", "start": 106, "end": 113}]}
{"text": "Vua hỏi vì cớ gì.", "entities": []}
{"text": "Đào nói: - Thiên hạ nguy ngập đến nơi rồi, mà bệ hạ còn cứu vui chơi say tỉnh với bọn hoạn quan như thế ru? Vua nói: - Nhà nước đương yên ổn, có việc gì mà nguy ngập? - Tâu bệ hạ! Hiện nay giặc cướp nổi lên tứ tung xâm chiếm khắp các châu quận, cái vạ đều bởi mười tên hoạn quan bán quan hại dân, lừa dối quân thượng mà ra cả.", "entities": [{"entity": "Đào", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 3}]}
{"text": "Cho nên những người chính nhân quân tử bỏ đi hết cả, cái nguy đã ở ngay trước mắt rồi còn gì? Mười viên hoạn quan đều phủ phục trước mặt vua tâu rằng: - Muôn tâu thánh thượng, quan đại thần đã không có lượng bao dung, chúng tôi biết mình chẳng thoát.", "entities": []}
{"text": "Cúi xin thánh thượng cho chúng tôi được toàn tính mạng trở về quê quán, tình nguyện đem hết gia sản giúp đỡ việc quân.", "entities": []}
{"text": "Nói đoạn đều khóc nức nở.", "entities": []}
{"text": "Vua cả giận mắng Đào rằng: - Nhà ngươi cũng có người hầu hạ, sao không cho trẫm có người hầu hạ? Tức thì sai võ sĩ lôi Lưu Đào ra chém.", "entities": [{"entity": "Đào", "type": "PERSON", "start": 17, "end": 20}, {"entity": "Lưu Đào", "type": "PERSON", "start": 119, "end": 126}]}
{"text": "Lưu Đào vừa đi vừa kêu lớn rằng: Trời ơi! Đào này chết không đáng tiếc, chỉ tiếc cái cơ nghiệp nhà Hán hơn bốn trăm năm nay bỗng tiêu diệt trong khoảnh khắc.", "entities": [{"entity": "Lưu Đào", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "nhà Hán", "type": "MISCELLANEOUS", "start": 95, "end": 102}]}
{"text": "Võ sĩ đem Lưu Đào ra, sắp hành hình thì có một quan đại thần nói to lên rằng: - Khoan, không được hạ thủ vội, đợi ta vào can vua đã.", "entities": [{"entity": "Lưu Đào", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 17}]}
{"text": "Mọi người nhìn xem ai, thì là quan tư đồ Trần Đam.", "entities": [{"entity": "Trần Đam", "type": "PERSON", "start": 41, "end": 49}]}
{"text": "Đam đi tắt vào cung tâu rằng: - Tâu bệ hạ, chẳng hay Lưu gián nghị can tội gì mà bị giết? Vua phán: - Nó dám gièm pha cận thần của trẫm, lại xúc phạm cả trẫm nữa.", "entities": []}
{"text": "Đam tâu: - Hiện thiên hạ ai cũng muốn nuốt sống ăn tươi mười tên hoạn quan.", "entities": []}
{"text": "Vậy mà bệ hạ kinh nó như cha mẹ.", "entities": []}
{"text": "Chúng không có một chút công nào mà được phong đến tước hầu.", "entities": []}
{"text": "Huống chi lũ Phong Tư kết liên với giặc Khăn Vàng, toan làm tay trong cho chúng nó.", "entities": [{"entity": "Phong", "type": "PERSON", "start": 13, "end": 18}]}
{"text": "Nay nếu bệ hạ không tỉnh ngộ, xã tắc đến đổ mất! Vua phán: - Phong Tư làm loạn, việc còn mập mờ chưa rõ, còn trong bọn hoạn quan mười người, há không có một hai người trung nghĩa hay sao? Trần Đam đập đầu xuống đất, cố can.", "entities": [{"entity": "Phong Tư", "type": "PERSON", "start": 61, "end": 69}, {"entity": "Trần Đam", "type": "PERSON", "start": 188, "end": 196}]}
{"text": "Vua nổi giận, sai lôi Đam ra, bắt bỏ ngục cùng với Lưu Đào.", "entities": [{"entity": "Đam", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 25}, {"entity": "Lưu Đào", "type": "PERSON", "start": 51, "end": 58}]}
{"text": "Ngay đêm hôm ấy bọn hoạn quan vào ngục giết cả hai người rồi giả làm chiếu chỉ nhà vua cử Tôn Kiên làm thái thú Trường Sa và đem quân đi đánh Khu Tinh.", "entities": [{"entity": "Tôn Kiên", "type": "PERSON", "start": 90, "end": 98}, {"entity": "Trường Sa", "type": "LOCATION", "start": 112, "end": 121}, {"entity": "Khu Tinh", "type": "LOCATION", "start": 142, "end": 150}]}
{"text": "Chưa đầy năm mươi ngày có tin báo thắng trận, khu Giang Hạ đều bình định cả.", "entities": [{"entity": "khu", "type": "LOCATION", "start": 46, "end": 49}, {"entity": "Giang Hạ", "type": "LOCATION", "start": 50, "end": 58}]}
{"text": "Vua chiếu xuống phong Kiên làm Ô trình hầu,", "entities": [{"entity": "Kiên", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 26}]}
{"text": "phong Lưu Ngu làm quan mục U Châu, đem quân đến Ngư Dương đánh Trương Thuần, Trương Cử.", "entities": [{"entity": "Lưu Ngu", "type": "PERSON", "start": 6, "end": 13}, {"entity": "U Châu", "type": "LOCATION", "start": 27, "end": 33}, {"entity": "Ngư Dương", "type": "LOCATION", "start": 48, "end": 57}, {"entity": "Trương Thuần", "type": "PERSON", "start": 63, "end": 75}, {"entity": "Trương Cử", "type": "PERSON", "start": 77, "end": 86}]}
{"text": "Ở Đại Châu Lưu, Khôi được tin bèn viết thư tiến dẫn Huyền Đức.", "entities": [{"entity": "Đại Châu Lưu", "type": "LOCATION", "start": 2, "end": 14}, {"entity": "Khôi", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 20}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 52, "end": 61}]}
{"text": "Nga mừng lắm, cử Huyền Đức làm quan đô úy, đem quân đến tận hang ổ giặc đánh mấy trận lớn, giặc bị thua luôn.", "entities": [{"entity": "Nga", "type": "LOCATION", "start": 0, "end": 3}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 17, "end": 26}]}
{"text": "Trương Thuận tính vốn hung hăng, không được lòng quân bị tên thủ hạ chặt đầu đem nộp rồi dẫn quân ra hàng.", "entities": [{"entity": "Trương Thuận", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 12}]}
{"text": "Trương Cử biết thế mình không sao địch nổi, cũng tự thắt cổ chết.", "entities": [{"entity": "Trương Cử", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}]}
{"text": "Thế là cả cõi Ngư Dương đều bình định.", "entities": [{"entity": "Ngư Dương", "type": "LOCATION", "start": 14, "end": 23}]}
{"text": "Lưu Ngu dâng biểu tâu công lớn của Lưu Bị.", "entities": [{"entity": "Lưu Ngu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Lưu Bị", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 41}]}
{"text": "Triều đình tha tội đánh viên đốc bưu và bổ làm quan thừa ở Hạ Mật, sau lại nhắc lên làm quan úy ở Cao Đường.", "entities": [{"entity": "Hạ Mật", "type": "LOCATION", "start": 59, "end": 65}, {"entity": "Cao Đường", "type": "LOCATION", "start": 98, "end": 107}]}
{"text": "Công Tôn Toản lại dâng biểu tâu công đánh giặc trước kia của Huyền Đức và tiến cử làm quan tư mã, lĩnh chức huyện lệnh Bình Nguyên.", "entities": [{"entity": "Công Tôn Toản", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 13}, {"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 61, "end": 70}, {"entity": "Bình Nguyên", "type": "LOCATION", "start": 119, "end": 130}]}
{"text": "Huyền Đức ở Bình Nguyên nhờ có lương tiền và quân mã, nên khôi phục lại được cảnh phồn vinh ngày trước.", "entities": [{"entity": "Huyền Đức", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 9}, {"entity": "Bình Nguyên", "type": "LOCATION", "start": 12, "end": 23}]}
{"text": "Lưu Ngu cũng có công dẹp giặc, nên được thăng làm quan thái úy.", "entities": [{"entity": "Lưu Ngu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}]}
{"text": "Tháng tư, mùa hạ năm Trung bình thứ sáu (một trăm tám mươi chín) vua Linh Đế bệnh nặng, triệu quan đại tướng quân Hà Tiến vào cung bàn tính mọi việc quan trọng về sau.", "entities": [{"entity": "vua Linh Đế", "type": "PERSON", "start": 65, "end": 76}, {"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 114, "end": 121}]}
{"text": "Nguyên Hà Tiến vốn xuất thân con nhà hàng thịt, vì có em gái lấy vua, sinh được hoàng tử tên là Biện được lập làm Hoàng hậu, nên Tiến nhờ đó được quyền cao chức trọng.", "entities": [{"entity": "Nguyên Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 14}, {"entity": "Biện", "type": "PERSON", "start": 96, "end": 100}, {"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 129, "end": 133}]}
{"text": "Vua lại yêu mến một mỹ nhân nữa họ Vương, sinh được hoàng tử tên là Hiệp.", "entities": [{"entity": "Vương", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 40}, {"entity": "Hiệp", "type": "PERSON", "start": 68, "end": 72}]}
{"text": "Hà hậu ghen ghét, bỏ thuốc độc giết Vương mỹ nhân, nên hoàng tử Hiệp phải nuôi ở trong cung Đổng Thái Hậu.", "entities": [{"entity": "Vương", "type": "PERSON", "start": 36, "end": 41}, {"entity": "Hiệp", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 68}, {"entity": "Đổng Thái Hậu", "type": "PERSON", "start": 92, "end": 105}]}
{"text": "Đổng Thái Hậu là mẹ vua Linh Đế, nguyên là vợ Giải độc đình hầu Lưu Thường.", "entities": [{"entity": "Đổng Thái Hậu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 13}, {"entity": "vua", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 23}, {"entity": "Linh Đế", "type": "PERSON", "start": 24, "end": 31}, {"entity": "Lưu Thường", "type": "PERSON", "start": 64, "end": 74}]}
{"text": "Bởi khi trước vua Hoàn Đế không có con trai, phải đón con trai Giải độc đình hầu lên làm vua, tức là vua Linh Đế.", "entities": [{"entity": "Hoàn Đế", "type": "PERSON", "start": 18, "end": 25}, {"entity": "Linh Đế", "type": "PERSON", "start": 105, "end": 112}]}
{"text": "Linh Đế lên ngôi; bèn đón mẹ vào phụng dưỡng ở trong cung và tôn làm Thái Hậu.", "entities": [{"entity": "Linh Đế", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}]}
{"text": "Đổng Thái Hậu thường khuyên vua lập hoàng tử Hiệp làm thái tử để nối ngôi vua về sau.", "entities": [{"entity": "Đổng Thái Hậu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 13}, {"entity": "Hiệp", "type": "PERSON", "start": 45, "end": 49}]}
{"text": "Vua cũng yêu Hiệp hơn, nên có ý muốn lập Hiệp.", "entities": []}
{"text": "Lúc ấy bệnh vua đã nguy, trung thường thị là Kiển Thạc tâu rằng: - Tâu bệ hạ! Việc này quan hệ rất lớn, nếu muốn lập hoàng tử Hiệp, trước hết xin giết Hà Tiến mới khỏi lo ngại về sau.", "entities": [{"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 45, "end": 54}, {"entity": "Hiệp", "type": "PERSON", "start": 126, "end": 130}, {"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 151, "end": 158}]}
{"text": "Vua lấy làm phải, giáng chỉ vời Tiến vào cung.", "entities": [{"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 32, "end": 36}]}
{"text": "Tiến vừa đi đến cửa cung, gặp quan tư mã Phan Ẩn bảo Tiến rằng: - Đừng vào cung, Kiển Thạc nó định mưu giết ông đấy! Tiến cả sợ, vội về nhà, triệu các quan đại thần đến bàn định, muốn giết hết cả bọn hoạn quan.", "entities": [{"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Phan Ẩn", "type": "PERSON", "start": 41, "end": 48}, {"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 53, "end": 57}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 81, "end": 90}, {"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 117, "end": 121}]}
{"text": "Một người đứng lên nói: - Thế lực của bọn hoạn quan, gây ra tự đời vua Xung, vua Chất, ngày nay lan rộng khắp cả trong triều, giết hết thế nào được.", "entities": [{"entity": "Xung", "type": "PERSON", "start": 71, "end": 75}, {"entity": "Chất", "type": "PERSON", "start": 81, "end": 85}]}
{"text": "Nếu cơ mưu không kín, chết đến cả họ ngay, vậy xin nghĩ cho kỹ.", "entities": []}
{"text": "Tiến nhìn xem ai, thì là quan điển quân hiệu úy Tào Tháo.", "entities": [{"entity": "Tào Tháo", "type": "PERSON", "start": 48, "end": 56}]}
{"text": "Tiến mắng Tháo rằng: - Trẻ con biết đâu việc lớn của triều đình! Đang lúc Tiến còn dùng dằng chưa quyết.", "entities": [{"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Tháo", "type": "PERSON", "start": 10, "end": 14}, {"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 74, "end": 78}]}
{"text": "Phan An chạy đến báo rằng: - Hoàng đế đã băng hà rồi, hiện Kiển Thạc đang bàn với mười tên hoạn quan định một mặt giấu kín không phát tang, một mặt giả làm chiếu chỉ, triệu Hà Quốc Cữu vào cung giết đi, rồi lập Hoàng tử Hiệp lên ngôi.", "entities": [{"entity": "Phan An", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 59, "end": 68}, {"entity": "Hà Quốc C ##ữ ##u", "type": "PERSON", "start": 173, "end": 184}, {"entity": "Hoàng tử", "type": "PERSON", "start": 211, "end": 219}, {"entity": "Hiệp", "type": "PERSON", "start": 220, "end": 224}]}
{"text": "Nói chưa dứt lời, có sứ giả đến triệu Tiến vào cung, Tào Tháo nói: - Việc cốt yếu bây giờ là phải lập vua trước đã, rồi sau hãy nói đến việc trừ giặc.", "entities": [{"entity": "Tào Tháo", "type": "PERSON", "start": 53, "end": 61}]}
{"text": "Tiến nói: - Có ai dám cùng ta vào cung lập vua mới và đánh giặc không? Một người đứng phắt dậy nói rằng: - Tôi xin đem năm nghìn tinh binh, chém khóa cửa cung, vào lập vua mới, giết hết bọn hoạn quan, quét sạch trong triều để yên thiên hạ.", "entities": [{"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}]}
{"text": "Tiến nhìn xem, thì người ấy là con quan tư đồ Viên Phùng, cháu Viên Ngỗi tên là Thiệu, tự là Bản Sơ biện làm quan tư lệ hiệu úy.", "entities": [{"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 4}, {"entity": "Viên Phùng", "type": "PERSON", "start": 46, "end": 56}, {"entity": "Viên Ngỗ ##i", "type": "PERSON", "start": 63, "end": 72}, {"entity": "Thiệu", "type": "PERSON", "start": 80, "end": 85}, {"entity": "Bản", "type": "PERSON", "start": 93, "end": 96}]}
{"text": "Tiến cả mừng, bèn điểm năm nghìn quân ngự lâm giao cho Viên Thiệu.", "entities": [{"entity": "Viên Thiệu", "type": "PERSON", "start": 55, "end": 65}]}
{"text": "Thiệu nai nịt đem quân đi trước.", "entities": [{"entity": "Thiệu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 5}]}
{"text": "Hà Tiến dẫn bọn Hà Ngung, Tuân Du, Trịnh Thái, hơn ba mươi quan đại thần đi sau, cùng vào trong cung, đến trước linh cữu vua Linh Đế, lập thái tử Biện lên làm vua.", "entities": [{"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 7}, {"entity": "Hà Ngu ##ng", "type": "PERSON", "start": 16, "end": 24}, {"entity": "Tuân Du", "type": "PERSON", "start": 26, "end": 33}, {"entity": "Trịnh Thái", "type": "PERSON", "start": 35, "end": 45}, {"entity": "vua Linh Đế", "type": "PERSON", "start": 121, "end": 132}, {"entity": "Biện", "type": "PERSON", "start": 146, "end": 150}]}
{"text": "Các quan tung hô xong đâu đấy, Viên Thiệu bèn đi vào cung bắt Kiển Thạc, Thạc kinh hoảng chạy nấp vào dưới bụi cây trong vườn ngự uyển, bị trung thường thị là Quách Thắng giết chết.", "entities": [{"entity": "Viên Thiệu", "type": "PERSON", "start": 31, "end": 41}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 62, "end": 71}, {"entity": "Thạc", "type": "PERSON", "start": 73, "end": 77}, {"entity": "Quách Thắng", "type": "PERSON", "start": 159, "end": 170}]}
{"text": "Quân cấm binh do Thạc quản lĩnh đều ra hàng hết cả.", "entities": [{"entity": "Thạc", "type": "PERSON", "start": 17, "end": 21}]}
{"text": "Viên Thiệu nói với Hà Tiến rằng: - Bọn thái giám trước kết bè với nhau, bây giờ nên thừa thế giết cả đi.", "entities": [{"entity": "Viên Thiệu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 10}, {"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 19, "end": 26}]}
{"text": "Bọn Trương Nhượng biết tin, sợ hãi hết hồn, vội chạy vào cung van lạy Hà Hậu rằng: - Bày mưu hại quốc cữu trước đây chỉ có một mình Kiển Thạc thực quả không dính dáng gì đến chúng tôi.", "entities": [{"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 4, "end": 17}, {"entity": "Hà Hậu", "type": "PERSON", "start": 70, "end": 76}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 132, "end": 141}]}
{"text": "Nay quốc cữu nghe lời Viên Thiệu, muốn giết hết cả chúng tôi, thật là oan quá, xin mẫu hậu rủ lòng thương cứu cho.", "entities": [{"entity": "Viên Thiệu", "type": "PERSON", "start": 22, "end": 32}]}
{"text": "Hà Hậu nói: - Các ngươi đừng lo, ta sẽ bảo hộ cho.", "entities": [{"entity": "Hà Hậu", "type": "PERSON", "start": 0, "end": 6}]}
{"text": "Bèn giáng chỉ triệu Hà Tiến vào cung, khẽ bảo rằng: - Anh em ta hàn vi từ thuở nhỏ, nếu không có bọn Trương Nhượng, sao có phú quý ngày nay? Nay thằng Kiển Thạc bất nhân đã bị giết rồi, sao anh còn tin lời người ta nói mà toan giết cả bọn hoạn quan? Hà Tiến nghe đoạn, ra bảo các quan rằng: - Kiển Thạc bày mưu hại ta đem giết cả họ nó đi.", "entities": [{"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 20, "end": 27}, {"entity": "Trương Nhượng", "type": "PERSON", "start": 101, "end": 114}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 151, "end": 160}, {"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 250, "end": 257}, {"entity": "Kiển Thạc", "type": "PERSON", "start": 293, "end": 302}]}
{"text": "Còn những người khác đừng nên giết hại! Viên Thiệu nói: - Nhổ cỏ không nhổ hết rễ, rồi mang vạ vào thân! Tiến nói: - Ý ta đã quyết, người đừng nhiều lời nữa! Các quan đều lui về cả.", "entities": [{"entity": "Viên Thiệu", "type": "PERSON", "start": 40, "end": 50}, {"entity": "Tiến", "type": "PERSON", "start": 105, "end": 109}]}
{"text": "Hôm sau Thái Hậu cho Hà Tiến tham xét công việc các bộ thượng thư, còn các người khá đều được thăng chức.", "entities": [{"entity": "Thái Hậu", "type": "PERSON", "start": 8, "end": 16}, {"entity": "Hà Tiến", "type": "PERSON", "start": 21, "end": 28}]}
