<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.041">
			<PAGE ID="HCS_001.041.001">
				<STC ID="HCS_001.041.001.001">
					<C>越王句践，其先禹之苗裔， 而夏后 帝少康之庶子也。 封於会稽，以奉守禹之祀。</C>
					<V>Tiên tổ của Việt vương Câu Tiễn là hậu duệ của Hạ Vũ, là con ngành thứ của đế Thiếu Khang nhà Hạ, được phong ở Cối Kê để phụng giữ tế tự vua Vũ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.002">
					<C>文身断发，披草莱而邑 焉。</C>
					<V>Xăm mình cắt tóc, cắt cỏ hoang rồi dựng ấp ở đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.003">
					<C>後二十馀世，至於允常。</C>
					<V>Hơn hai mươi đời sau, đến Doãn Thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.004">
					<C>允常之时，与吴王阖庐战而相怨 伐。</C>
					<V>Thời Doãn Thường, giao chiến với Ngô vương Hạp Lư rồi kết oán thù, đánh lẫn nhau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.005">
					<C>允常卒，子句践立，是为越王。</C>
					<V>Doãn Thường chết, con là Câu Tiễn lên thay, đó là Việt vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.006">
					<C>元年，吴王阖庐闻允常死，乃兴师伐越。</C>
					<V>[Việt vương] năm thứ nhất, Ngô vương Hạp Lư nghe tin Doãn Thường chết, bèn dấy binh thảo phạt nước Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.007">
					<C>越王句践使死士挑战， 三行，至吴陈，呼而自刭。</C>
					<V>Việt vương Câu Tiễn sai dũng sĩ cảm tử ra khiêu chiến, dàn thành ba hàng, đến trước trận của quân Ngô, hô lớn rồi tự cắt cổ chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.008">
					<C>吴师观之，越因袭击吴师，吴师败於槜 李， 射伤吴王阖庐。</C>
					<V>Quân Ngô để tâm vào họ, quân Việt thừa cơ đánh úp quân Ngô, quân Ngô thua trận ở Tuy Lý, [quân nước Việt] bắn Ngô vương Hạp Lư bị thương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.009">
					<C>阖庐且死，告其子夫差曰：“必毋忘越。”</C>
					<V>Hạp Lư sắp chết, nói với con là Phù Sai rằng: “Nhất định không được quên [mối thù với] nước Việt.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.010">
					<C>三年，句践闻吴王夫差日夜勒兵，且以报越，越欲先吴未发往伐 之。</C>
					<V>Năm thứ ba, Câu Tiễn nghe tin Ngô vương Phù Sai ngày đêm huấn luyện sĩ tốt, sẽ đem quân báo thù nước Việt, Việt vương định trước khi quân Ngô chưa phát binh sẽ đem quân đánh Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.011">
					<C>范蠡谏曰：“不可。臣闻兵者凶器也，战者逆德也，争者事之末 也。阴谋逆德，好用凶器，试身於所末，上帝禁之，行者不利。”</C>
					<V>Phạm Lãi can rằng: “Không được. Thần nghe nói việc binh là hung khí, chiến tranh là trái đức, tranh đấu là ngọn của sự việc vậy. Ngầm mưu tính là trái đức, thích dùng hung khí, dấn thân mình vào chỗ ngọn, thượng đế ngăn cấm, làm thế sẽ bất lợi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.012">
					<C>越 王曰：“吾已决之矣。”</C>
					<V>Việt vương nói: “Ta đã quyết rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.013">
					<C>遂兴师。</C>
					<V>Bèn dấy binh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.014">
					<C>吴王闻之，悉发精兵击越，败之夫 椒。</C>
					<V>Ngô vương nghe tin, dốc hết tinh binh đánh Việt, đánh bại quân Việt ở Phù Tiêu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.015">
					<C>越王乃以馀兵五千人保栖於会稽。</C>
					<V>Việt vương bèn đem năm nghìn tàn binh giữ trên núi Cối Kê.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.016">
					<C>吴王追而围之。</C>
					<V>Ngô vương đuổi theo rồi bao vây [Cối Kê].</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.017">
					<C>越王谓范蠡曰： “以不听子故至於此，为之柰何？”</C>
					<V>Việt vương nói với Phạm Lãi rằng: “Vì ta không nghe lời ông nên đến cơ sự này, làm thế nào bây giờ?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.018">
					<C>蠡对曰：“持满者与 天， 定倾者与人， 节事者以地。 卑辞厚礼以遗之，不许，而身与之 市。”</C>
					<V>Phạm Lãi đáp: “Giữ sự viên mãn phải cậy ở trời, yên định chỗ nghiêng lệch phải nhờ ở người, tiết dụng trong mọi việc phải nhờ ở đất. Dùng lời nhún nhường và đem lễ trọng hậu để tặng họ, nếu họ không nhận thì phải đem thân mình để ngã giá.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.019">
					<C>句践曰：“诺。”</C>
					<V>Câu Tiễn nói: “Được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.020">
					<C>乃令大夫种行成於吴， 膝行顿首曰：“君王亡臣句践 使陪臣种敢告下执事：句践请为臣，妻为妾。”</C>
					<V>Bèn lệnh cho đại phu Chủng cầu hòa với Ngô, đi bằng gối, dập đầu nói: “Thần là quân vương mất nước Câu Tiễn sai phái bồi thần Chủng dám xin tâu trình: Câu Tiễn xin được làm tôi tớ, vợ làm hầu thiếp.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.021">
					<C>吴王将许之。</C>
					<V>Ngô vương định đồng ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.022">
					<C>子胥言 於吴王曰：“天以越赐吴，勿许也。”</C>
					<V>Tử Tư nói với Ngô vương rằng: “Trời đem Việt tặng cho Ngô, chớ đồng ý.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.023">
					<C>句践欲杀妻 子，燔宝器，触战以死。</C>
					<V>Câu Tiễn định giết vợ con, thiêu hủy đồ báu, rồi quyết tử chiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.024">
					<C>种止句践曰：“夫吴太宰嚭贪，可诱以利， 请间行言之。”</C>
					<V>Chủng ngăn Câu Tiễn rằng: “Xét lẽ, Thái tể nước Ngô là Phỉ tham lam, có thể dùng lợi để dụ, xin lén đi nói với ông ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.025">
					<C>嚭受，乃见大夫种於吴王。</C>
					<V>Phỉ nhận, bèn dẫn kiến đại phu Chủng với Ngô vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.026">
					<C>种顿首言曰：“原大王赦句践之 罪，尽入其宝器。不幸不赦，句践将尽杀其妻子，燔其宝器，悉五千 人触战，必有当也。”</C>
					<V>Chủng dập đầu nói: “Xin đại dương xá tội cho Câu Tiễn, thu hết đồ báu. Chẳng may không được xá miễn, Câu Tiễn sẽ giết hết vợ con, thiêu hủy các vật báu, đem cả năm nghìn quân tử chiến, nhất định đại vương sẽ phải trả giá tương đương vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.027">
					<C>嚭因说吴王曰：“越以服为臣，若将赦之，此国之利也。”</C>
					<V>Phỉ nhân đó thuyết phục Ngô vương: “Việt thần phục làm tôi tớ, nếu xá tội cho, đó là một lợi cho nước.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.028">
					<C>吴王 将许之。 子胥进谏曰：“今不灭越，後必悔之。句践贤君，种、蠡良 臣，若反国，将为乱。”</C>
					<V>Ngô vương định đồng ý, Tử Tư tiến lên can rằng: “Nay không diệt nước Việt, sau ắt phải hối hận. Câu Tiễn là vua hiền năng, Chủng và Lãi là bề tôi giỏi, nếu được trở về nước, sẽ thành họa loạn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.029">
					<C>吴王弗听，卒赦越，罢兵而归。</C>
					<V>Ngô vương không nghe, rốt cuộc xá tội cho nước Việt, bãi binh rồi rút về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.030">
					<C>句践之困会稽也，喟然叹曰：“吾终於此乎？”</C>
					<V>Câu Tiễn bị vây khốn ở Cối Kê, ngùi ngùi than rằng: “Ta chấm dứt ở đây chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.031">
					<C>种曰：“汤系夏 台，文王囚羑里，晋重耳饹翟，齐小白饹莒，其卒王霸。由是观之， 何遽不为福乎？”</C>
					<V>Chủng nói: “Thành Thang bị giam ở Hạ Đài, Văn vương bị tù ở Dữu Lý, Trùng Nhĩ nước Tấn chạy sang nước Địch, Tiểu Bạch nước Tề chạy sang nước Cử, cuối cùng họ đều xưng bá. Từ đó mà xét, biết đâu đây chẳng phải là phúc sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.032">
					<C>曰：“女忘会稽之耻邪？”</C>
					<V>Nói: “Ngươi quên mối nhục ở Cối Kê ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.033">
					<C>欲使范蠡治国政，蠡对 曰：“兵甲之事，种不如蠡；填抚国家，亲附百姓，蠡不 如种。”</C>
					<V>Muốn sai Phạm Lãi lo chính sự, Lãi đáp rằng: “Việc binh giáp, Chủng không bằng Lãi; vỗ về đất nước, khiến trăm họ thân thiết theo về, Lãi không bằng Chủng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.034">
					<C>於是举国政属大夫种，而使范蠡与大夫柘稽 行成，为质於吴。</C>
					<V>Thế là đem chính sự quốc gia giao cho đại phu Chủng, lại sai Phạm Lãi cùng đại phu Giá Kê đi cầu hòa, làm con tin ở nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.035">
					<C>二岁而吴归蠡。</C>
					<V>Hai năm sau, nước Ngô cho Phạm Lãi về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.036">
					<C>句践自会稽归七年，拊循其士民，欲用以报吴。</C>
					<V>Từ khi Câu Tiễn ở Cối Kê về được bảy năm, vỗ về sĩ tốt và dân chúng, muốn dùng họ để báo thù nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.037">
					<C>大夫逢同 谏曰：“国新流亡，今乃复殷给，缮饰备 利，吴必惧，惧则难必至。且鸷鸟之击也，必匿其形。今夫吴兵加 齐、晋，怨深於楚、越，名高天下，实害周室，德少而功多，必淫自 矜。为越计，莫若结齐，亲楚，附晋，以厚吴。吴之志广，必轻战。 是我连其权，三国伐之，越承其弊，可克也。”</C>
					<V>Đại phu Phùng Đồng can rằng: “Nước vừa nguy vong, nay mới được sung túc, nếu chỉnh trang sĩ tốt, sửa soạn binh khí, nước Ngô ắt lo sợ, [Ngô] lo sợ thì họa ắt kéo đến. Hơn nữa chim hung mãnh trước khi tấn công con mồi nhất định phải náu mình thật kín. Nay quân Ngô đánh Tề và Tấn, oán sâu với Sở và Việt, danh tiếng lẫy lừng thiên hạ, thực nguy hại đến nhà Chu, đức ít mà công nhiều, ắt đắm chìm trong tự kiêu. Kế cho nước Việt không gì bằng liên kết với Tề, thân với Sở, nương theo Tấn, để hậu đãi Ngô. Nước Ngô thỏa chí ắt sẽ khinh chiến. Khi đó ta liên kết các thế lực, ba nước cùng tấn công Ngô, nước Việt thừa cơ [nước Ngô] mỏi mệt, có thể thắng được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.038">
					<C>句践曰：“善。”</C>
					<V>Câu Tiễn nói: “Phải lắm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.039">
					<C>居二年，吴王将伐齐。</C>
					<V>Được hai năm, Ngô vương định thảo phạt Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.040">
					<C>子胥谏曰：“未可。臣闻句践食不重味， 与百姓同苦乐。此人不死，必为国患。吴有越，腹心之疾，齐与吴， 疥甪也。原王释齐先越。”</C>
					<V>Tử Tư can rằng: “Chưa được. Thần nghe nói Câu Tiễn ăn không hai món, đồng cam cộng khổ cùng trăm họ. Người này không chết, ắt là mối họa của Ngô. Ngô có nước Việt, như có bệnh trong tim phổi, Tề với Ngô chỉ như ghẻ lở thôi. Xin đại vương bỏ Tề mà đánh Việt trước.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.041">
					<C>吴王弗听，遂伐齐，败 之艾陵，虏齐高、国以归。</C>
					<V>Ngô vương không nghe, bèn đi đánh Tề, đánh bại Tề ở Ngải Lăng, bắt sống Cao Chiêu tử và Quốc Huệ tử nước Tề đưa về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.042">
					<C>让子胥。</C>
					<V>[Ngô vương] trách Tử Tư.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.043">
					<C>子胥曰：“王毋喜！”</C>
					<V>Tử Tư nói: “Đại vương chớ vội mừng!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.044">
					<C>王怒，子胥欲自杀，王闻而止之。</C>
					<V>Ngô vương giận, Tử Tư định tự sát, Ngô vương nghe vậy thì ngăn lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.045">
					<C>越 大夫种曰：“臣观吴王政骄矣，请试尝之贷粟，以卜其事。”</C>
					<V>Đại phu nước Việt là Chủng nói: “Thần thấy Ngô vương chấp chính kiêu căng, xin thử sang vay lương thực xem phản ứng thế nào.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.046">
					<C>请贷， 吴王欲与，子胥谏勿与，王遂与之，越乃私喜。</C>
					<V>Sang xin vay lương, Ngô vương định cho, Tử Tư can đừng cho vay, nhưng Ngô vương vẫn cho vay, Việt bèn mừng thầm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.047">
					<C>子胥言曰：“王不听 谏，後三年吴其墟乎！”</C>
					<V>Tử Tư nói rằng: “Đại vương không nghe lời can, ba năm sau nước Ngô sẽ thành gò hoang thôi!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.048">
					<C>太宰嚭闻之，乃数与子胥争越议，因谗子胥 曰：“伍员貌忠而实忍人，其父兄不顾，安能顾王？王前欲伐齐，员 彊谏，已而有功，用是反怨王。王不备伍员，员必为乱。”</C>
					<V>Thái tể Phỉ nghe vậy, bèn nhiều lần tranh luận với Tử Tư về việc nước Việt, nhân đó gièm pha Tử Tư rằng: “Ngũ Viên ngoài mặt trung hậu mà thực lại tàn nhẫn với người, đến cha anh cũng không đoái hoài, sao có thể nghĩ đến đại vương? Trước đây đại vương muốn đánh Tề, Viên ra sức can ngăn, sau khi giành được chiến thắng, [Viên] trái lại oán trách đại cương. Đại cương không phòng bị Ngũ Viên, Viên ắt làm loạn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.049">
					<C>王始不从，乃使子胥於齐，闻其讬子於鲍氏，王乃大 怒，曰：“伍员果欺寡人！”</C>
					<V>Ngô vương ban đầu không tin, bèn sai Tử Tư sang Tề, nghe nói Tử Tư gửi con cho họ Bão, Ngô vương bèn nổi giận nói: “Ngũ Viên quả nhiên dối gạt quả nhân!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.050">
					<C>报使者曰：“必取吾眼置吴东门，以 观越兵入也！”</C>
					<V>Rồi Tử Tư báo với sứ giả rằng: “Nhất định phải lấy mắt ta để trên cửa đông nước Ngô, đặng xem quân Việt tiến vào.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.051">
					<C>於是吴任嚭政。</C>
					<V>Thế rồi nước Ngô giao Phỉ nắm chính sự.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.052">
					<C>居三年，句践召范蠡曰：“吴已杀子胥，导谀者众，可乎？”</C>
					<V>Được ba năm, Câu Tiễn triệu Phạm Lãi đến hỏi: “Ngô đã giết Tử Tư, kẻ a dua rất nhiều, đã đánh được chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.053">
					<C>对 曰：“未可。”</C>
					<V>Đáp rằng: “Chưa được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.054">
					<C>至明年春，吴王北会诸侯於黄池，吴国精兵从 王，惟独老弱与太子留守。</C>
					<V>Mùa xuân năm sau, Ngô vương lên phía bắc hội họp chư hầu Hoàng Trì, tinh binh nước Ngô đều theo Ngô vương, chỉ còn quân già yếu cùng Thái tử ở lại giữ nước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.055">
					<C>句践复问范蠡， 蠡曰“可矣”。</C>
					<V>Câu Tiễn lại hỏi Phạm Lãi, Lãi đáp: “Được rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.056">
					<C>乃发习流二千人， 教士四万人， 君子六千人， 诸御千人， 伐吴。</C>
					<V>Bèn phái hai nghìn quân quen thuộc thủy tính, bốn vạn quân đã qua huấn luyện nghiêm ngặt, sáu nghìn quân cận vệ, một nghìn quân lo các việc tác chiến khác sang đánh Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.057">
					<C>吴师败，遂杀吴太子。</C>
					<V>Quân Ngô thua, [Việt] bèn giết Thái tử nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.058">
					<C>吴告急於王， 王方会诸侯於黄池，惧天下闻之，乃祕之。</C>
					<V>Ngô cấp báo với Ngô vương, Ngô vương đang hội họp chư hầu ở Hoàng Trì, sợ thiên hạ biết chuyện, bèn giữ bí mật việc đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.059">
					<C>吴王已盟黄池，乃使人厚 礼以请成越。</C>
					<V>Ngô vương kết minh ở Hoàng Trì xong, bèn sai người đưa hậu lễ xin giảng hòa với Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.060">
					<C>越自度亦未能灭吴，乃与吴平。</C>
					<V>Việt vương cũng tự xét chưa thể diệt được Ngô, bèn giảng hòa với nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.061">
					<C>其後四年，越复伐吴。</C>
					<V>Bốn năm sau, nước Việt lại đánh nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.062">
					<C>而越大 破吴，因而留围之三年，吴师败，越遂复栖吴王於姑苏之山。</C>
					<V>Thế rồi Việt đại phá Ngô, nhân đó vây hãm Ngô ba năm, quân Ngô thua, quân Việt lại vây khốn Ngô vương trên núi Cô Tô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.063">
					<C>吴王使 公孙雄肉袒膝行而前，请成越王曰：“孤臣 夫差敢布腹心，异日尝得罪於会稽，夫差不敢逆命，得与君王成以 归。今君王举玉趾而诛孤臣，孤臣惟命是听，意者亦欲如会稽之赦孤 臣之罪乎？”</C>
					<V>Ngô vương sai Công Tôn Hùng cởi trần, đi bằng gối đến trước mặt cầu hòa với Việt vương rằng: “Cô thần Phù Sai dám xin phô bày gan ruột, ngày trước từng đắc tội ở Cối Kê, Phù Sai không dám trái mệnh, được giảng hòa với quân vương rồi rút quân về. Nay quân vương rời gót ngọc đến mà giết cô thần, cô thần xin vâng lệnh, ý chừng quân vương cũng muốn xá tội cho cô thần như cô thần từng làm Cối Kê chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.064">
					<C>句践不忍，欲许之。</C>
					<V>Câu Tiễn không đành lòng, định đồng ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.065">
					<C>范蠡曰：“会稽之事，天以越赐 吴，吴不取。今天以吴赐越，越其可逆天乎？且夫君王蚤朝晏罢，非 为吴邪？谋之二十二年，一旦而弃之，可乎？且夫天与弗取，反受其 咎。‘伐柯者其则不远’，君忘会稽之戹乎？”</C>
					<V>Phạm Lãi nói: “Việc ở Cối Kê, trời đem nước Việt tặng cho nước Ngô, Ngô không lấy. Nay trời đem nước Ngô tặng cho nước Việt, nước Việt có thể làm trái ý trời ư? Vả lại quân vương buổi sớm thiết triều, chiều muộn bãi triều, ấy không phải vì nước Ngô ư? Mưu tính hai mươi hai năm, một sớm vứt bỏ, liệu có được chăng? Hơn nữa trời trao cho mà không nhận, trái lại còn bị trừng phạt. Việc đẽo cán rìu, khuôn mẫu không xa, nhà vua quên tai họa ở Cối Kê rồi ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.066">
					<C>句践曰：“吾欲听子 言，吾不忍其使者。”</C>
					<V>Câu Tiễn nói: “Ta muốn nghe lời ông, nhưng lại không nỡ cự tuyệt sứ giả Ngô.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.067">
					<C>范蠡乃鼓进兵，曰：“王已属政於执事， 使者去，不者且得罪。”</C>
					<V>Phạm Lãi bèn đánh trống thúc quân, nói: “Đại vương đã giao chính sự cho ta, sứ giả hãy về đi, nếu không ta sẽ đắc tội đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.068">
					<C>吴使者泣而去。</C>
					<V>Sứ giả nước Ngô khóc lóc rồi về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.069">
					<C>句践怜之，乃使人谓吴王 曰：“吾置王甬东，君百家。”</C>
					<V>Câu Tiễn thương tình, bèn sai người bảo Ngô vương rằng: “Ta an trí nhà vua ở Dũng Đông, cho cai trị trăm nhà.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.070">
					<C>吴王谢曰：“吾老矣，不 能事君王！”</C>
					<V>Ngô vương từ tạ rằng: “Tôi già rồi, không thể phụng sự quân vương!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.071">
					<C>遂自杀。</C>
					<V>Rồi tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.072">
					<C>乃蔽其面， 曰：“吾无面以见子胥也！”</C>
					<V>[Lúc tự sát], bèn che mặt lại, nói: “Ta không còn mặt mũi nào để nhìn Tử Tư nữa!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.073">
					<C>越王乃葬吴王而诛太宰 嚭。</C>
					<V>Việt vương bèn an táng Ngô vương rồi giết Thái tể Phỉ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.074">
					<C>句践已平吴，乃以兵北渡淮，与齐、晋诸侯会於徐州，致贡於 周。</C>
					<V>Câu Tiễn bình định xong nước Ngô, bèn đem quân lên phía bắc, vượt sông Hoài, cùng nước Tấn và nước Tề hội chư hầu ở Từ Châu, dâng cống nhà Chu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.075">
					<C>周元王使人赐句践胙，命为伯。</C>
					<V>Chu Nguyên vương sai người tặng thịt tế cho Câu Tiễn, mệnh cho làm bá.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.076">
					<C>句践已去，渡淮南，以淮上地与 楚，归 吴所侵宋地於宋，与鲁泗东方百里。</C>
					<V>Sau khi Câu Tiễn rút về, vượt sông Hoài về phía nam, đem đất Hoài Thượng tặng cho Sở, đem đất của Tống đã bị Ngô xâm chiếm trả lại cho Tống, cắt cho Lỗ một trăm dặm vuông ở phía đông sông Tứ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.077">
					<C>范蠡遂去，自齐遗大夫种书曰：“蜚鸟尽，良弓藏；狡兔死，走 狗烹。越王为人长颈鸟喙，可与共 患难，不可与共乐。子何不去？”</C>
					<V>Phạm Lãi bèn bỏ đi, từ Tề gửi thư cho đại phu Chủng rằng: “Chim bay hết thì cung tốt bị cất; thỏ khôn chết thì chó săn bị nấu. Việt vương là người cổ dài, miệng như mỏ chim, có thể cùng chung trong hoạn nạn, không thể cùng chung lúc yên vui. Sao ngài không bỏ đi?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.078">
					<C>人或谗种且作 乱，越王乃赐种剑曰：“子教寡人伐吴七术， 寡人用其三而败吴，其四在子，子为我从先王试之。”</C>
					<V>Có người gièm pha Chủng sắp làm loạn, Việt vương bèn ban cho Chủng thanh kiếm, nói: “Ngài dạy quả nhân bảy thuật đánh Ngô, quả nhân dùng ba đã đánh bại Ngô, còn bốn thuật nữa nơi ngài, ngài hãy vì ta đến chỗ tiên vương thi hành thử xem.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.079">
					<C>种遂 自杀。</C>
					<V>Chủng liền tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.080">
					<C>句践卒， 子王鼫与立。</C>
					<V>Câu Tiễn chết, con là Thạch Dư lên thay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.081">
					<C>王鼫与卒，子 王不寿立。 王不寿卒， 子王翁立。</C>
					<V>Việt vương Thạch Dư chết, con là Bất Thọ lên thay. Việt vương Bất Thọ chết, con là Ông lên thay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.082">
					<C>王翁卒， 子王翳立。</C>
					<V>Việt vương Ông chết, con là Ế lên thay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.083">
					<C>王翳卒，子王之侯立。 王之侯卒，子王无彊 立。</C>
					<V>Việt vương Ế chết, con là Chi Hầu lên thay. Việt vương Chi Hầu chết, con là Vô Cương lên thay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.084">
					<C>王无彊时，越兴师北伐齐，西伐楚，与中国争彊。</C>
					<V>Thời Việt vương Vô Cương, nước Việt dấy binh lên phía bắc đánh nước Tề, sang phía tây đánh nước Sở, tranh cường với Trung nguyên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.085">
					<C>当楚威王之 时，越北伐齐，齐威王使人说越王曰：“越不伐楚，大不王，小不 伯。图越之所为不伐楚者，为不得晋也。韩、魏固不攻楚。韩之攻 楚，覆其军，杀其将，则叶、阳翟危； 魏亦覆其军，杀其将，则陈、上蔡不安。 故二晋之事越也， 不至於覆军杀将，马汗之力不效。所重於 得晋者何也？”</C>
					<V>Thời Sở Uy vương, nước Việt lên phía bắc đánh Tề, Tề Uy vương sai người khuyên Việt vương rằng: “Việt không đánh Sở, lớn không đủ xưng vương, nhỏ chẳng đủ xưng bá. Đồ rằng sở dĩ Việt không đánh Sở vì không được Tấn giúp? Hàn và Ngụy vốn không dám đánh Sở. Bởi Hàn đánh Sở thì quân bị thua, tướng bị giết, rồi đất Diệp và Dương Địch sẽ lâm nguy; [Ngụy đánh Sở] thì quân cũng thua, tướng bị giết, rồi đất Trần và Thượng Sái không được yên. Cho nên hai Tấn thờ nước Việt thì không đến nỗi quân thua tướng chết, nhưng không thể hiện được công lao hãn mã. Vậy thì trông cậy điều gì từ Tấn?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.086">
					<C>越王曰：“所 求於晋者，不至顿刃接兵，而况于攻城围邑乎？ 原魏以聚大梁之下，原齐之试兵 南阳莒地，以聚常、郯之境， 则方城之外不 南， 淮、泗之间不东，商、於、析、郦、 宗胡之地， 夏 路以左， 不足以备秦，江南、泗上不足以待越矣。 则齐、秦、韩、魏得志於楚也，是二晋不战分地，不耕而穫之。 不此之为，而顿刃於河山之间以为齐秦用，所待者如此其失计，柰何 其以此王也！”</C>
					<V>Việt vương đáp: “Điều mong cầu ở Tấn là không dấy động can qua, nói chi đến việc đánh thành vây ấp? Mong Ngụy hội quân dưới thành Đại Lương, hy vọng Tề luyện quân ở ấp Cử tại Nam Dương, để hợp quân đến biên giới đất Thường và đất Đàm, vậy thì quân Sở ở ngoài Phương Thành không kéo xuống phía nam, quân Sở ở khoảng sông Hoài sông Tứ không tiến sang phía đông, các đất Thương, Ư, Tích, Lệ, Tông Hồ cùng [quân Sở ở] đường đất Hạ sang phía trái không đủ phòng bị Tần; [quân Sở ở] Giang Nam và Tứ Thượng không đủ để đối chọi với nước Việt. Vậy là Sở đã đúng như mong muốn của Tề, Tần, Hàn, Ngụy; Hàn và Ngụy không cần đánh mà đất đã bị chia, không cần cày mà lại được thu hoạch. Không làm như thế mà lại giao chiến ở Hoàng Hà, Thái Sơn để cho Tề và Tần lợi dụng, trông chờ [Hàn và Ngụy] như thế là thất sách, sao có thể trông cậy vào đó để thành vương nghiệp!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.087">
					<C>齐使者曰：“幸也越之不亡也！吾不贵其用智之如 目，见豪毛而不见其睫也。今王知晋之失计，而不自知越之过，是目 论也。 王所待於晋者，非有马汗之力也，又非可与合 军连和也，将待之以分楚众也。今楚众已分，何待於晋？”</C>
					<V>Sứ giả nước Tề nói: “May thay nước Việt không bị diệt vong! Tôi không chuộng cách dùng trí mưu, bởi nó giống như con mắt, thấy từ mảy lông nhỏ nhưng không thấy được lông mi của mình. Nay nhà vua chỉ biết thất sách của Tấn mà không tự biết sai lầm của Việt, cũng như con mắt vậy. Nhà vua trông chờ ở Tấn không phải ở công lao hãn mã, cũng không phải là hợp quân liên kết với họ, mà là mong họ phân tán Sở thôi. Nay Sở đã bị phân tán, sao còn kỳ vọng ở Tấn nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.088">
					<C>越王 曰：“柰何？”</C>
					<V>Việt vương hỏi: “Phải làm thế nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.089">
					<C>曰：“楚三大夫张九军，北围曲沃、於中， 以至无假之关者三千七百里， 景翠之军北聚鲁、齐、南阳，分有大此者 乎？ 且王之所求者，斗晋楚也；晋 楚不斗，越兵不起，是知二五而不知十也。此时不攻楚，臣以是知越 大不王，小不伯。复雠、庞、长沙， 楚之粟也；竟泽陵，楚之材也。越窥兵通 无假之关，此四邑者不上贡事於郢 矣。 臣闻之，图王不王，其敝可以伯。然而不伯者，王道失也。故原大王 之转攻楚也。”</C>
					<V>Đáp: “Ba đại phu nước Sở phô trương chín cánh quân, tiến lên phía bắc bao vây Khúc Ốc, Ư Trung, kéo tận đến quan ải Vô Giả, dàn quân dài đến ba ngàn bảy trăm dặm, quân ở Cảnh Thúy lên phía bắc tụ hội ở vùng nước Lỗ, Tề và Nam Dương, phân tán [quân Sở] liệu có gì lớn được như thế không? Huống nữa điều nhà vua mong muốn là Tấn và Sở đấu nhau; Tấn và Sở không đấu nhau thì quân Việt không phát động, đó là biết hai năm mà không biết mười. Lúc này không đánh Sở, thần qua đó biết rằng nước Việt lớn không thể xưng vương, nhỏ chẳng thể xưng bá. Lại nói đất Thủ, Bàng, Trường Sa là nơi chứa thóc gạo của Sở; Cánh Trạch Lăng là nơi sản sinh gỗ lạt của Sở. Nước Việt đem quân đánh thông đến cửa quan Vô Giả, vậy thì bốn ấp đó không thể dâng cống cho Dĩnh đô nước Sở được nữa. Thần nghe rằng, toan tính vương nghiệp mà không thể xưng vương, có kém cũng có thể xưng bá. Thế nhưng đến bá nghiệp còn không được thì vương đạo sẽ mất. Cho nên xin đại vương hãy chuyển sang đánh Sở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.090">
					<C>於是越遂释齐而伐楚。</C>
					<V>Thế là nước Việt liền bỏ Tề, quay sang đánh Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.091">
					<C>楚威王兴兵而伐之，大败越，杀王无彊， 尽取故吴地至浙江，北破齐於徐州。</C>
					<V>Sở Uy vương dấy binh đánh Việt, đánh quân Việt đại bại, giết Việt vương Vô Cương, chiếm hết đất cũ của Ngô đến Chiết Giang, lên phía bắc phá quân Tề ở Từ Châu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.092">
					<C>而越以此散，诸族子争立，或为王，或 为君，滨於江南海上，服朝於楚。</C>
					<V>Nước Việt vì thế tan rã, anh em con cháu trong họ tranh giành ngôi vị, có người xưng vương, có người xung quân, cư trú ở dải ven biển phía nam sông Trường Giang, thần phục và triều cống nước Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.093">
					<C>汉高帝复以摇为越王，以奉越 後。</C>
					<V>Hán Cao đế lại cho Dao làm Việt vương, để phụng thờ tế tự nước Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.094">
					<C>东越，闽君，皆其後也。</C>
					<V>Đông Việt, Mân quân đều là hậu duệ của nước Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.095">
					<C>范蠡 事越王句践，既苦身戮力，与句践深谋二十馀年，竟 灭吴，报会稽之耻，北渡兵於淮以临齐、晋，号令中国，以尊周室， 句践以霸，而范蠡称上将军。</C>
					<V>Phạm Lãi thờ Việt vương Câu Tiễn, bản thân vất vả góp sức, cùng Câu Tiễn tính mưu sâu xa hơn hai chục năm, cuối cùng tiêu diệt được nước Ngô, báo được nỗi nhục ở Cối Kê, phía bắc xua quân vượt sông Hoài áp sát Tề và Tấn, hiệu lệnh các nước ở Trung nguyên để tôn thờ vương thất nhà Chu, Câu Tiễn nhờ đó xưng bá, còn Phạm Lãi xưng là Thượng tướng quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.096">
					<C>还反国，范蠡以为大名之下，难以久 居，且句践为人可与同患，难与处安，为书辞句践曰：“臣闻主忧臣 劳，主辱臣死。昔者君王辱於会稽，所以不死，为此事也。今既以雪 耻，臣请从会稽之诛。”</C>
					<V>Sau khi về nước, Phạm Lãi cho là với danh tiếng lớn trong thiên hạ, khó có thể giữ được lâu dài, hơn nữa Câu Tiễn là người có thể cùng chung sống lúc hoạn nạn, khó có thể cùng chung sống lúc yên vui, bèn viết thư từ biệt Câu Tiễn rằng: “Thần nghe, chủ lo lắng thì bề tôi phải vất vả, chủ chịu nhục thì bề tôi phải chết. Trước kia, quân vương bị nhục ở Cối Kê, sở dĩ thần không chết cũng là vì việc đó. Nay đã rửa được nhục, thần xin nhận trừng phạt về việc ở Cối Kê.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.097">
					<C>句践曰：“孤将与子分国而有之。不然，将 加诛于子。”</C>
					<V>Câu Tiễn nói: “Cô sẽ chia nước cho ông để cùng chung hưởng. Nếu không sẽ trị tội ông.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.098">
					<C>范蠡曰：“君行令，臣行意。”</C>
					<V>Phạm Lãi nói: “Nhà vua thi hành mệnh lệnh của mình, bề tôi làm theo ý của mình.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.099">
					<C>於是句践表会稽山以为范蠡奉邑。</C>
					<V>Thế rồi, để biểu dương Phạm Lãi, Câu Tiễn phân cho núi Cối Kê làm ấp phong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.100">
					<C>齐人闻其贤，以为相。</C>
					<V>Người Tề nghe nói ông là người hiền, cho làm Tướng quốc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.101">
					<C>於是自谓陶硃公。</C>
					<V>Thế rồi tự gọi là Đào Chu công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.102">
					<C>硃公 曰：“杀人而死，职也。然吾闻千金之子不死於市。”</C>
					<V>Chu công nói: “Giết người đền mạng, đó là lẽ thường. Nhưng ta nghe nói đứa con của nhà có nghìn vàng thì không chết ở chợ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.103">
					<C>告其少子往视 之。</C>
					<V>Bảo người con út đến xem tình hình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.104">
					<C>且遣其少子，硃公长男 固请欲行，硃公不听。</C>
					<V>Lúc sắp sai người con út lên đường, con trưởng của Chu công cố xin đi, Chu công không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.105">
					<C>长男曰：“家有长子曰家督，今弟有罪，大人 不遣，乃遗少弟，是吾不肖。”</C>
					<V>Người con trưởng nói: “Nhà có con trưởng là người đốc suất trong nhà, nay em có tội, cha không sai con đi, mà lại sai em út, như thế là con kém cỏi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.106">
					<C>欲自杀。</C>
					<V>Định tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.107">
					<C>其母为言曰：“今遣少子， 未必能生中子也，而先空亡长男，柰何？”</C>
					<V>Người mẹ nói giúp cho: “Nay sai thằng út đi, chưa chắc cứu sống thằng hai, thế mà con cả đã chết trước, vậy phải làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.108">
					<C>曰：“至则进千金于庄生所，听其所为，慎无与争 事。”</C>
					<V>[Chu công nói với người con cả] rằng: “Đến nơi thì đem nghìn vàng tới chỗ Trang Sinh, rồi nghe theo sự sắp xếp của ông ta, phải cẩn thận, chớ có tranh luận việc gì với ông ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.109">
					<C>故金至，谓其妇 曰：“此硃公之金。有如病不宿诫，後复归，勿动。”</C>
					<V>Cho nên vàng được đưa đến, Trang Sinh bảo vợ rằng: “Đây là vàng của Chu công. Nếu ta thình lình ốm chết không kịp trả, thì sau cũng phải trả lại, chớ đụng đến.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.110">
					<C>楚王素信庄 生，曰：“今为柰何？”</C>
					<V>Sở vương vốn tin Trang Sinh, hỏi: “Nay phải làm thế nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.111">
					<C>庄生曰：“独以德为可以除之。”</C>
					<V>Trang Sinh đáp: “Chỉ dùng đức mới có thể trừ bỏ được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.112">
					<C>楚王 曰：“生休矣，寡人将行之。”</C>
					<V>Sở vương nói: “Tiên sinh không cần nói nữa, quả nhân sẽ làm theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.113">
					<C>王乃使使者封三钱之府。</C>
					<V>Sở vương bèn sai sứ giả đến niêm phong kho chứa các loại tiền.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.114">
					<C>楚贵人惊告硃公长男曰：“王 且赦。”</C>
					<V>Bậc quý nhân nước Sở nọ kinh ngạc báo với con trưởng của Chu công rằng: “Đại vương sắp đại xá rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.115">
					<C>曰：“何以也？”</C>
					<V>Hỏi: “Sao ngài biết?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.116">
					<C>曰：“每王且赦，常封三钱之府。昨暮王 使使封之。”</C>
					<V>Đáp: “Mỗi lần đại vương đại xá thường cho niêm phong kho chứa các loại tiền. Tối qua đại vương sai sứ giả đến niêm phong rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.117">
					<C>庄生惊曰：“若不去 邪？”</C>
					<V>Trang Sinh ngạc nhiên hỏi: “Anh chưa đi ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.118">
					<C>长男曰：“固未也。初为事弟，弟今议自赦，故辞生去。”</C>
					<V>Người con trưởng đáp: “Vốn dĩ chưa đi. Ban đầu vì việc của em, nay có đại xá nên em tự nhiên được tha, cho nên cố ý đến từ biệt tiên sinh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.119">
					<C>庄生羞为兒子所卖，乃入见楚王曰：“臣前言某星事，王言欲以 修德报之。今臣出，道路皆言陶之富人硃公之子杀人囚楚，其家多持 金钱赂王左右，故王非能恤楚国而赦，乃以硃公子故也。”</C>
					<V>Trang Sinh hổ thẹn vì bị hàng con cái bán đứng, bèn vào yết kiến Sở vương, nói: “Lúc trước thần nói chuyện ngôi sao nọ, đại vương nói muốn tu đức để đáp tạ. Nay thần ra ngoài, trên đường đều nói con của người giàu có Chu công ở đất Đào giết người, bị từ Sở, gia đình họ mang nhiều tiền vàng hối lộ bề tôi tả hữu của đại vương, cho nên đại vương không phải vì thương xót người Sở mà đại xá, ấy chỉ vì con trai của Chu công mà thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.120">
					<C>楚王大怒 曰：“寡人虽不德耳，柰何以硃公之子故而施惠乎！”</C>
					<V>Sở vương cả giận nói: “Quả nhân dẫu không có đức hạnh cũng sao có thể chỉ vì con trai của Chu công mà thi ơn huệ được!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.121">
					<C>至，其母及邑人尽哀之，唯硃公独笑，曰：“吾固知必杀其弟 也！彼非不爱其弟，顾有所不能忍者也。是少与我俱，见苦，为生 难，故重弃财。至如少弟者，生而见我富，乘坚驱良逐狡兔， 岂知财所从来，故轻弃之，非所惜吝。前 日吾所为欲遣少子，固为其能弃财故也。而长者不能，故卒以杀其 弟，事之理也，无足悲者。吾日夜固以望其丧之来也。”</C>
					<V>Đến nhà, người mẹ cùng người trong ấp thảy đều đau buồn, riêng Chu công cười nói: “Ta vốn biết nó nhất định giết em của nó mà! Không phải nó không yêu em nó, chỉ vì có việc không đang tâm. Nó theo ta từ nhỏ, phải trải qua khó nhọc, biết nỗi khổ của việc mưu sinh, nên coi mất của là việc lớn. Còn như em út, sinh ra đã thấy ta giàu có, ngồi xe chắc ngựa khỏe đuổi săn thỏ khôn lanh, há biết của cải từ đâu ra, cho nên coi mất của là chuyện nhỏ, không hề xót tiếc. Ngày trước ta định sai thằng út đi, vì nó có thể vứt bỏ của cải vậy. Nhưng thằng cả thì không thể, cho nên rốt cuộc vì thế mà giết em mình, việc có lý của nó, không đáng để đau buồn. Ta ngày đêm vốn chỉ chờ [nó] đưa xác thằng hai về thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.122">
					<C>故范蠡三徙，成名於天下，非苟去而已，所止必成名。</C>
					<V>Vì thế Phạm Lãi ba lần thiên chuyển, nổi danh trong thiên hạ, không phải rời đổi tùy tiện, dừng ở đâu ắt thành danh ở đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.123">
					<C>卒老死于 陶，故世传曰陶硃公。</C>
					<V>Cuối cùng già chết ở đất Đào, cho nên thế truyền gọi là Đào Chu công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.124">
					<C>及苗裔句践，苦身焦 思，终灭彊吴，北观兵中国，以尊周室，号称霸王。</C>
					<V>Đến hậu duệ là Câu Tiễn, bản thân vất vả, đau đáu suy tư, rốt cuộc diệt được nước Ngô hùng mạnh, lên phía bắc hiển dương binh lực với các nước Trung nguyên, để tôn nhà Chu, xưng hiệu bá vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.125">
					<C>句践可不谓贤哉！</C>
					<V>Câu Tiễn có thể không xem là bậc hiền năng ư!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.001.126">
					<C>范蠡三迁皆 有荣名，名垂後世。</C>
					<V>Phạm Lãi ba lần chuyển chỗ ở, đều có thanh danh rạng rỡ, tên tuổi truyền lại đời sau.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.041.002">
				<STC ID="HCS_001.041.002.001">
					<C>於是句践以美女宝器令 种间献吴太宰嚭。</C>
					<V>Thế là Câu Tiễn bèn đem mỹ nhân và đồ báu sai Chủng lén dâng lên Thái tế Phỉ nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.002">
					<C>吴既赦越，越王句践反国，乃苦身焦思，置胆於坐，坐卧即仰 胆，饮食亦尝胆也。</C>
					<V>Sau khi Ngô xá miễn cho Việt, Việt vương Câu Tiễn về nước, bèn thân chịu khắc khổ, suy nghĩ lo toan, đặt mật đắng trước chỗ ngồi, khi ngồi hay nằm đều ngửa lên nếm mật đắng, ăn uống cũng thường nếm mật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.003">
					<C>身自耕作，夫人自 织，食不加肉，衣不重采，折节下贤人，厚遇宾客，振贫吊死， ”与百姓同其劳。</C>
					<V>Việt vương đích thân cày ruộng, phu nhân tự dệt vải, bữa ăn không thịt, mặc [áo] không hoa văn, hạ mình tôn kính người hiền, hậu đãi tân khách, chẩn cấp người nghèo, điếu viếng người chết, cùng chung nỗi nhọc nhằn với trăm họ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.004">
					<C>役反，使人赐子胥属镂剑以自杀。</C>
					<V>[Tử Tư] xong việc trở về, [Ngô vương] sai người tặng cho [Tử Tư] thanh gươm Chúc lũ để tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.005">
					<C>子胥 大笑曰：“我令而父霸，我又立若， 若初欲分吴国半予我，我不受，已，今若反以谗诛我。嗟 乎，嗟乎，一人固不能独立！”</C>
					<V>Tử Tư cả cười nói: “Ta giúp cho người làm bá chủ, [rồi sau] ta lại lập ngươi, ban đầu ngươi muốn chia cho ta nửa nước Ngô, ta không nhận, thế mà, nay người lại vì lời gièm mà giết ta. Than ôi, than ôi, một người vốn không thể đứng đơn độc!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.006">
					<C>吴士民罢弊，轻锐尽死於齐、晋。</C>
					<V>Binh lính và dân chúng nước Ngô mỏi mệt, quân tinh nhuệ chết hết ở Tề và Tấn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.007">
					<C>当是时，越兵横行於江、淮东， 诸侯毕贺，号称霸王。</C>
					<V>Bấy giờ, quân Việt mặc sức tung hoành ở khu vực Trường Giang và sông Hoài, chư hầu phía đông đều chúc mừng, xưng hiệu là bá vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.008">
					<C>种见书，称病不朝。</C>
					<V>Chủng xem thư, thác bệnh không vào chầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.009">
					<C>乃装其轻宝珠玉，自与 其私徒属乘舟浮海以行，终不反。</C>
					<V>Bèn thu xếp hành trang châu báu gọn nhẹ, cùng thân thuộc lên thuyền ra biển, rốt cuộc không trở lại nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.010">
					<C>范蠡浮海出齐，变姓名，自谓鸱夷子皮， 耕于海畔，苦身戮力，父子治产。</C>
					<V>Phạm Lãi thả thuyền ra biển sang Tề, đổi họ tên, tự gọi là Si Di Tử Bì, cày ruộng bên bãi biển, bản thân vất vả ra sức làm lụng, cha con gây dựng gia sản.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.011">
					<C>范蠡喟然叹曰：“居家则致千金，居官则 至卿相，此布衣之极也。久受尊名，不祥。”</C>
					<V>Phạm Lãi ngùi ngùi than rằng: “Ở nhà thì có ngàn vàng, làm quan thì đến khanh tướng, đó là cực điểm của kẻ áo vải rồi. Giữ mãi danh cao thì không may mắn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.012">
					<C>乃归相印，尽散其财， 以分与知友乡党，而怀其重宝，间行以去，止于陶， 以为此天下之中，交易有无 之路通，为生可以致富矣。</C>
					<V>Bèn trả lại ấn tướng, phát tán hết của cải, để chia cho người quen biết, bạn bè và láng giềng, rồi ôm đồ quý báu lén ra đi, đến sống ở đất Đào, cho rằng đó là trung tâm của thiên hạ, là đường buôn bán thông thường, có thể kinh doanh đến trí phú.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.013">
					<C>少子及壮，而硃公中男杀人，囚於楚。</C>
					<V>Đến khi người con út đến tuổi tráng niên thì người con giữa giết người, bị tù ở Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.014">
					<C>长男既行，亦自私赍数百金。</C>
					<V>Người con cả lên đường, cũng tự mang thêm mấy trăm dật vàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.015">
					<C>然长男发书进千金， 如其父言。</C>
					<V>Người con cả đưa thư và dâng ngàn vàng đúng như lời cha dặn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.016">
					<C>长男既去，不过庄生而私留，以其私赍献遗楚国贵人用事者。</C>
					<V>Người con trưởng đi rồi, không qua chỗ Trang Sinh nữa nhưng tự ý lưu lại, đem vàng riêng của mình dùng cho bậc quý nhân nắm giữ chính sự ở nước Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.017">
					<C>庄生虽居穷阎，然以廉直闻於国，自楚王以下皆师尊之。</C>
					<V>Trang Sinh tuy ở nơi thôn nghèo nhưng nhờ liêm khiết chính trực mà nổi tiếng trong nước, từ Sở vương trở xuống thảy đều tôn ông làm thầy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.018">
					<C>及硃公 进金，非有意受也，欲以成事後复归之以为信耳。</C>
					<V>Đến khi Chu công dâng vàng, [ông ta] không có ý nhận, muốn xong việc sẽ trả lại, chỉ lấy đó làm tín vật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.019">
					<C>庄生间时入见楚王，言“某星宿某，此则害於楚”。</C>
					<V>Trang Sinh lựa cơ hội vào yết kiến Sở vương, nói: “Sao nọ rời đến vị trí sao kia, đó là điềm có hại cho Sở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.020">
					<C>硃公长男以为赦，弟固当出 也，重千金虚弃庄生，无所为也，乃复见庄生。</C>
					<V>Con trưởng của Chu công cho là đã đại xá, em mình chắc được tha, tiếc ngàn vàng mất không về tay Trang Sinh, không có tác dụng gì, bèn trở lại gặp Trang Sinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.021">
					<C>庄 生知其意欲复得其金，曰：“若自入室取金。”</C>
					<V>Trang Sinh biết ý người con trưởng muốn lấy lại vàng, nói: “Anh tự vào nhà lấy vàng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.022">
					<C>长男即自入室取金持 去，独自欢幸。</C>
					<V>Người con trưởng liền vào nhà lấy vàng mang về, tự thấy vui mừng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.023">
					<C>令论杀硃公 子，明日遂下赦令。</C>
					<V>Hạ lệnh luận tội rồi giết con Chu công, hôm sau mới hạ lệnh đại xá.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.002.024">
					<C>臣主若此，欲毋显得乎！</C>
					<V>Tôi chúa được như thế, muốn không hiển hách phỏng có được không!</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.041.003">
				<STC ID="HCS_001.041.003.001">
					<C>後七世，至闽君摇，佐诸侯平秦。</C>
					<V>Bảy đời sau, đến Mân quân là Dao, giúp chư hầu bình định nước Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.002">
					<C>居无几何，致产数十 万。</C>
					<V>Không lâu sau, tài sản có đến mấy chục vạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.003">
					<C>天下称陶硃公。</C>
					<V>Thiên hạ gọi là Đào Chu công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.004">
					<C>硃公居陶，生少子。</C>
					<V>Chu công ở đất Đào, sinh được người con út.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.005">
					<C>乃装黄金千溢，置褐器中，载以一牛车。</C>
					<V>Bèn mang theo nghìn dật vàng, cho vào trong ngón đồ màu vàng sẫm, dùng chiếc xe bò chở đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.006">
					<C>庄生曰：“可疾去矣，慎毋留！即弟出，勿问所以 然。”</C>
					<V>Trang Sinh nói: “Hãy mau đi đi, chớ ở lại! Nếu em được tha ra, chớ hỏi nguyên do.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.007">
					<C>而硃公长男不 知其意，以为殊无短长也。</C>
					<V>Nhưng con cả của Chu công không hiểu ý, nghĩ là hiến vàng cho Trang Sinh cũng không ích dụng gì.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.003.008">
					<C>太史公曰：禹之功大矣，渐九川， 定九州，至于今诸夏艾安。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Công của Hạ Vũ to lớn [trong việc trị thủy], khơi dòng chín sông, yên định chín châu, tới nay các nước Hoa Hạ vẫn được yên ổn.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.041.007">
				<STC ID="HCS_001.041.007.001">
					<C>复约要父子耕畜，废 居，候时转物，逐什一之利。</C>
					<V>Lại ước định cha con cày ruộng, chăn nuôi, tích trữ hàng hóa chờ thời cơ chuyển đi bán kiếm lợi một phần mười.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.007.002">
					<C>至楚，庄生家负郭，披藜藋到门，居甚贫。</C>
					<V>Đến Sở, nhà Trang Sinh ở sát ngoài thành, vén cỏ cây tìm đến cổng, nhà rất nghèo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.041.007.003">
					<C>硃公长男竟持其弟丧归。</C>
					<V>Con trưởng của Chu công rốt cuộc phải mang xác em về.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.041.004">
				<STC ID="HCS_001.041.004.001">
					<C>硃公不得已而遣长子，为 一封书遗故所善庄生。</C>
					<V>Chu công bất đắc dĩ phải sai con cả đi, viết một phong thư gửi cho bạn thân cũ là Trang Sinh.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
