<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.112">
			<PAGE ID="HCS_001.112.001">
				<STC ID="HCS_001.112.001.001">
					<C>丞相公孙弘者，齐菑川国薛县人也， 字季。</C>
					<V>Bình Tân hầu Công Tôn Hoằng Thừa tướng Công Tôn Hoằng, người huyện Tiết, nước Truy Xuyên, đất Tề, tự là Quý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.002">
					<C>少时为薛狱吏，有罪，免家贫，牧豕海上。</C>
					<V>Thuở trẻ, làm viên ngục lại huyện Tiết, có tội, bị bãi chức. Nhà nghèo, chăn lợn bên biển.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.003">
					<C>年四十馀，乃学春 秋杂说。</C>
					<V>Hơn bốn mươi tuổi, bèn học Xuân thu và các loại tạp thuyết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.004">
					<C>养後母孝谨。</C>
					<V>Nuôi mẹ kế rất hiếu thuận, kính cẩn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.005">
					<C>建元元年，天子初即位，招贤良文学之士。</C>
					<V>Năm Kiến Nguyên thứ nhất, thiên tử mới lên ngôi, chiêu tập kẻ sĩ hiền lương có tài văn học.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.006">
					<C>是时弘年六十，徵以 贤良为博士。</C>
					<V>Năm ấy, Hoằng sáu mươi tuổi, vì là hiền lương nên được trưng dụng làm Bác sĩ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.007">
					<C>使匈奴，还报，不合上意，上怒，以为不能，弘乃病免 归。</C>
					<V>Đi sứ Hung Nô, về báo lại, không hợp ý Hoàng thượng, Hoàng thượng giận, cho là không có tài năng, Hoằng bèn cáo ốm, từ chức trở về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.008">
					<C>元光五年，有诏徵文学，菑川国复推上公孙弘。</C>
					<V>Năm Nguyên Quang thứ năm, có chiếu trưng cầu kẻ sĩ giỏi văn học, nước Truy Xuyên lại tiến cử Công Tôn Hoằng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.009">
					<C>弘让谢国人 曰：“臣已尝西应命，以不能罢归，原更推选。”</C>
					<V>Hoằng từ tạ người trong nước rằng: “Tôi từng sang phía tây theo chiếu lệnh, bị cho là không có tài nên xin bãi quan mà về, xin chọn người khác.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.010">
					<C>国人固推弘，弘至 太常。</C>
					<V>Người trong nước cổ tiến cử Hoằng, Hoằng đến chỗ quan Thái thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.011">
					<C>太常令所徵儒士各对策，百馀人，弘第居下。</C>
					<V>Các nho sĩ có đối sách được Thái thường lệnh trưng vời có đến hơn trăm người, Hoằng xếp cuối cùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.012">
					<C>策奏，天子擢弘 对为第一。</C>
					<V>Đối sách được trình lên, Hoàng thượng chọn đối sách của Hoằng đứng nhất.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.013">
					<C>召入见，状貌甚丽，拜为博士。</C>
					<V>Triệu vào triều kiến, thấy tướng mạo rất đẹp, phong làm Bác sĩ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.014">
					<C>是时通西南夷道，置郡， 巴蜀民苦之，诏使弘视之。</C>
					<V>Lúc bấy giờ mở đường đến tây nam di, đặt thành quân, dân Ba Thục khổ sở về việc đó, chiếu sai Hoằng đến thị sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.015">
					<C>还奏事，盛毁西南夷无所用，上不听。</C>
					<V>Trở về báo việc, ra sức cho tây nam di là đất vô dụng, Hoàng thượng không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.016">
					<C>弘为人恢奇多闻，常称以为人主病不广大，人臣病不俭节。</C>
					<V>Hoằng là người lỗi lạc, hiểu biết rộng, thường cho bệnh của bậc làm vua là không quảng đại, bệnh của bề tôi là không biết kiệm ước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.017">
					<C>弘为 布被，食不重肉。</C>
					<V>Hoằng mặc áo vải thô, bữa cơm không ăn hai món thịt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.018">
					<C>後母死，服丧三年。</C>
					<V>Mẹ kế mất, để tang ba năm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.019">
					<C>每朝会议，开陈其端，令人主 自择，不肯面折庭争。</C>
					<V>Mỗi khi vào triều bàn việc, khơi mở mối manh sự việc, khiến nhà vua tự chọn quyết định, không chịu đối diện tranh luận trong triều.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.020">
					<C>於是天子察其行敦厚，辩论有馀，习文法吏 事，而又缘饰以儒术， 上大说之。</C>
					<V>Thế rồi, thiên tử xét sự đôn hậu của Hoằng, có thừa khả năng biện luận, am hiểu văn chương pháp lệnh, sự vụ của quan lại, lại biết điểm chuốt bằng nho thuật, rất thích.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.021">
					<C>二岁中，至左内史。</C>
					<V>Trong vòng hai năm, Hoằng làm đến Tả nội sử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.022">
					<C>弘奏事， 有不可，不庭辩之。</C>
					<V>Hoằng tâu việc, việc gì cho là không thể giải quyết, không tranh biện việc đó trong triều.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.023">
					<C>尝与主爵都尉汲黯请间，汲黯先发之，弘推其 後，天子常说，所言皆听，以此日益亲贵。</C>
					<V>Hoằng từng cùng quan Chủ tước đô úy là Cấp Ảm xin tiếp kiến lúc thanh nhàn, Cấp Ảm nêu việc trước, Hoằng đẩy đưa sau, thiên tử luôn thích thú, nói gì cũng nghe, từ đấy càng thêm thân quý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.024">
					<C>尝与公卿约议，至上前， 皆倍其约以顺上旨。</C>
					<V>Từng cùng các công khanh nghị bàn ước định sự việc, nhưng đến trước mặt Hoàng thượng, thảy làm trái ước định, thuận theo ý chỉ của Hoàng thượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.025">
					<C>汲黯庭诘弘曰：“齐人多诈而无情实，始与臣等 建此议，今皆倍之，不忠。”</C>
					<V>Cấp Ảm vào triều chất vấn Hoằng rằng: “Người Tề phần lớn giảo trá mà không có tình thực, ban đầu bàn với bọn tôi thế này, nay đều đổi thành thế kia, đó là bất trung.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.026">
					<C>上问弘。 弘谢曰：“夫知臣者以臣为 忠，不知臣者以臣为不忠。”</C>
					<V>Hoàng thượng hỏi Hoằng, Hoằng tạ lỗi rằng: “Phàm người biết thần thì cho thần là trung, người không biết thần thì cho thần là bất trung.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.027">
					<C>左右幸臣每毁弘，上益厚遇 之。</C>
					<V>Các sủng thần bên cạnh Hoàng thượng thường hủy báng Hoằng, Hoàng thượng càng hậu đãi Hoằng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.028">
					<C>元朔三年，张欧免，以弘为御史大夫。</C>
					<V>Năm Nguyên Sóc thứ ba, Trương Âu bị bãi chức, Hoằng được phong làm Ngự sử đại phu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.029">
					<C>是时通西南夷，东置沧 海，北筑朔方之郡。</C>
					<V>Bấy giờ triều đình thông đường đến Tây Nam Di, phía đông đặt quận Thượng Hải, phía bắc đắp thành Sóc Phương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.030">
					<C>弘数谏，以为罢敝中国以奉无用之地，原罢之。</C>
					<V>Hoằng nhiều lần can ngăn, cho là khiến triều Hán mỏi mệt để ban cấp cho vùng vô dụng, xin dừng việc đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.031">
					<C>弘乃谢曰：“山东鄙人，不知其便若是，原罢西 南夷、沧海而专奉朔方。”</C>
					<V>Hoằng bèn tạ lỗi rằng: “Kẻ thô lậu ở Sơn Đông này, không biết việc đó có những lợi ấy, xin bỏ những việc ở Tây Nam Di và Thương Hải để tập trung việc ở Sóc Phương.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.032">
					<C>上乃许之。</C>
					<V>Hoàng thượng liền đồng ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.033">
					<C>汲黯曰：“弘位在三公，奉禄甚多。然为布被，此诈也。”</C>
					<V>Cấp Ảm nói: “Hoằng địa vị vào hàng tam công, bổng lộc rất nhiều, nhưng lại mặc áo vải thô, đó là giả dối.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.034">
					<C>上问 弘。 弘谢曰：“有之。夫九卿与臣善者无过黯，然今日庭诘弘，诚中 弘之病。夫以三公为布被，诚饰诈欲以钓名。且臣闻管仲相齐，有三 归，侈拟於君，桓公以霸，亦上僭於君。晏婴相景公，食不重肉，妾 不衣丝，齐国亦治，此下比於民。 今臣弘位为御史大夫，而为布被，自九卿以下至 於小吏，无差，诚如汲黯言。且无汲黯忠，陛下安得闻此言。”</C>
					<V>Hoàng thượng hỏi Hoằng, Hoằng tạ tội rằng: “Có việc đó. Trong hàng Cửu khanh người thân với thần không ai hơn được Ảm, nhưng nay lại chất vấn Hoằng giữa triều đình, thực sự trùng bệnh của Hoằng. Thân là tam công mà mặc áo vải thô, đúng là khéo giả dối để cầu danh. Vả thần nghe nói Quản Trọng làm Tướng quốc nước Tề, có đài Tam Quy, xa xỉ ngang vua, Hoàn công nhờ ông ta mà thành nghiệp bá, nhưng trên thì tiến vượt nhà vua. Yến Anh làm Tướng quốc cho Cảnh công, bữa ăn không dùng hai món thịt, thiếp không mặc áo tơ, Tề cũng yên trị, như thế là hạ mình sánh với dân. Nay Hoằng thân là Ngự sử đại phu, mà mặc áo vải thô, tự quan Cửu khanh trở xuống cho tới tiểu lại, không có phân biệt, đúng như lời Cấp Ảm nói. Hơn nữa, nếu không có lòng trung của Cấp Ảm, sao bệ hạ nghe được những lời ấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.035">
					<C>天子 以为谦让，愈益厚之。 卒以弘为丞相，封平津侯。</C>
					<V>Hoàng thượng cho là khiêm nhường, càng thêm hậu đãi, cuối cùng thăng làm Thừa tướng, phong tước Bình Tân hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.036">
					<C>弘为人意忌，外宽内深。</C>
					<V>Hoằng là người hay nghi kỵ, bề ngoài rộng lượng trong lại thâm sâu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.037">
					<C>诸尝与 弘有卻者，虽详与善，阴报其祸。</C>
					<V>Những ai từng có hiềm khích với Hoằng, tuy vờ đối tốt, nhưng ngầm trả miếng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.038">
					<C>杀主父偃，徙董仲舒於胶西，皆弘 之力也。</C>
					<V>Giết Chủ Phụ Yển, đày Đổng Trọng Thư ra Giao Tây, đều Hoằng ra tay cả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.039">
					<C>食一肉脱粟之饭。 故人所善宾客，仰衣食，弘奉禄皆以给之，家无所 馀。</C>
					<V>Bữa ăn của Hoằng tuy chỉ một món thịt, gạo chưa tróc vỏ, nhưng bạn bè cũ cho đến tận khách thân thiết, đều nhờ Hoằng chu cấp ăn mặc, Hoằng đem hết bổng lộc chu cấp cho họ, trong nhà không có của dư.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.040">
					<C>士亦以此贤之。</C>
					<V>Sĩ nhân cũng vì thể coi là người hiền.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.041">
					<C>弘病甚，自以为无功而封，位至 丞相，宜佐明主填抚国家，使人由臣子之道。</C>
					<V>Hoằng bệnh nặng, tự cho không có công mà được phong hầu, địa vị đến chức Thừa tướng, nên phò tá minh chúa để vỗ yên đất nước, khiến người người đi theo con đường của thần tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.042">
					<C>今诸侯有畔逆之计，此 皆宰相奉职不称，恐窃病死， 无以塞责。</C>
					<V>Nay, chư hầu âm mưu làm phản, đó đều do Tể tướng không làm tròn chức phận, sợ ốm rồi chết, không trọn vẹn được chức trách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.043">
					<C>乃上书曰：“臣闻天下之通道五，所以 行之者三。曰君臣，父子，兄 弟，夫妇，长幼之序，此五者天下之通道也。智，仁，勇，此三者天 下之通德，所以行之者也。故曰‘力行近乎仁，好问近乎智，知耻近 乎勇’。知此三者，则知所以自治；知所以自治，然後知所以治人。 天下未有不能自治而能治人者也，此百世不易之道也。今陛下躬行大 孝，鉴三王，建周道，兼文武，厉贤予禄， 量能授官。今臣弘罢驽之质，无汗马之劳，陛下过意擢 臣弘卒伍之中，封为列侯，致位三公。臣弘行能不足以称，素有负薪 之病，恐先狗马填沟壑，终无以报德塞责。原归侯印，乞骸骨，避贤 者路。”</C>
					<V>Bèn dâng thư rằng: “Thần nghe nói, đạo phổ khắp thiên hạ có năm, dùng để thi hành có ba. Thứ bậc vua tôi, cha con, anh em, chồng vợ, lớn nhỏ, năm điều đó là đạo phổ khắp thiên hạ vậy. Trí, nhân, dũng, ba điều đó là đức phổ rộng trong thiên hạ, dùng để thi hành. Cho nên nói rằng: “Dốc sức làm là gần với nhân, ham học hỏi thì gần với trí, biết liêm sỉ thì gần với dũng”. Biết ba điều đó thì biết tự chế ước bản thân; biết tự chế ước bản thân, sau sẽ biết cách chế ước người khác. Thiên hạ chưa có ai không chế ước được bản thân mà có thể chế ước được người khác, đó là đạo lý trăm đời không đổi vậy. Nay bệ hạ đích thân thi hành đại hiếu, noi gương Tam vương, dựng đạo nhà Chu, kiếm tài Văn vương, Vũ vương, cấp bổng lộc khích lệ người hiền, xét tài năng để trao chức quan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.044">
					<C>天子报曰：“古者赏有功，褎有德，守成尚文，遭遇右武， 未有易此者也。朕宿 昔庶几获承尊位，惧不能宁，惟所与共为治者，君宜知之。盖君子善 善恶恶，君若谨行，常在朕躬。君不幸罹霜露之病，何恙不已， 乃上书归侯，乞骸骨，是章 朕之不德也。今事少间，君其省思虑，一精神，辅以医药。”</C>
					<V>Nay bề tôi là Hoằng, khí chất như con ngựa hèn mỏi mệt, không có công hãn mã, bệ hạ đặc biệt sủng ái cất nhắc vào hàng ngũ, phong làm liệt hầu, đến chức tam công. Hoằng tài đức không đủ để khen ngợi, vốn có bệnh, sợ sớm vùi thân chó ngựa ở ngòi rãnh, rốt cuộc không lấy gì báo đền ơn đức và trọn vẹn chức phận. Nguyện trả lại ấn phong hầu, đem xương tàn trở về, đặng tránh đường cho bậc hiền năng.” Thiên tử trả lời thư rằng: “Xưa nay, thưởng người có công, khen người có đức, giữ thành quả tiền nhân thì chuộng văn, gặp buổi ly loạn thì chuộng võ, chưa từng thay đổi bao giờ. Trẫm vốn hy vọng kế thừa ngôi vị lớn lao, sợ không thể yên, những muốn cùng đại thần cai trị thiên hạ, ông nên biết điều đó. Đại để quân tử ham thiện mà ghét ác, ông hãy cẩn trọng hành sự, luôn ở bên trẫm. Ông chẳng may nhiễm bệnh sương móc, sao lại lo mình không khỏi, dâng thư xin trả tước hầu, đòi đem xương tàn về quê, đó tỏ rõ rằng trẫm không có đức vậy. Nay sự vụ có chút rảnh rang, ông hãy bớt lo nghĩ, tập trung tinh thần, lo việc thuốc thang chữa trị.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.045">
					<C>居数月，病有瘳，视事。</C>
					<V>Được mấy tháng, bệnh có phần thuyên giảm, vào triều xử lý công việc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.046">
					<C>元狩二年，弘病，竟以丞相终。</C>
					<V>Năm Nguyên Thú thứ hai, Hoằng ốm, rồi chết khi đang làm Thừa tướng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.047">
					<C>度为山阳太守十 馀岁，坐法失侯。</C>
					<V>Độ làm Thái thú Sơn Dương hơn chục năm, vì phạm pháp, bị mất tước hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.048">
					<C>主父偃者，齐临菑人也。 学长短纵横之术，晚乃学易、春秋、百 家言。</C>
					<V>Chủ Phụ Yển Chủ Phụ Yển, người Lâm Truy nước Tề, học theo thuyết Tung hoành, tuổi già bèn học Kinh Dịch, Xuân thu, cùng học thuyết bách gia.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.049">
					<C>齐诸儒生相与排摈，不容於齐。</C>
					<V>Các nho sinh nước Tề cùng bài xích ruồng bỏ, khiến Yển không có chỗ dung thân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.050">
					<C>家 贫，假贷无所得，乃北游燕、赵、中山，皆莫能厚遇，为客甚困。</C>
					<V>Yển nhà nghèo, vay mượn không được, liền lên phía bắc du học ở Yên, Triệu, Trung Sơn, đều không được hậu đãi, chịu cảnh rất khốn quẫn nơi đất khách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.051">
					<C>孝 武元光元年中，以为诸侯莫足游者，乃西入关见卫将军。</C>
					<V>Khoảng niên hiệu Nguyên Quang năm thứ nhất thời Hiếu Vũ đế, Yển cho là chư hầu không có nước nào đáng đến du học, liền sang phía tây vào quan ải bái kiến Vệ tướng quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.052">
					<C>卫将军数言 上，上不召。</C>
					<V>Vệ tướng quân nhiều lần nói với Hoàng thượng, nhưng Hoàng thượng không triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.053">
					<C>资用乏，留久，诸公宾客多厌之，乃上书阙下。</C>
					<V>Tiền không đủ chi dùng, ở lại lâu ngày, các vương công cùng tân khách phần nhiều ghét bỏ Yển, Yển bèn dâng thư lên triều đình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.054">
					<C>朝奏， 暮召入见。</C>
					<V>Buổi sáng thư tấu lên, chiều tối được triệu kiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.055">
					<C>所言九事，其八事为律令，一事谏伐匈奴。</C>
					<V>Thư của Yển nói chín việc, tám việc về luật lệnh, còn việc khác là can ngăn chinh phạt Hung Nô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.056">
					<C>其辞曰： 臣闻明主不恶切谏以博观，忠臣不敢避重诛以直谏，是故事无遗 策而功流万世。 今臣不敢隐忠避死以效愚计，原陛下幸赦而少察之。 司马法曰：“国虽大，好战必亡；天下虽平，忘战必危。”</C>
					<V>Lời thư viết rằng: “Thần nghe, đấng minh chúa không ghét việc nghiêm túc khuyên can để mở rộng tầm nhìn, bậc trung thần không dám tránh việc bị phạt nặng để can ngăn thẳng thắn, do đó khiến chính sự không thất sách mà công lao truyền lại muôn đời. Nay thần không dám giấu lòng trung, tránh cái chết để hiến kế ngu muội, mong bệ hạ xá tội mà xét soi. Tư Mã pháp viết: “Nước tuy lớn, hiếu chiến ắt diệt vong; thiên hạ tuy thái bình, quên chiến tranh ắt gặp nguy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.057">
					<C>天下 既平，天子大凯，春蒐秋 狝，诸侯春振旅，秋治兵，所以不忘战也。</C>
					<V>Thiên hạ đã thái bình, thiên tử tấu khúc khải hoàn, xuân thu hai mùa săn bắn, chư hầu mùa xuân chỉnh đốn quân lữ, mùa thu rèn luyện binh sĩ, là để không quên việc chinh chiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.058">
					<C>且夫怒者逆德也，兵者凶器也，争 者末节也。</C>
					<V>Huống nữa nổi giận là việc trái đức, binh khí là thứ hung hiểm, tranh đấu là thứ tiểu tiết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.059">
					<C>夫务战胜穷武 事者，未有不悔者也。</C>
					<V>Phàm người chuộng chiến tranh, dốc sức vào việc dụng võ, chưa từng có ai không hối hận về sau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.060">
					<C>昔秦皇帝任战胜之威，蚕食天下，并吞战国， 海内为一，功齐三代。</C>
					<V>Xưa kia, Tần Thủy Hoàng đế dựa uy phong chiến thắng, xâm lấn thiên hạ, thôn tính các nước, thống nhất bốn biển, công ngang thời Tam đại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.061">
					<C>务胜不休，欲攻匈奴，李斯谏曰：“不可。夫 匈奴无城郭之居，委积之守，迁徙鸟举，难得而制也。轻兵深入，粮 食必绝；踵粮以行，重不及事。得其地不足以为利也，遇其民不可役 而守也。胜必杀之，非民父母也。靡弊中 国，快心匈奴，非长策也。”</C>
					<V>Chuộng thắng không thôi, muốn đánh Hung Nô, Lý Tự can rằng: 'Không thể đánh được. Hung Nô chỗ ở không có thành quách, không có kho lẫm tích chứa của cải, rời chuyển như chim bay, khó lòng chế phục được. Khinh binh tiến sâu, lương thảo ắt cạn; vận lương đi theo, chở nặng không kịp tiến đánh. Được đất của họ không đủ coi là lợi, được dân của họ không thể sai giữ được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.062">
					<C>地固泽卤， 不生五穀。</C>
					<V>Đất đó vốn mặn, ngũ cốc không mọc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.063">
					<C>然後发天下丁男以守北河。</C>
					<V>Rồi sau sai tráng đinh trong thiên hạ đến giữ Hà Bắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.064">
					<C>暴 兵露师十有馀年，死者不可胜数，终不能逾河而北。</C>
					<V>Quân đội dãi nắng dầm sương hơn chục năm, chết không kể xiết, rốt cuộc chẳng thể vượt Hoàng Hà lên phía bắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.065">
					<C>其势不可也。</C>
					<V>Tình thế không thể làm được vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.066">
					<C>百姓靡敝，孤 寡老弱不能相养，道路死者相望，盖天下始畔秦也。</C>
					<V>Trăm họ mệt mỏi, người cô quả già trẻ không thể nuôi nhau, chết đói đầy đường, nên thiên hạ mới phản Tần vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.067">
					<C>及至高皇帝定天下，略地於边，闻匈奴聚於代谷之外而欲击之。</C>
					<V>Đến khi Cao hoàng đế định thiên hạ, thu các đất ở biên giới, nghe tin Hung Nô tụ tập bên ngoài Đại Cốc, muốn tiến đánh chúng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.068">
					<C>御史成进谏曰：“不可。夫匈奴之性，兽聚而鸟散，从之如搏影。今 以陛下盛德攻匈奴，臣窃危之。”</C>
					<V>Ngự sử Thành Tiến can rằng: Không thể đánh được. Thói của Hung Nô, tụ lại như thú, phân tán như chim, theo chúng như bắt bóng. Nay đem thịnh đức của bệ hạ để tấn công Hung Nô, thần trộm thấy nguy thay!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.069">
					<C>高帝不听，遂北至於代谷，果有平 城之围。</C>
					<V>Cao đế không nghe, liền lên phía bắc đến Đại Cốc, quả bị vây khốn ở Bình Thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.070">
					<C>高皇帝盖悔之甚，乃使刘敬往结和亲之约，然後天下忘干戈 之事。</C>
					<V>Cao hoàng đế rất hối hận về việc đó, bèn sai Lưu Kính sang kết minh ước hòa thân, sau đó thiên hạ quên việc can qua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.071">
					<C>故兵法曰“兴师十万，日费千金”。</C>
					<V>Cho nên binh pháp viết: 'Dấy quân mười vạn, ngày mất nghìn vàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.072">
					<C>夫上虚府库，下敝百姓，甘心於外国，非完事也。</C>
					<V>Trên khiến kho phủ trống không, dưới khiến trăm họ mỏi mệt, lại khiến nước ngoài vui thích, đó không phải việc hoàn mỹ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.073">
					<C>夫匈奴难得 而制，非一世也。</C>
					<V>Hung Nô khó chế phục được, không chỉ một đời vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.074">
					<C>行盗侵驱，所以为业也，天性固然。</C>
					<V>Ruổi ngựa đi trộm cướp xâm lấn, coi đó là nghề, tính trời xui nên như thế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.075">
					<C>夫上不观虞夏殷周之统，而下 近世之失，此臣之所大忧，百姓之所疾苦也。</C>
					<V>Hoàng thượng trên không xét truyền thống đời Ngu, Hạ, Ân, Chu, dưới lại noi theo sai lầm của các đời gần đây, đó là lo lắng lớn của thần, là khó nhọc của trăm họ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.076">
					<C>乃使边境之民弊靡愁苦而有离心，将吏相疑而外市， 故尉佗、章邯得以成其私也。</C>
					<V>Như thế khiến dân ở biên giới mỏi mệt sầu khổ rồi sinh lòng ly tán, tướng soái quan lại nghi ngờ nhau rồi cấu kết người ngoài, cho nên Úy Đà, Chương Hàm mới thành được mưu riêng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.077">
					<C>夫秦政之所以不行者，权分乎二子，此得失之效也。</C>
					<V>Xét chính trị nhà Tần sở dĩ không thi hành được, vì quyền chia cho hai người, là minh chứng chuyện được mất vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.078">
					<C>是时赵人徐乐、齐人严安 俱上书言世务， 各一事。</C>
					<V>Bấy giờ Từ Nhạc người Triệu, Nghiêm An người Tề đều dâng thư nói về quốc sự, mỗi người nói một việc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.079">
					<C>今外郡之地或几千里，列城数十，形束壤制， 旁胁诸侯，非公室之利 也。 上观齐晋之所以亡者，公室卑削，六卿大盛也；下观秦之所以灭 者，严法刻深，欲大无穷也。 今郡守之权，非特六卿之重也；地几千 里，非特闾巷之资也；甲兵器械，非特棘矜之用也：以遭万世之变， 则不可称讳也。 书奏天子，天子召见三人，谓曰：“公等皆安在？何相见之晚 也！”</C>
					<V>Yển nói với Hoàng thượng rằng: “Thời xưa, chư hầu không rộng quá trăm dặm, hình thế mạnh yếu dễ dàng khống chế. Nay chư hầu có nước có mấy chục thành liên tiếp, đất vuông ngàn dặm, lúc bình thường thì kiêu sa dễ dâm loạn, lúc nguy cấp thì cậy mạnh rồi họp nhau để phản nghịch triều đình. Nay dùng pháp luật để cắt bớt đi, thì liền manh tâm phản nghịch, chuyện Triều Thố trước đây là như thế đó. Nay con em chư hầu có nước đến hàng chục, nhưng con đích được kế vị, còn lại tuy là cốt nhục, nhưng không có một thước một tấc đất phong, vậy thì đạo nhân hiếu không được tuyên dương. Xin bệ hạ lệnh cho chư hầu được mở rộng ân điển cho con em, đem đất phong hầu cho. Bọn họ ai nấy được như ý nguyện, Hoàng thượng thi hành ân đức, thực chất là chia nhỏ nước họ, không tước bỏ mà khiến họ dần yếu.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.080">
					<C>於是上从其计。</C>
					<V>Thế là Hoàng thượng theo kế sách đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.081">
					<C>又说上曰：“茂陵初立，天下豪桀并兼之家，乱众之 民，皆可徙茂陵，内实京师，外销奸猾，此所谓不诛而害除。”</C>
					<V>Lại nói với Hoàng thượng rằng: “Mậu Lăng mới lên ngôi, các hào kiệt giàu có trong thiên hạ, cùng dân chúng làm loạn, đều dời đến Mậu Lăng, trong làm tăng thực lực của kinh sư, ngoài để tiêu trừ bọn gian hoạt, đó gọi là không giết mà hại được trừ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.082">
					<C>人或说偃曰：“太横矣。”</C>
					<V>Có người nói với Yển rằng: “Quá hoành hành rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.083">
					<C>主父曰：“臣结发游学四十 馀年，身不得遂，亲不以为子，昆弟不收，宾客弃我，我(cid:0)戹日久 矣。且丈夫生不五鼎食，死即五鼎烹耳。吾日暮途远，故倒行暴施 之。”</C>
					<V>Chủ Phụ đáp: “Tôi búi tóc du học hơn bốn mươi năm, bản thân không được thỏa nguyện, cha mẹ không coi là con, anh em không chịu thu nhận, còn tân khách bỏ rơi tôi, tôi nguy khốn từ lâu rồi. Và bậc trượng phu khi sống không được ăn năm vạc, thì chết cũng phải dùng năm vạc mà nấu. Tôi đường xa trời tối, cho nên làm việc theo lối trái ngược bạo liệt.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.084">
					<C>偃盛言朔方地肥饶，外阻河，蒙恬城之以逐匈奴，内省转输戍 漕，广中国，灭胡之本也。</C>
					<V>Yển ra sức nói về sự phì nhiêu của đất Sóc Phương, bên ngoài có Hoàng Hà ngăn trở, Mông Điềm đắp thành để đuổi Hung Nô, bên trong bớt được người vận chuyển, đồn thú, chở theo đường thủy, mở rộng cương giới Trung nguyên, diệt được gốc của người Hồ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.085">
					<C>上览其说，下公卿议，皆言不便。</C>
					<V>Hoàng thượng nghe thuyết đó, giao cho công khanh bàn nghị, đều nói không tiện lợi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.086">
					<C>公孙弘 曰：“秦时常发三十万众筑北河，终不可就，已而弃之。”</C>
					<V>Công Tôn Hoằng nói: “Thời Tần thường phát động ba mươi vạn quân đắp thành ở Hà Bắc, rốt cuộc không thành, thế rồi phải bỏ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.087">
					<C>主父偃盛 言其便，上竟用主父计，立朔方郡。</C>
					<V>Chủ Phụ Yển vẫn cố thuyết về sự tiện lợi của kế hoạch đó, cuối cùng Hoàng thượng theo kế của Yển, lập quận Sóc Phương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.088">
					<C>元朔二年，主父言齐王内淫佚行僻，上拜主父为齐相。</C>
					<V>Năm Nguyên Sóc thứ hai, Chủ Phụ Yển nói về chuyện Tề vương trong cung gian dâm, làm việc tà vạy, Hoàng thượng phong Chủ Phụ Yển làm Tướng quốc nước Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.089">
					<C>乃使人以王与姊奸事动王，王以为终不得脱罪，恐效燕王 论死，乃自杀。</C>
					<V>Bèn sai người đem việc Tề vương thông gian với chị gái, đánh động Tề vương, Tề vương cho là trước sau không thoát được tội, sợ bị xử chết như Yên vương, bèn tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.090">
					<C>主父始为布衣时，尝游燕、赵，及其贵，发燕事。</C>
					<V>Hồi đầu khi Chủ Phụ còn là kẻ áo vải, từng du học Yên và Triệu, đến khi hiển quý, liền cáo giác việc nước Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.091">
					<C>赵王恐其为国 患，欲上书言其阴事，为偃居中，不敢发。</C>
					<V>Triệu vương sợ Yển sẽ là mối họa của nước mình, định dâng thư nói việc riêng của Yển, nhưng vì Yển làm quan trong triều, không dám tố cáo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.092">
					<C>及为齐相，出关，即使人 上书，告言主父偃受诸侯金，以故诸侯子弟多以得封者。</C>
					<V>Đến khi Yển làm Tướng quốc nước Tề, ra khỏi Quan Trung, liền sai người dâng thư, cáo giác Chủ Phụ Yển nhận vàng của chư hầu, vì thế nên con em chư hầu nhiều người được phong thưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.093">
					<C>及齐王自 杀，上闻大怒，以为主父劫其王令自杀，乃徵下吏治。</C>
					<V>Đến khi Tề vương tự sát, Hoàng thượng nghe tin cả giận, cho rằng Chủ Phụ uy hiếp Tề vương khiến ông ta tự sát, bèn triệu hồi giao cho pháp quan luận tội.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.094">
					<C>主父服受诸侯 金，实不劫王令自杀。</C>
					<V>Chủ Phụ thừa nhận việc nhận vàng của chư hầu, nhưng không uy hiếp khiến Tề vương phải tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.095">
					<C>上欲勿诛，是时公孙弘为御史大夫，乃言 曰：“齐王自杀无後，国除为郡，入汉，主父偃本首恶，陛下不诛主 父偃，无以谢天下。”</C>
					<V>Hoàng thượng định không giết, bấy giờ Công Tôn Hoằng làm Ngự sử đại phu, bèn nói: “Tề vương tự sát không người nối dõi, nước phong bị phế thành quận, nhập vào nhà Hán, Chủ Phụ Yển vốn đầu têu việc ác, bệ hạ không giết Chủ Phụ Yển, không lấy gì để tạ lỗi thiên hạ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.096">
					<C>主父方贵幸时，宾客以千数，及其族死，无一人收者，唯独洨孔 车 收葬之。</C>
					<V>Lúc Chủ Phụ Yển đang giàu sang, được sủng ái, tân khách có hàng nghìn, đến khi bị giết cả họ, không một ai đến thu dọn chôn cất, chỉ có Hào Khổng Xa dọn dẹp mai táng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.097">
					<C>天子後闻之，以为孔车长者也。</C>
					<V>Hoàng thượng sau khi biết việc, cho Khổng Xa là bậc trưởng giả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.098">
					<C>太史公曰：公孙弘行义虽脩，然亦遇时。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Công Tôn Hoằng tuy có tu dưỡng đức hạnh, đạo nghĩa nhưng cũng là gặp thời.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.099">
					<C>汉兴八十馀年矣， 上方乡文学，招俊乂，以广儒 墨，弘为举首。</C>
					<V>Nhà Hán hưng khởi hơn tám mươi năm, Hoàng thượng đang cùng chuộng văn học, chiêu vời hiền tài, để mở rộng đạo Nho, Mặc, Hoằng được cất nhắc đứng đầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.100">
					<C>主父偃当路，诸公皆誉之，及名败身诛，士争言其 恶。</C>
					<V>Chủ Phụ Yển đương nắm quyền, các công khanh đều khen ngợi, đến khi danh tiếng bị mất, bản thân bị giết, kẻ sĩ đua nhau kể xấu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.001.101">
					<C>太皇太后诏大司徒大司空： “盖闻治国之道，富民为始；富 民之要，在於节俭。孝经曰‘安上治民，莫善於礼’。‘礼，与奢也 宁俭’。昔者管仲相齐桓，霸诸侯，有九合一匡之功，而仲尼谓之不 知礼，以其奢泰侈拟於君故也。夏禹卑宫室，恶衣服，後圣不循。由 此言之，治之盛也，德优矣，莫高於俭。俭化俗民，则尊卑之序得， 而骨肉之恩亲，争讼之原息。斯乃家给人足，刑错之本也欤？可不务 哉！夫三公者，百寮之率，万民之表也。未有树直表而得曲影者也。 孔子不云乎，‘子率而正，孰敢不正’。‘举善而教不能则劝’。维 汉兴以来，股肱宰臣身行俭约，轻财重义，较然著明， 未有若故丞相平津侯公孙弘者也。位在丞相而为布被，脱 粟之饭，不过一肉。故人所善宾客皆分奉禄以给之，无有所馀。诚内 自克约而外从制。汲黯诘之，乃闻于朝，此可谓减於制度 而可施行者也。德优则行，否则 止，与内奢泰而外为诡服以钓虚誉者殊科。以病乞骸骨，孝武皇帝即 制曰‘赏有功，襃有德，善善恶恶，君宜知之。其省思虑，存精神， 辅以医药’。赐告治病，牛酒杂帛。居数月，有瘳，视事。至元狩二 年，竟以善终于相位。夫知臣莫若君，此其效也。弘子度嗣爵，後为 山阳太守，坐法失侯。夫表德章义，所以率俗厉化，圣王之制，不易 之道也。其赐弘後子孙之次当为後者爵关内侯，食邑三百户，徵诣公 车，上名尚书，朕亲临拜焉。” 班固称曰：公孙弘、卜式、兒宽皆以鸿渐之翼困於燕雀， 远迹羊豕之间， 非遇其 时，焉能致此位乎？ 是时汉兴六十馀载，海内乂安， 府库充实，而四夷未宾，制度多阙，上方欲用文武，求之如弗及。 始 以蒲轮迎枚生， 见主父而叹息。</C>
					<V>Thái hoàng thái hậu hạ chiếu cho Đại tư đồ, Dại tư không rằng: “Từng nghe: Đạo trị quốc, khởi đầu là khiến dân giàu; cốt yếu của việc khiến dân giàu là ở chỗ tiết kiệm. Sách Hiếu kinh viết: 'Khiến trên được yên, dân được trị, không gì tốt hơn lễ'. 'Lễ mà xa xỉ, kiệm ước còn hơn'. Xưa, Quản Trọng phò tá Tề Hoàn công, làm bá chư hầu, có công chín lần hội hợp chư hầu, một phen khuông phò thiên hạ, nhưng Trọng Ni bảo ông ta không biết lễ, vì ông quá xa xỉ, như thể nhà vua vậy. Hạ Vũ làm cung thất thấp, mặc quần áo xấu, các bậc thánh đời sau không noi theo. Do đó mà nói, cai trị đạt đến thịnh vượng, đức trạch dồi dào, không gì hơn là tiết kiệm. Dùng sự cần kiệm để giáo hóa dân, thì trên dưới có thứ bậc, ơn cốt nhục lại thêm thân, gốc của việc tranh tụng sẽ dứt. Như thế nhà nhà người người được đầy đủ, là gốc của việc không cần dùng đến hình phạt chăng? Há không chuyên chú ư! Tam công đứng đầu bách quan, là khuôn mẫu của muôn dân. Chưa từng có chuyện cây thẳng mà bóng cong. Khổng tử chẳng nói đấy ư, 'Ngài dẫn dắt bằng sự chính đáng thì ai dám không chính đáng', 'Cất nhắc người thiện mà giáo hóa người kém thì người ta khuyến khích nhau noi theo'. Từ khi nhà Hán hưng khởi đến nay, các trọng thần thân cận đích thân thi hành kiểm ước, khinh tài trọng nghĩa, biểu hiện rõ ràng thì không ai sánh bằng Thừa tướng trước đây là Bình Tân hầu Công Tôn Hoằng vậy. Chức vị Thừa tướng mà mặc áo vải, ăn cơm gạo xay, bữa không quá một món thịt. Với bạn cũ và tân khách thân thiết, đều chia bổng lộc cấp phát cho họ, không có của nả dư thừa. Thực là trong tự giản ước, ngoài theo chế độ. Cấp Ảm chất vấn ông ta, việc mới truyền đến triều đình, đó có thể gọi là giảm chế độ mà có thể thi hành vậy. Đức trạch dồi dào mới làm được, nếu không thì không thể làm được, so với người trong thì xa xỉ ngoài thì giả dối để được lời khen, thực rất khác nhau. Vì có bệnh nên xin cáo lão hồi hương, Hiếu Vũ hoàng đế liền có lời chế rằng: 'Thưởng có công, khen có đức, thích điều thiện, ghét điều ác, ông nên biết điều đó. Hãy bớt lo nghĩ, di dưỡng tinh thần, dùng thuốc thang chữa trị.' Ban cho được trị bệnh, thịt bò, rượu, cùng các thứ lụa. Được mấy tháng, bệnh khỏi, lại lo xử lý công việc. Đến năm Nguyên Thú thứ hai, mất khi đang ở chức Thừa tướng. Biết bề tôi không ai bằng vua, đó là minh chứng vậy. Con của Hoằng là Độ thừa kế tước phong, sau làm Thái thú Sơn Dương, vì phạm pháp, bị mất tước hầu. Ôi, tỏ đức hiển nghĩa, dùng để dẫn dắt phong tục, thi hành giáo hóa, chế độ của thánh vương, là đạo không đổi vậy. Ban cho những người có thể nối tước vị trong số con cháu của Công Tôn Hoằng tước Quan nội hầu, thực ấp ba trăm hộ, cho xe ngựa triệu đến, ghi tên chuyển lên quan Thượng thư, trẫm sẽ đích thân gặp mặt phong tước.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.112.002">
				<STC ID="HCS_001.112.002.001">
					<C>淮南、衡山谋反，治党与方急。</C>
					<V>Hoài Nam, Hành Sơn mưu phản, đang ráo riết trị tội bọn cùng bè đảng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.002">
					<C>子度嗣为平津侯。</C>
					<V>Con là Độ thừa kế, làm Bình Tân hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.003">
					<C>古之人君一怒必伏尸流血，故圣王重行之。</C>
					<V>Bậc nhân quân thời xưa hễ nổi giận ắt phơi thây đổ máu, cho nên thánh vương thận trọng việc đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.004">
					<C>又使天下蜚刍輓粟， 起於黄、腄、 琅邪负海之郡，转输北河，率三十锺而 致一石。</C>
					<V>Lại sai người trong thiên hạ vận chuyển lương thảo, xuất phát từ Hoàng, Thùy, Lang Da, men theo các quận ven biển, chuyển đến Bắc Hà, đem ba mươi chung nhưng đến chỉ còn một thạch.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.005">
					<C>男子疾耕不足於粮饟，女子纺绩不足於帷幕。</C>
					<V>Đàn ông vất vả canh tác mà không đủ cung ứng lương thảo, đàn bà dệt sợi không đủ làm màn trướng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.006">
					<C>夫秦常积众暴兵数十万 人，虽有覆军杀将系虏单于之功，亦適足以结怨深雠，不足以偿天下 之费。</C>
					<V>' Tần thường tập hợp mấy chục vạn trọng binh, dẫu có công phá được địch, giết được tướng, bắt sống được Thiền vu, cũng không đủ bù vào phí tổn của thiên hạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.007">
					<C>且夫兵久则变生，事苦 则虑易。</C>
					<V>Và lại, dùng binh lâu ắt sinh biến, chiến tranh khốn khổ thì lòng người thay đổi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.008">
					<C>故周书曰“安危 在出令，存亡在所用”。</C>
					<V>Cho nên Chu thư viết: 'Yên hay nguy do ban bố chính lệnh, còn hay mất do cách dùng người.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.009">
					<C>徐乐曰： 臣闻天下之患在於土崩，不在於瓦解，古今一也。 何谓土崩？ 秦 之末世是也。 陈涉无千乘之尊，尺土之地，身非王公大人名族之後， 无乡曲之誉，非有孔、墨、曾子之贤，陶硃、猗顿之富也，然起穷 巷，奋棘矜，偏袒 大呼而天下从风，此其故何也？</C>
					<V>Từ Nhạc viết: “Thần nghe nỗi lo của thiên hạ là ở chỗ đất lở, không phải chỗ ngói tan, xưa nay đều thế. Thế nào gọi là đất lở? Cuối thời Tần chính là như vậy. Trần Thiệp không có ngôi cao nghìn cỗ xe, không một thước đất, bản thân không phải hậu duệ của vương công đại thần, danh môn lệnh tộc, không được khen nơi xóm làng, không hiển năng như Khổng tử, Mặc tử, Tăng tử, không giàu có như Đào Chu, Y Đốn, mà dấy từ ngõ thẳm, vung kích хе, múa côn, trật vai áo hô lớn mà thiên hạ hùa theo, nguyên do vì đâu? Do dân khốn quẫn mà chúa không thương xót, dưới oán mà trên không hay, lề thói đã loạn mà chính trị không sửa, đó là ba nguyên do khiến Trần Thiệp nổi dậy. Cái đó gọi là đất lở. Cho nên nói nỗi lo của thiên hạ là ở chỗ đất lở. Thế nào gọi là ngói tan? Là nói về quân của Ngô, Sở, Tề, Triệu vậy. Bảy nước âm mưu làm việc đại nghịch, đều xưng hiệu vua có vạn cỗ xe, binh giáp có mấy chục vạn, uy đủ để trị nghiêm trong cõi, của đủ để khuyến khích sĩ dân, nhưng không thể sang tây cướp thước tấc đất nào mà thân còn bị giam cầm ở Trung nguyên, nguyên nhân vì đâu? Không phải quyền bính kém kẻ thất phu, quân binh yếu hơn Trần Thiệp, mà lúc bấy giờ, đức trách của tiên đế chưa sa sút còn dân chúng đông đúc an cư lạc nghiệp, cho nên chư hầu không được bên ngoài giúp đỡ. Như thế gọi là ngói vỡ. Cho nên nói nỗi lo của thiên hạ là ở chỗ ngói vỡ. Từ đó mà xét, thiên hạ nếu thực có thế đất lở, dẫu kẻ sĩ áo vải ở nơi ngõ thẳm, có kẻ cũng cầm đầu làm ác khiến bốn bể lâm nguy, như Trần Thiệp vậy. Huống chi còn những kẻ như vua Tam Tấn! Thiên hạ tuy chưa thịnh trị, nếu không có thế đất lở, dẫu có nước mạnh quân hùng cũng không thể quay gót mà sẽ bị bắt giữ, như Ngô, Sở, Tề, Triệu vậy. Huống hồ quần thần, trăm họ có thể làm loạn ư! Hai điều đó đủ soi tỏ lẽ an nguy, là điều hiền vương cần để tâm và xét kỹ vậy. Gần đây, ngũ cốc Quan Đông thất bát, mùa màng chưa phục hồi, dân nhiều người cùng khốn, lại thêm chiến tranh ở biên giới, theo ý mà xét, thì dân sẽ có chỗ không yên. Không yên cho nên dễ biến. Dễ biến là cái thế đất lở vậy. Vì thế riêng bậc hiền chúa phải xem gốc của muôn biến, sáng tỏ mấu chốt của an nguy, tu chỉnh từ trên miếu đường, rồi trừ lo khi chưa hình thành. Cốt yếu là khiến thiên hạ không còn cái thế đất lở mà thôi. Cho nên dẫu có nước mạnh quân hùng, bệ hạ cũng có thể đuổi thú đang chạy, bắn chim đang bay, mở rộng khu vườn du ngoạn, mặc sức thưởng lãm, trọn niềm vui ruổi rong, an nhiên tự tại. Bên tai không dứt tiếng vàng đá tơ trúc, trước mặt không thiếu tự tình trong màn trướng và tiếng cười của bọn lùn tịt làm trò, mà thiên hạ chẳng cần lo lắng. Đâu cần danh vọng phải như vua Thang, vua Vũ, đâu cứ phong tục phải như Thành vương, Khang vương! Dẫu vậy, thần trộm cho bệ hạ là bậc thánh trời sinh, tư chất khoan hòa nhân ái, nếu thực coi thiên hạ là trách nhiệm, thì danh vọng của vua Thang vua Vũ không khó so, phong tục của Thành vương Khang vương có thể hưng khởi lại. Làm được hai việc đó, rồi ở chỗ đích thực của tôn quý và yên ổn, phát dương tên tuổi, mở rộng tiếng thơm với đời, thân với thiên hạ mà hàng phục Tứ di, ơn đức dồi dào khiến mấy đời hưng thịnh, quay mặt về nam dựa vào bình phong vén ống tay áo mà vái các vương công, đó là điều bệ hạ cần làm vậy. Thần nghe toan tính nghiệp vương không thành, chí ít cũng đủ để yên định. Yên định thì bệ hạ muốn gì chẳng được, làm gì chẳng xong, đánh đâu chẳng hàng phục được” Nghiêm An dâng thư nói: “Thần nghe, nhà Chu có thiên hạ, cai trị hơn ba trăm năm, thời Thành vương và Khang vương thì thịnh trị, hơn bốn mươi năm không dùng đến hình phạt. Tới khi suy vi, cũng hơn ba trăm năm, cho nên Ngũ bá thay nhau dấy lên. Ngũ bá thường phò tá thiên tử hưng lợi trừ hại, giết bạo ngăn tà, chấn chỉnh bốn biển, để tôn thiên tử. Ngũ bá đã mất, hiền thánh không ai nối, thiên tử đơn độc yếu thế, hiệu lệnh không được thi hành. Chư hầu mặc ý hành sự, mạnh hiếp yếu, đông ép ít, Điền Thường cướp quyền nước Tề, Lục khanh chia phần nước Tấn, đều thành các nước chiến tranh, là lúc mở đầu nỗi khốn khổ của dân. Thế rồi nước mạnh chuộng việc đánh dẹp, nước yếu chỉ lo phòng giữ, hợp tung liên hoành, ruổi xe đánh nhau, giáp trụ sinh chấy rận, dân không biết tố khổ với ai. Đến thời Tần vương, xâm lấn thiên hạ, thôn tính các nước, xưng hiệu là Hoàng đế, thâu tóm chính sự trong bốn biển, phá hủy thành quách của chư hầu, tiêu hủy vũ khí của họ, đúc thành chuông và giá chuông, để tỏ rằng không dùng đến nữa. Dân lành tránh được đất nước chiến tranh, may gặp thiên từ sáng suốt, người người cho là được sống lại. Giả sử nhà Tần giảm hình phạt, nhẹ thuế khóa, bớt lao dịch, quý nhân nghĩa, rẻ quyền lợi, chuộng trung hậu, bớt trí xảo, thay đổi phong tục, giáo hóa bốn biển, ắt đời đời được yên vậy. Nhà Tần không thi hành theo phong khí đó, mà nói tục cũ, người giỏi trí xảo, tranh được quyền thì cất nhắc, người trung hậu thành tín thì bị ngăn chặn; pháp luật hà khắc, chính lệnh, khắt khe, kẻ xu nịnh nhiều, hằng ngày chỉ nghe tán dương, tâm ý ngày càng kiêu ngạo. Muốn ra uy ngoài bốn biển, bèn sai Mông Điềm đem quân lên phía bắc đánh Hồ, mở rộng đất đai, đóng quân ở Bắc Hà, mau chóng vận lương theo sau. Lại sai quan Úy là Đồ Tuy đem quân lâu thuyền xuống phía nam đánh Bách Việt, sai Giám Lộc đào kênh vận lương, tiến sâu vào Việt, người Việt lẩn trốn. Dùng dằng lâu ngày, lương thực cạn kiệt, người Việt tấn công, quân Tần đại bại. Nhà Tần bèn sai Uý Đà đem quân đóng ở nước Việt. Bấy giờ, mối họa của Tần là phía bắc đối địch người Hồ, phía nam mắc phải nước Việt, trú quân tại vùng đất vô dụng, chỉ tiến mà không thể lui. Qua hơn chục năm, trai đinh mặc giáp, nữ đinh vận lương, khổ không sống nổi, tự kết liễu trên cây bên đường, người chết khắp nơi. Đến khi Hoàng đế nhà Tần băng hà, thiên hạ làm phản. Trần Thắng, Ngô Quảng dấy ở đất Trần, Vũ Thần, Trương Nhĩ khởi ở nước Triệu, Hạng Lương dấy binh ở nước Ngô, Điền Đam khởi binh ở nước Tề, Cảnh Câu dấy binh ở đất Dĩnh, Chu Thị dấy binh ở nước Ngụy, Hàn Quảng dấy binh ở nước Yên, các hào kiệt nơi núi sâu hang thẳm cũng đều nổi dậy, không sao chép hết. Nhưng đều không phải hậu duệ của công hầu, chẳng phải thuộc lại của trưởng quan. Không có thế lực gì, nổi lên từ xóm ngõ, cầm kích nắm côn, nhân thời thế mà đều hành động, không mưu tính mà cùng nổi dậy, không hẹn ước mà cùng hội họp, đánh chiếm đất đai, làm đến bá vương, do thời cuộc khiến nên như vậy. Nhà Tần sang thì có ngôi thiên tử, giàu thì có cả thiên hạ, nhưng bị tuyệt diệt không được tế tự, là vì cái họa lạm dùng vũ lực. Cho nên nhà Chu mất vì yếu, nhà Tần mất vì mạnh, họa là do không biết biến thông vậy. Nay muốn chiêu dụ nam di, khiến nước Dạ Lang vào chầu, hàng phục người Khương người Bặc, chiếm lấy Uế Châu, xây dựng thành ấp, tiến sâu vào Hung Nô, thiêu hủy Long Thành của họ, những người bàn nghị tán dương việc đó. Đó là cái lợi cho bề tôi, không phải kế sách lâu dài của thiên hạ. Nay, Trung nguyên không còn kinh sợ khi nghe chó sủa, nhưng bên ngoài thì phiền lụy vì phòng bị ở phương xa, khiến quốc gia mỏi mệt, không phải cách để yêu thương chúng dân. Thi hành điều ham muốn khôn cùng, vui lòng thỏa ý, kết oán với Hung Nô, không phải cách để giữ yên biên cương. Họa kết lại mà không cởi, quân nghỉ rồi lại dùng đến, người gần thì sầu khổ, kẻ xa thì kinh sợ, đó không phải cách để giữ lâu. Nay thiên hạ chế giáp mài gươm, vót tên trữ nỏ, vận chuyển lương thảo, chưa lúc nào ngơi, đó là nỗi lo chung của thiên hạ vậy. Phàm dùng binh lâu thì sinh biến, việc phiền nhiều thì sinh lo. Nay, đất các quận ngoài có chỗ rộng mấy nghìn dặm, thành ấp mấy mươi tòa, khống chế các đất, uy hiếp chư hầu bên cạnh, đó không phải cái lợi cho tông thất. Trước xem nguyên nhân diệt vong của Tề và Tấn, do tông thất suy yếu, Lục khanh cực thịnh; sau xem nguyên nhân diệt vong của nhà Tần, do hình pháp khắc nghiệt, dục vọng khôn cùng. Nay quyền của Quận thú, không chỉ quan trọng như Lục khanh; đất mấy nghìn dặm, không chỉ dựa vào nơi xóm ngõ; giáp binh khí giới, không chỉ dựa vào dùng kích dùng côn; nếu gặp phải biến cố muôn đời có một, dẫu tránh không nói đến cũng không thể được vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.010">
					<C>尊立卫皇后，及发燕王定国阴事，盖偃有功焉。</C>
					<V>Tôn lập Vệ hoàng hậu, đến chuyện phát giác việc kín của Yên vương Định Quốc, đại khái Yến cũng có công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.011">
					<C>至齐，遍 召昆弟宾客，散五百金予之，数之曰：“始吾贫时，昆弟不我衣食， 宾客不我内门；今吾相齐，诸君迎我或千里。吾与诸君绝矣，毋复入 偃之门！”</C>
					<V>[Chủ Phụ Yển] đến nước Tề, triệu hết anh em tân khách, phát năm trăm cân vàng cho họ, trách rằng: “Lúc xưa ta nghèo, anh em không cho ta cái ăn cái mặc, tân khách không cho ta vào cổng; nay ta làm Tướng quốc nước Tề, các ông nghênh đón ta, có người đón từ nghìn dặm. Ta với các ông tuyệt giao rồi, đừng vào cổng của Yển nữa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.002.012">
					<C>乃遂族主父偃。</C>
					<V>Thế là giết cả họ Chủ Phụ Yển.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.112.003">
				<STC ID="HCS_001.112.003.001">
					<C>秦皇帝不听，遂使蒙恬将兵攻胡，辟地 千里，以河为境。</C>
					<V>' Tần Thủy hoàng đế không nghe, bèn sai Mông Điềm đem quân đánh Hồ, mở rộng đất hàng nghìn dặm, lấy Hoàng Hà làm ranh giới.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.003.002">
					<C>是岂人众不足， 兵革不备哉？</C>
					<V>Há do quần chúng không đông, binh khí không đủ ư?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.003.003">
					<C>上及虞夏殷 周，固弗程督，禽兽畜之，不属为人。</C>
					<V>Trên thời Ngu, Hạ, Ân, Chu, vốn không bắt thuế khóa lao dịch, xem như cầm thú, không phải con người.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.003.004">
					<C>大臣皆畏其口， 赂遗累千金。</C>
					<V>Đại thần đều sợ miệng lưỡi ông ta, phải hối lộ tặng ngàn vàng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.112.004">
				<STC ID="HCS_001.112.004.001">
					<C>悲夫！</C>
					<V>Đáng buồn thay!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.112.004.002">
					<C>群臣慕乡，异人并出。 卜式试於刍牧，弘羊擢於贾竖，卫 青奋於奴仆，日磾出於降虏，斯亦曩时版筑饭牛之朋矣。 汉之得人， 於兹为盛。 儒雅则公孙弘、董仲舒、兒宽，笃行则石建、石庆，质直 则汲黯、卜式，推贤则韩安国、郑当时，定令则赵禹、张汤，文章则 司马迁、相如，滑稽则东方朔、枚皋，应对则严助、硃买臣，历数则 唐都、落下闳，协律则李延年，运筹则桑弘羊，奉使则张骞、苏武， 将帅则卫青、霍去病，受遗则霍光、金日磾。</C>
					<V>Ban Cố xưng tụng rằng: “Công Tôn Hoằng, Bốc Thức, Nghệ Khoan đều có đôi cánh của chim hồng nhưng bị khốn trong bầy én sẻ, lẩn khuất xa xôi trong đám lợn dê, không gặp được thời, sao có thể đạt đến địa vị đó? Lúc ấy nhà Hán hưng khởi được hơn sáu mươi năm, bốn bể yên bình, kho lẫm đầy đủ, nhưng Tứ di chưa vào chầu, chế độ còn nhiều thiếu khuyết, Hoàng thượng đang muốn tuyển dùng người tài văn võ, cầu mà như không tìm được. Bắt đầu dùng xe lót bánh bằng cỏ bồ để đón Mai Sinh, gặp được Chủ Phụ Yển rồi than thở. Quần thần hâm mộ hướng về, người có tài lạ cùng ra phụ tá. Bốc Thức được cất nhắc từ chăn nuôi, Hoằng Dương được cất nhắc từ buôn bán, Vệ Thanh được cất nhắc từ thân phận nô bộc, Nhật Bị xuất thân là tù binh, họ cũng như hạng đắp tường, nuôi trâu thuở trước vậy. Nhà Hán thu dụng được nhiều nhân tài nhất từ trước đến nay. Nho nhã có Công Tôn Hoằng, Đổng Trọng Thư, Nghệ Khoan; tín cẩn có Thạch Kiến, Thạch Khánh; chất phác chính trực có Cấp Ảm, Bốc Thức; tiến cử người hiền có Hàn An Quốc, Trịnh Đương Thì; chế định pháp lệnh có Triệu Vũ, Trương Thang; văn chương có Tư Mã Thiên, Tương Như; hoạt kê có Đông Phương Sóc, Mai Cao; ứng đối có Nghiêm Trợ, Chu Mãi Thần; lịch số có Đường Đô, Lạc Hạ Hoành; âm luật có Lý Diên Niên; tính toán có Tang Hoằng Dương; đi sứ thì có Trương Khiên, Tô Vũ; tướng soái có Vệ Thanh, Hoắc Khứ Bệnh; nhận di chiếu có Hoắc Quang, Kim Nhật Bi. Ngoài ra không sao ghi hết. Vì thế tạo nên công danh sự nghiệp, chế độ văn chương, đời sau không theo kịp. Hiếu Tuyên đế kế thừa đạo thống, tu chỉnh sự nghiệp to lớn, giảng luận Lục nghệ, chiêu vời lựa chọn anh tài, rồi Tiêu Vọng Chi, Lương Khâu Hạ, Hạ Hầu Thắng, Vi Huyền Thành, Nghiêm Bành Tổ, Doãn Canh Thủy nhờ nho thuật nên được tiến dụng; Lưu Hướng, Vương Bao nhờ văn chương mà được rạng danh. Tướng võ tướng văn có Trường An Thế, Triệu Sung Quốc, Ngụy Tương, Bỉnh Cát, Vu Định Quốc, Đỗ Diên Niên; trị dân có Hoàng Bá, Vương Thành, Cung Toại, Trịnh Hoằng, Thiệu Tín Thần, Hàn Diên Thọ, Doãn Ông Quy, Triệu Quảng Hán, đều có công tích hậu thế ghi nhận. Các bậc danh thần khác, đều xuất hiện sau vậy.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
