<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.088">
			<PAGE ID="HCS_001.088.001">
				<STC ID="HCS_001.088.001.001">
					<C>蒙恬者，其先齐人也。</C>
					<V>Mông Điềm, tổ tiên người nước Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.002">
					<C>恬大父蒙骜， 自齐事秦昭王，官至上卿。</C>
					<V>Ông nội Điềm là Mông Ngao, từ Tề sang thờ Tần Chiêu vương, làm quan đến chức thượng khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.003">
					<C>秦庄襄王元年，蒙骜为秦将，伐韩，取成 皋、荥阳，作置三川郡。</C>
					<V>Trang Tương vương nước Tần năm đầu, Ngao làm võ tướng nước Tần, đánh Hàn, chiếm Thành Cao, Huỳnh Dương, lập làm quận Tam Xuyên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.004">
					<C>二年，蒙骜攻赵，取三十七城。</C>
					<V>Năm thứ hai, Mông Ngao tấn công Triệu, chiếm ba mươi bảy thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.005">
					<C>始皇三年， 蒙骜攻韩，取十三城。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng năm thứ ba, Mông Ngao đánh Hàn, chiếm mười ba thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.006">
					<C>五年，蒙骜攻魏，取二十城，作置东郡。</C>
					<V>Năm thứ năm, Mông Ngao đánh Ngụy, chiếm hai mươi thành, lập làm Đông Quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.007">
					<C>始皇 七年，蒙骜卒。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng năm thứ bảy, Mông Ngao chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.008">
					<C>骜子曰武，武子曰恬。</C>
					<V>Con Ngao là Vũ, Con Vũ là Điềm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.009">
					<C>始皇二十三年，蒙武为秦裨将军，与王翦攻 楚，大破之，杀项燕。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng năm thứ hai mươi ba, Mông Vũ làm tỳ tướng nước Tần, cùng Vương Tiễn tấn công Sở, cả phá được, giết Hạng Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.010">
					<C>二十四年，蒙武攻楚，虏楚王。</C>
					<V>Năm thứ hai mươi tư, Mông Vũ đánh Sở, bắt sống Sở vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.011">
					<C>蒙恬弟毅。</C>
					<V>Em trai Mông Điềm là Nghị.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.012">
					<C>始皇二十六年，蒙恬因家世得为秦将，攻齐，大破之，拜为内 史。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng năm thứ hai mươi sáu, Mông Điềm nhờ gia thế được làm tướng nước Tần, tấn công Tề, cả phá được, được phong làm Nội sử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.013">
					<C>秦已并天下，乃使蒙恬将三十万众北逐戎狄，收河南。</C>
					<V>Tần thôn tính thiên hạ, bèn sai Mông Điềm cầm ba mươi vạn quân lên phía bắc đánh đuổi nhung địch, thu phục Hà Nam.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.014">
					<C>筑长城，因地形，用制险塞，起临洮， 至辽东， 延袤万馀里。</C>
					<V>Xây dựng Trường thành, dựa vào địa hình, không chế vùng biên tải hiểm yếu, khởi từ Lâm Thao, đến Liêu Đông, dài trên vạn dặm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.015">
					<C>於是渡河，据阳山， 逶蛇而北。</C>
					<V>Thế rồi băng qua Hoàng Hà, dựa vào Dương Sơn, uốn lượn lên phía bắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.016">
					<C>暴师於外十馀年，居上郡。</C>
					<V>Quân đội dãi nắng hơn mười năm bên ngoài, trú tại Thượng Quận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.017">
					<C>是时蒙恬威振匈奴。</C>
					<V>Bấy giờ Mông Điền oai chấn Hung Nô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.018">
					<C>始皇甚尊宠蒙氏，信任贤之。</C>
					<V>Thủy hoàng rất tôn sùng họ Mông, tin dùng và cho là hiền năng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.019">
					<C>而亲近蒙毅，位至 上卿，出则参乘，入则御前。</C>
					<V>Rồi Thủy hoàng thân cận Mông Nghị, cho làm thượng khanh, ra ngoài được ngồi cùng xe, vào triều được hầu trước mặt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.020">
					<C>恬任外事而毅常为内谋，名为忠信，故 虽诸将相莫敢与之争焉。</C>
					<V>Điềm gánh vác công việc bên ngoài, còn Nghị thường được bàn mưu bên trong, nổi danh trung tín, nên dẫu tướng văn tướng võ không ai dám ganh đua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.021">
					<C>赵高者，诸赵疏远属也。</C>
					<V>Triệu Cao là bà con xa của vương tộc nước Triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.022">
					<C>赵高昆弟数人，皆生隐宫， 其母被刑僇，世世卑贱。</C>
					<V>Mấy anh em Triệu Cao, sinh ra đều làm hoạn quan, mẹ bị hành hình, đời đời thấp hèn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.023">
					<C>秦王闻高彊力，通於狱法，举以为中 车府令。</C>
					<V>Tần vương nghe nói Cao mạnh mẽ, thông hiểu hình pháp, cất làm chức Trung xa phủ lệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.024">
					<C>高既私事公子胡亥，喻之决狱。</C>
					<V>Cao liền phụng sự riêng công tử Hồ Hợi, dạy Hồ Hợi xử án.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.025">
					<C>高有大罪，秦王令蒙毅法治 之。</C>
					<V>Cao có tội lớn, Tân vương lệnh Mông Nghệ trị tội theo pháp luật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.026">
					<C>毅不敢阿法，当高罪死，除其宦籍。</C>
					<V>Nghị không dám nương nhẹ, khép Cao tội chết, gạt khỏi danh sách hoạn quan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.027">
					<C>帝以高之敦於事也， 赦之，复其官爵。</C>
					<V>Thủy hoàng cho rằng Cao mẫn cán trong công việc, xá tội chết, khôi phục quan tước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.028">
					<C>始皇欲游天下，道九原，直抵甘 泉，乃使蒙恬通道，自九原抵甘泉，巉山堙谷，千八百 里。</C>
					<V>Thủy hoàng muốn tuần du thiên hạ, theo đường Cửu Nguyên, thẳng đến Cam Tuyền, bèn sai Mông Điềm khai thông đường sá, từ Cửu Nguyên đến Cam Tuyền, bạt núi lấp khe, trải dài nghìn tám trăm dặm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.029">
					<C>道未就。</C>
					<V>Đường chưa sửa xong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.030">
					<C>始皇三十七年冬，行出游会稽，并海上，北走 琅邪。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng năm thứ ba mươi bảy, mùa đông, lên đường xuất du Cối Kê, đi men biển, theo hướng bắc lên Lang Da.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.031">
					<C>道病，使 蒙毅还祷山川，未反。</C>
					<V>Trên đường bị ốm, sai Mông Nghị về cầu đảo thần núi sông, chưa trở lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.032">
					<C>始皇至沙丘崩，祕之，群臣莫知。</C>
					<V>Thủy hoàng đến Sa Khưu thì băng, việc được giữ kín, quần thần không ai biết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.033">
					<C>是时丞相李斯、公子胡亥、中 车府令赵高常从。</C>
					<V>Bấy giờ Thừa tướng Lý Tư, công tử Hồ Hợi, Trung xa phủ lệnh Triệu Cao đi theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.034">
					<C>高雅得幸於胡亥，欲立之，又怨蒙毅法治之而不为 己也。 因有贼心，乃与丞相李斯、公子胡亥阴谋，立胡亥为太子。</C>
					<V>Cao được Hồ Hợi sủng ái, muốn lập Hồ Hợi, lại oán Mông Nghị dùng pháp trị tội không bênh vực mình, nhân đó có bụng làm giặc, bèn cùng Thừa tướng Lý Tư, công tử Hồ Hợi ngầm bàn mưu, lập Hồ Hợi làm Thái tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.035">
					<C>太 子已立，遣使者以罪赐公子扶苏、蒙恬死。</C>
					<V>Thái tử đã được lập, sai sứ giả khép tội, ban chết công tử Phù Tô và Mông Điềm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.036">
					<C>扶苏已死，蒙恬疑而复请 之。</C>
					<V>Phù Tô chết rồi, Mông Điềm nghi ngờ xin thỉnh mệnh lần nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.037">
					<C>使者以蒙恬属吏，更置。</C>
					<V>Sứ giả giao Mông Điềm cho pháp quan, phái người thay Điềm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.038">
					<C>胡亥以李斯舍人为护军。</C>
					<V>Hồ Hợi lấy xá nhân của Lý Tư làm hộ quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.039">
					<C>使者还报，胡 亥已闻扶苏死，即欲释蒙恬。</C>
					<V>Sứ giả về báo, Hồ Hợi nghe tin Phù Tô đã chết, muốn thả Mông Điềm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.040">
					<C>赵高恐蒙氏复贵而用事，怨之。</C>
					<V>Triệu Cao sợ họ Mông lại hiển quý và được trọng dụng, oán họ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.041">
					<C>毅还至，赵高因为胡亥忠计，欲以灭蒙氏，乃言曰：“臣闻先帝 欲举贤立太子久矣，而毅谏曰‘不可’。若知贤而俞弗立，则是不忠 而惑主也。以臣 愚意，不若诛之。，”胡亥听而系蒙毅於代。</C>
					<V>Nghị về tới, Triệu Cao ra sức vạch kế cho Hồ Hợi, muốn diệt họ Mông, bèn nói rằng: “Thần nghe tiên đế muốn cất nhắc hiền năng, lập Thái tử đã lâu, nhưng Nghị can: 'Không thể.' Nếu biết người hiền mà không chịu lập, là bất trung mà khiến chúa bị mê hoặc vậy. Theo ngu ý của thần, chẳng bằng hãy giết đi.” Hồ Hợi nghe theo, trói Mông Nghị ở đất Đại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.042">
					<C>前已囚蒙恬於阳周。</C>
					<V>Trước đó, Điềm đã bị giam Dương Chu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.043">
					<C>丧至咸阳，已葬，太子立为二世皇 帝，而赵高亲近，日夜毁恶蒙氏，求其罪过，举劾之。</C>
					<V>Xe tang đến Hàm Dương, an táng xong, Thái tử được lập làm Nhị thế hoàng đế, Triệu Cao làm người thân cận, ngày đêm hủy báng họ Mông, bới móc tội lỗi, gièm pha họ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.044">
					<C>子婴进谏曰：“臣闻故赵王迁杀其良臣李牧而用颜聚，燕王喜阴 用荆轲之谋而倍秦之约，齐王建杀其故世忠臣而用后胜之议。此三君 者，皆各以变古者失其国而殃及其身。今蒙氏，秦之大臣谋士也，而 主欲一旦弃去之，臣窃以为不可。臣闻轻虑者不可以治国，独智者不 可以存君。诛杀忠臣而立无节行之人，是 内使群臣不相信而外使斗士之意离也，臣窃以为不可。”</C>
					<V>Tử Anh can gián: “Thần nghe nói, Triệu vương trước đây là Thiên giết bề tôi trung lượng Lý Mục rồi dùng Nhan Tụ, Yên vương là Hỷ ngầm dùng mưu của Kinh Kha mà bội ước với Tần, Tề vương là Kiến giết tôi trung đời trước mà theo đề nghị của Hậu Thắng. Ba vua đó thảy vì thay lối xưa mà rồi mất nước, tai ương vào mình. Nay họ Mông là đại thần mưu sĩ của Tần mà chúa thượng một muốn vứt bỏ, thần trộm cho không thể. Thần nghe nói người cạn nghĩ không thể trị nước, kẻ cho mình là trí không thể bảo tồn nhà vua. Giết tôi trung mà lập kẻ không có tiết tháo đức hạnh, là trong khiến quần thần không tin tưởng nhau, ngoài làm ý chí chiến đấu của quân sĩ bị lung lay, thần trộm cho là không thể.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.045">
					<C>胡亥不听。</C>
					<V>Hồ Hợi không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.046">
					<C>而遣御史曲宫乘传之代，令蒙毅 曰：“先主欲立太子而卿难之。今丞相以卿为不忠，罪及其宗。朕不 忍，乃赐卿死，亦甚幸矣。卿其图之！”</C>
					<V>Rồi sai Ngự sử Khúc Cung ngồi xe đến đất Đại, truyền lệnh cho Mông Nghị: “Tiên chúa muốn lập Thái tử mà khanh gây khó dễ. Nay Thừa tướng cho khanh là bất trung, tội đến tông tộc, Trẫm không nhẫn tâm, ban khanh được chết, thế cũng may lắm rồi. Khanh hãy tính đi!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.047">
					<C>毅对曰：“以臣不能得先主 之意，则臣少宦，顺幸没世。可谓知意矣。 以臣不知太子之能，则太子独从， 周旋天下，去诸公子绝远，臣无所疑矣。夫先主之举用太子，数年之 积也，臣乃何言之敢谏，何虑之敢谋！非敢饰辞以避死也，为羞累先 主之名，原大夫为虑焉，使臣得死情实。且夫顺成全者，道之所贵 也；刑杀者，道之所卒也。昔者秦穆公杀三良而死，罪百里奚而非其 罪也，故立号曰‘缪’。昭襄王杀武安君白起。楚平王杀伍奢。吴王 夫差杀伍子胥。此四君者，皆为大失，而天下非之，以其君为不明， 以是籍於诸侯。 故曰‘用道治者不杀无罪，而罚不加於无辜’。唯大夫 留心！”</C>
					<V>Nghị đáp rằng: “Nếu thần không được lòng tiên chúa, sao trẻ tuổi đã làm quan, được tin yêu đến tận khi tiên chúa qua đời? Có thể gọi là hiểu được tâm ý. Nếu thần không biết tài của Thái tử, sao riêng Thái tử được theo tiên chúa, chu du thiên hạ, vượt xa các công tử khác? Thần không có gì đáng phải ngờ cả. Việc tiên chúa chọn Thái tử, là xem xét qua nhiều năm, thần sao dám có lời can! Sao dám toan tính gì! Chẳng dám tô điểm ngôn từ để tránh phải tội chết, là vì hổ nhục với thanh danh tiên đế, xin đại phu nghĩ cho, khiến thần được chết với tình thực. Huống nữa, thành toàn theo lý, đó là đạo nghĩa đáng quý; dùng hình để giết, đó là đạo nghĩa nên bỏ. Xưa Tần Mục công giết ba lương thần, trị tội Bách Lý Hề mà không vạch ra được tội trạng, cho nên thụy hiệu là 'Mậu' (lầm lỗi). Chiêu Tương vương giết Vũ An quân Bạch Khởi. Sở Bình vương giết Ngũ Xa. Ngô vương Phù Sai giết Ngũ Tử Tư. Bốn vị vua đó, đều gây ra sai lầm lớn, thiên hạ cho là sai, coi vua mình không phải hiền minh, vì thế chư hầu dè bỉu. Cho nên nói: 'Người theo đạo cai trị không giết kẻ vô tội, không phạt kẻ vô tội'. Xin đại phu hãy lưu tâm!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.048">
					<C>使者知胡亥之意，不听蒙毅之言，遂杀之。</C>
					<V>Sứ giả biết ý Hồ Hợi, không nghe theo lời Mông Nghị, bèn giết đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.049">
					<C>二世又遣使者之阳周，令蒙恬曰：“君之过多矣，而卿弟毅有大 罪，法及内史。”</C>
					<V>Nhị thế lại phái sứ giả đến Dương Chu, lệnh cho Mông Điềm: “Khanh nhiều tội lắm, em khanh là Nghị có tội lớn, theo pháp liên lụy đến Nội sử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.050">
					<C>恬曰：“自吾先人，及至子孙，积功信於秦三世 矣。今臣将兵三十馀万，身虽囚系，其势足以倍畔，然自知必死而守 义者，不敢辱先人之教，以不忘先主也。昔周成王初立，未离襁褓， 周公旦负王以朝，卒定天下。及成王有病甚殆，公旦自揃其爪以沈於 河，曰：‘王未有识，是旦执事。有罪殃，旦受其不祥。’乃书而藏 之记府，可谓信矣。及王能治国，有贼臣言：‘周公旦欲为乱久矣， 王若不备，必有大事。’王乃大怒，周公旦走而奔於楚。成王观於记 府，得周公旦沈书，乃流涕曰：‘孰谓周公旦欲为乱乎！’杀言之者 而反周公旦。故周书曰‘必参而伍之’。 今恬之宗，世无二心，而事卒如此，是必孽臣逆乱， 内陵之道也。夫成王失而复振则卒昌；桀杀 关龙逢，纣杀王子比干而不悔，身死则国亡。臣故曰过可振而谏可觉 也。 察於参伍， 上圣之法也。凡臣之言，非以求免於咎也，将以谏而死，原陛下为万 民思从道也。”</C>
					<V>Điềm nói: “Từ ông cha thần, đến đời con cháu, đóng góp công lao, trung tín với Tần đã ba đời. Nay thần cầm hơn ba mươi vạn quân, thân tuy bị cầm tù, thế đủ để làm phản, nhưng tự biết phải chết mà vẫn giữ tiết nghĩa, không dám làm nhục lời dạy của ông cha, không quên tiên chúa. Xưa, Chu Thành vương mới lên ngôi, chưa rời khỏi tã địu, Chu công Đán công vua lên triều, cuối cùng bình định thiên hạ. Tới khi Thành vương bệnh nặng, công Đán tự cắt móng tay rồi trầm mình xuống sông Hoàng Hà, nói: 'Vua chưa hiểu biết, Đán nắm việc nước. Nếu có tội lỗi tai ương, Đán xin gánh chịu tai ương đó.' Bèn viết ra rồi cất trong Ký phủ, có thể gọi là trung tín vậy. Khi Thành vương có thể trị quốc, có gian thần nói: 'Chu công Đán muốn làm loạn từ lâu, nếu nhà vua không phòng bị, ắt sinh chuyện lớn.' Thành vương cả giận, Chu công Đán phải chạy sang Sở. Thành vương đến Ký phủ xem xét, đọc được thẻ sách ghi lời khấn của Chu công Đán trước khi trầm mình, bèn sa nước mắt nói: 'Kẻ nào nói Chu công Đán muốn làm loạn!' Liền giết kẻ đã nói xấu rồi đón Chu công Đán về. Cho nên Chu thư viết: 'Ắt phải xem xét đủ tam tài và ngũ luân'. Nay tông tộc của Điềm, đời đời không hai lòng, cuối cùng lại thế này, ắt do lũ gian thần loạn nghịch, là lẽ dối gạt từ trong vậy. Xét, Thành vương mắc lỗi lại biết sửa đổi nên cuối cùng tốt đẹp; Kiệt giết Quan Long Phùng, Trụ giết vương tử Tỷ Can mà không hối hận, đến nỗi thân chết nước mắt. Cho nên thần cho rằng lỗi lầm có thể sửa đổi, can ngăn có thể khiến tỉnh ngộ vậy. Xét ở Tam tài Ngũ luân, là khuôn phép của thương thánh. Phàm lời thần nói, chẳng phải để mong thoát tội, là muốn can gián rồi chết, xin bệ hạ vì muôn dân mà nghĩ về đường mình đi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.051">
					<C>使者曰：“臣受诏行法於将军，不敢以将军言闻於上 也。”</C>
					<V>Sứ giả nói: “Tôi nhận chiếu dùng pháp xử tướng quân, không dám đem lời tướng quân tấu lên hoàng thượng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.052">
					<C>良久，徐 曰：“恬罪固当死矣。起临洮属之辽东，城巉万馀里，此其中不能无 绝地脉哉？此乃恬之罪也。”</C>
					<V>Hồi lâu, chậm rãi nói: “Tội của Điềm vốn đáng chết. Khởi từ Lâm Thao kéo đến Liêu Đông, tường thành dài hơn vạn dặm, việc làm ấy không thể không cắt đứt mạch đất? Đó là tội của Điềm vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.053">
					<C>乃吞药自杀。</C>
					<V>Bèn uống thuốc độc tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.054">
					<C>太史公曰：吾適北边，自直道归，行观蒙恬所为秦筑长城亭障， 堑山堙谷，通直道，固轻百姓力矣。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Ta đến biên giới phía bắc, từ Trực đạo trở về, trên đường đi xem trường thành, định lũy do Mông Điềm xây dựng cho Tần, bạt núi lấp khe, khai thông Trực đạo, cố nhiên xem nhẹ công sức trăm họ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.088.001.055">
					<C>夫秦之初灭诸侯，天下之心未 定，痍伤者未瘳，而恬为名将，不以此时彊谏，振百姓之急，养老存 孤，务修众庶之和，而阿意兴功，此其兄弟遇诛，不亦宜乎！ 何乃罪 地脉哉？ 蒙氏秦将，内史忠贤。 长城首筑，万里安边。</C>
					<V>Ban đầu Tần diệt chư hầu, lòng người trong thiên hạ chưa yên, vết thương chưa lành, Điềm là danh tướng, không nhân lúc đó mà ra sức can ngăn, cứu vớt hoạn nạn của trăm họ, nuôi dưỡng người già bảo bọc con côi, lo toan cuộc sống yên ổn cho dân chúng, mà đón ý lập công, vậy nên anh em bị giết, chẳng cũng phải ư?</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.088.002">
				<STC ID="HCS_001.088.002.001">
					<C>蒙恬喟然太息曰：“我何罪於天，无过而死乎？”</C>
					<V>Mông Điềm ngậm ngùi than thở rằng: “Ta mắc tội chi với trời, không tội mà phải chết ư?”</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
