<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.105">
			<PAGE ID="HCS_001.105.001">
				<STC ID="HCS_001.105.001.001">
					<C>扁鹊者， 勃海郡郑人也， 姓秦氏，名越人。</C>
					<V>Biển Thước Tân Việt Nhân Biển Thước, người đất Trịnh ở quận Bột Hải, họ Tần, tên là Việt Nhân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.002">
					<C>少时为人舍长。</C>
					<V>Thiếu thời, làm phụ trách quán trọ cho người ta.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.003">
					<C>舍客长桑君 过，扁鹊独奇之，常谨遇之。</C>
					<V>Có người khách Trường Tang quân trú ở quán, riêng Biển Thước thấy ông ta kỳ lạ, tiếp đãi cẩn thận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.004">
					<C>长桑君亦知扁鹊 非常人也。</C>
					<V>Trường Tang quân cũng biết Biển Thước không phải người thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.005">
					<C>出入十馀年，乃呼扁鹊私坐，间与语曰： “我有禁方，年老，欲传与公，公毋泄。”</C>
					<V>Ra vào hơn chục năm, rồi gọi Biển Thước ngồi riêng, nói rằng: “Ta có phương thuốc bí truyền, tuổi đã cao, muốn truyền cho ông, ông chớ tiết lộ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.006">
					<C>扁鹊曰：“敬 诺。”</C>
					<V>Biển Thước đáp: “Kính vâng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.007">
					<C>乃出其怀中药予扁鹊：“饮是以上池之水，三十日当知物 矣。”</C>
					<V>Bèn lấy thuốc trong người đưa cho Biển Thước, nói: “Uống thuốc này có thể đứng trên mặt ao, ba mươi ngày sau hiểu thấu muôn vật.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.008">
					<C>乃悉取其禁方书尽与扁鹊。</C>
					<V>Bèn đem hết phương thuốc bí truyền viết ra trao cho Biển Thước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.009">
					<C>忽然不见，殆 非人也。</C>
					<V>Bỗng không thấy nữa, dường không phải người thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.010">
					<C>扁鹊以其言饮药三十日，视见垣一方人。</C>
					<V>Biển Thước theo lời uống thuốc được ba mươi ngày, liền nhìn thấu tường nhà bên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.011">
					<C>以此视病，尽见五藏症结， 特以诊脉 为名耳。</C>
					<V>Dùng để xem bệnh, thấy hết chứng bệnh trong ngũ tạng, nhưng chỉ nói bắt mạch chẩn đoán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.012">
					<C>为医或在齐， 或在赵。</C>
					<V>Biển Thước chữa bệnh khi ở Tề, lúc ở Triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.013">
					<C>在赵者名扁鹊。</C>
					<V>Ở Triệu, lấy tên là Biển Thước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.014">
					<C>当晋昭公时， 诸大夫彊而公族弱，赵简子为大夫， 专国事。</C>
					<V>Thời Tấn Chiêu công, các đại phu mạnh còn tông tộc vua yếu, Triệu Giản tử làm đại phu, chuyên quyền quốc sự.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.015">
					<C>简子疾，五日不知人， 大夫皆惧，於是召扁鹊。</C>
					<V>Giản tử mắc bệnh, bất tỉnh năm ngày, đại phu đều sợ, thế rồi triệu Biển Thước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.016">
					<C>扁鹊入视病，出，董安于问扁鹊，扁 鹊曰：“血脉治也，而何怪！昔秦穆公尝如此，七日而寤。寤之日， 告公孙支与子舆 曰：‘我之帝所甚乐。吾所以久者，適有所学也。 帝告我：“晋国且大乱，五世不安。其後将 霸，未老而死。霸者之子且令而国男女无别。” ’公孙支书而藏之， 秦策於是出。 夫献公之乱，文公之霸，而襄公败秦师於殽而归纵淫， 此子之所闻。 今主君之病与之同，不出三日必间，间必有言也。”</C>
					<V>Biển Thước vào xem bệnh, đi ra, Đổng An Vu hỏi, Biển Thước đáp: “Huyết mạch bình thường, kinh ngạc làm gì! Xưa, Tần Mục công từng như thế, bảy ngày mới tỉnh. Hôm tỉnh lại, bảo Công Tôn Chi và Tử Dư rằng: 'Ta đến chỗ thiên đế rất vui. Ta sở dĩ ở lâu, vì có điều cần học. Thượng đế bảo ta: 'Nước Tấn sẽ có đại loạn, năm đời không yên. Sau làm bá chủ, chưa già đã chết. Con của bá chủ sẽ khiến nam nữ trong nước không phân biệt.' Công Tôn Chi viết ra rồi cất đi, sử sách nhà Tần xuất phát từ đó. Xét lẽ, loạn thời Hiến công, xưng bá thời Văn công, còn Tương công đánh bại quân Tần ở Hào Sơn trở về buông thả dâm dục, là điều ngài đã biết. Nay bệnh của chúa ngài giống Tần Mục công, không quá ba ngày ắt khỏi, khỏi rồi ắt có điều muốn nói.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.017">
					<C>居二日半，简子寤，语诸大夫曰：“我之帝所甚乐，与百神游於 钧天，广乐九奏万舞，不类三代之乐，其声动心。有一熊欲援我，帝 命我射之，中熊，熊死。有罴来，我又射之，中罴，罴死。帝甚喜， 赐我二笥，皆有副。吾见兒在帝侧，帝属我一翟犬，曰：‘及而子之 壮也以赐之。’帝告我：‘晋国且世衰，七世而亡。 嬴姓将大败周人於范魁之西， 而亦不能有也。’”董安于受言，书而藏之。</C>
					<V>Được hai ngày rưỡi, Giản tử tỉnh dậy, nói với các đại phu: “Ta đến chỗ thiên đế rất vui, cùng bách thần ngao du giữa trời, nhạc tiến tấu chín khúc, múa muôn điệu, không giống nhạc thời Tam đại, âm thanh lay động lòng người. Có con gấu chực kéo ta, thượng đế lệnh ta bắn nó, trúng gấu, gấu chết. Có con bi xông đến, ta lại bắn nó, trúng bi, bi chết. Thượng đế rất vui, ban cho ta hai rương tre, đều có hạng nhì. Ta thấy con ta cạnh thượng đế, thượng đế trao ta một con chó Địch, nói: 'Đến khi con trai ông lớn hãy ban cho nó.' Thượng đế bảo ta: 'Nước Tấn mỗi đời mỗi suy, bảy đời thì mất.' Họ Doanh sẽ đánh bại người Chu ở phía tây Phạm Khôi, rồi cũng không có được đâu.” Đồng An Vu nghe lời đó, viết lại rồi cất.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.018">
					<C>以扁鹊言告简子，简子赐扁鹊田四万亩。</C>
					<V>Đem lời Biển Thước kể cho Giản tử, Giản tử tặng Biển Thước bốn vạn mẫu ruộng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.019">
					<C>其後扁鹊过虢。</C>
					<V>Về sau Biển Thước sang nước Quốc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.020">
					<C>虢太子 死，扁鹊至虢宫门下，问中庶 子喜方者 曰：“太子何病，国中治穰过 於众事？”</C>
					<V>Thái tử nước Quốc chết, Biển Thước đến dưới của cung nước Quắc, hỏi Trung thứ tử thích phương thuật rằng: “Thái tử bệnh gì, sao người trong nước cầu đảo hơn các việc khác?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.021">
					<C>中庶子曰：“太子病血气不时，交错而不得泄，暴发於 外，则为中害。精神不能止邪气，邪气畜积而不得泄，是以阳缓而阴 急，故暴蹶而死。”</C>
					<V>Trung thứ tử đáp: “Thái tử bị bệnh khí huyết không đều, rối loạn mà không thể bài tiết, bộc phát ra ngoài, hẳn có thương hại bên trong. Tinh thần không ngăn nổi tà khí, tà khí chất chứa không phát tiết được, do đó mạch dương chậm mạch âm gấp, cho nên đột quỵ mà chết.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.022">
					<C>扁鹊曰：“其死何如时？”</C>
					<V>Biển Thước hỏi: “Thái tử chết lúc nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.023">
					<C>曰：“鸡鸣至 今。”</C>
					<V>Đáp: “Gà gáy đến giờ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.024">
					<C>曰：“收乎？”</C>
					<V>Hỏi: “Liệm chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.025">
					<C>曰：“未也，其死未能半日 也。”</C>
					<V>Đáp: “Chưa, Thái tử chết chưa được nửa ngày.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.026">
					<C>“言臣齐勃海秦越人也，家在於郑，未尝得望精光侍谒於前 也。闻太子不幸而死，臣能生之。”</C>
					<V>Biển Thước nói: “Nói tôi là Tần Việt Nhân ở Bột Hải nước Tề, nhà ở đất Thịnh, chưa từng hầu trước mặt, thấy thần thái rạng rỡ nhà vua. Nghe nói Thái tử chẳng may qua đời, tôi có thể khiến Thái tử sống lại.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.027">
					<C>终日，扁鹊仰天叹曰：“夫子之为方 也，若以管窥天，以郄视文。越人之为方也，不待切脉 望色 听声 写形， 言病之所在。闻病之阳，论得其阴；闻病之阴，论得其 阳。 病应见於大表，不出千里，决 者至众，不可曲止也。 子以吾言为不诚，试入诊太子，当闻其耳 鸣而鼻张，循其两股以至於阴，当尚温也。”</C>
					<V>Cả ngày, Biển Thước ngẩng mặt lên trời than rằng: “Xét cách ngài nói, như lấy ống trúc nhìn trời, từ mảnh vá xem hoa văn. Cách trị của Việt Nhân không đợi bắt mạch, chỉ xem vẻ mặt, nghe tiếng nói, trông dáng hình cũng biết được bệnh đâu. Coi vẻ bên ngoài biết bệnh bên trong, nghe bệnh bên trong biết biểu hiện bên ngoài. Bệnh sẽ lộ ra bên ngoài, không cần đi xa ngàn dặm, có nhiều cách đoán, không nói tường tận được. Nếu ngài cho lời tôi không đáng tin, xin thử chẩn đoán cho Thái tử, tai đương nghe được tiếng động, mũi vẫn đang thở, từ hai bên đùi đến hạ bộ, vẫn còn ấm đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.028">
					<C>中庶子闻扁鹊言，目眩然而不瞚，舌挢然而 不下，乃以扁鹊言入报虢君。</C>
					<V>Trung thứ tử nghe Biển Thước nói vậy, mắt mở trừng, miệng há hốc, bèn đem lời Biển Thước vào tâu Quắc quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.029">
					<C>虢君闻之大 惊，出见扁鹊於中阙，曰：“窃闻高义之日久矣，然未尝得拜谒於前 也。先生过小国，幸而举之，偏国寡臣 幸甚。有先生则活，无先生则弃捐填沟壑，长终而不 得反。”</C>
					<V>Quắc quân nghe vậy vô cùng kinh ngạc, ra tận cửa cung đón tiếp Biển Thước, nói: “Trộm nghe nghĩa khí cao vời từ lâu, chưa được bái kiến trước mặt. Tiên sinh qua tiểu quốc, may được cứu giúp, thực vinh hạnh cho quả nhân ở nước xa xôi. Có tiên sinh thì sống, không có tiên sinh thì đem vứt ra ngòi rãnh, sẽ chết vĩnh viễn, không còn sống lại được nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.030">
					<C>扁鹊曰：“若 太子病，所谓‘尸蹶’者也。夫以阳入阴中，动胃 繵缘， 中经维络， 别下於三焦、膀胱， 是以阳脉下遂， 阴脉上争， 会气闭而不通， 阴上而阳内行，下内鼓而不起，上外绝而不为使，上有绝阳之 络，下有破阴之纽，破阴绝 阳，色废脉乱，故形静如死状。太子未死 也。夫以阳入阴支兰藏者生， 以阴入阳支兰藏者死。凡此数事，皆五藏蹙中之时暴作 也。良工取之， 拙者疑殆。”</C>
					<V>Biển Thước nói: “Như bệnh Thái tử, gọi là đột quỵ. Xét dương vào trong âm, khiến dạ dày xung động, kinh mạch tổn thương, lạc mạch trở ngại, chia ra tam tiêu và bàng quang, do đó mạch dương hạ xuống, mạch âm tranh lên, chỗ hội khí bị tắc không thông, khí âm ngược lên còn khí dương vận hành bên trong và hạ bộ xung động không lên được, khí dương bên ngoài và bên trên đứt đoạn, không hòa được với khí âm, khiến khí dương ở trên không lên được, khí âm phía hạ bộ bị xung phá, âm khí xung phá, dương khí đứt đoạn, vẻ mặt thay đổi, kinh mạch bị loạn, cho nên thân thể bất động như người chết. Thái tử chưa chết đâu. Xét lẽ, khí dương xâm nhập vào chỗ âm trong kinh mạch phủ tạng nên còn sống, nếu khí âm xâm nhập vào chỗ dương trong kinh mạch phủ tạng thì chết. Phàm những tình trạng này, đều do ngũ tạng bị bức phát ra thôi. Thầy giỏi thì trị được, thầy vụng thì nghi sợ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.031">
					<C>扁鹊乃使弟子子阳厉针砥石， 以取外三阳五会。</C>
					<V>Biển Thước bèn sai đệ tử Tử Dương mài kim, để châm vào huyệt tam dương ngũ hội.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.032">
					<C>有间，太子苏。</C>
					<V>Lát sau, Thái tử sống lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.033">
					<C>乃使子豹为五分之熨，以八减之齐 和煮之，以更 熨两胁下。</C>
					<V>Lại sai Tử Báo chuẩn bị toa ngũ nhân để chườm, dùng phương thuốc bát giảm nấu lên, chườm phía dưới hai bên sườn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.034">
					<C>太子起坐。</C>
					<V>Thái tử ngồi dậy được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.035">
					<C>故天下 尽以扁鹊为能生死人。</C>
					<V>Vì thế thiên hạ thảy đều cho Biển Thước có thể làm người chết sống lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.036">
					<C>扁鹊曰：“越人非能生死人也，此自当生者， 越人能使之起耳。”</C>
					<V>Biển Thước nói: “Việt Nhân không thể lành người chết sống lại, là người đó tự sống lại thôi, Việt Nhân này có thể giúp người đó khôi phục thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.037">
					<C>扁鹊过齐，齐桓侯客之。</C>
					<V>Biển Thước sang Tề, Tề Hoàn hầu coi như khách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.038">
					<C>入朝见，曰：“君有疾在腠 理，不治将深。”</C>
					<V>Biển Thước vào triều kiến, nói: “Ngài có bệnh ở da, không chữa bệnh sẽ thêm nặng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.039">
					<C>桓侯曰：“寡人无疾。”</C>
					<V>Hoàn hầu nói: “Quả nhân không có bệnh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.040">
					<C>扁鹊 出，桓侯谓左右曰：“医之好利也，欲以不疾者为功。”</C>
					<V>Biển Thước đi khỏi, Hoàn hầu bảo tả hữu rằng: “Thầy thuốc hám lợi, định lấy người không bệnh ra chữa để kể công.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.041">
					<C>後五日，扁 鹊复见，曰：“君有疾在血脉，不治恐深。”</C>
					<V>Năm ngày sau, Biển Thước lại vào yết kiến, nói: “Ngài có bệnh ở mạch máu, không chữa e càng thêm nặng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.042">
					<C>桓侯曰：“寡人无 疾。”</C>
					<V>Hoàn hầu nói: “Quả nhân không có bệnh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.043">
					<C>扁鹊出，桓侯不悦。</C>
					<V>Biển Thước ra về, Hoàn hầu không vui.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.044">
					<C>後五日，扁鹊复见，曰；“君有疾在肠胃 间，不治将深。”</C>
					<V>Năm ngày sau, Biển Thước lại vào, nói: “Ngài có bệnh ở ruột và dạ dày, không trị bệnh sẽ nặng thêm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.045">
					<C>後五日，扁鹊复 见，望见桓侯而退走。</C>
					<V>Năm ngày sau, Biển Thước lại vào gặp, vừa thấy Hoàn hầu liền bỏ chạy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.046">
					<C>桓侯使人问其故。 扁鹊曰：“疾之居腠理也， 汤熨之所及也；在血脉，针石之所及也；其在肠胃，酒醪之所及也； 其在骨髓，虽司命无柰之何。今在骨髓，臣是以无请也。”</C>
					<V>Hoàn hầu sai người hỏi nguyên do, Biển Thước nói: “Bệnh ở da, dùng thuốc chườm còn kịp; vào đến mạch máu, dùng kim châm còn kịp; vào đến ruột, dạ dày, dùng rượu thuốc còn kịp; vào đến xương tủy, dẫu quan Tư mệnh cũng không làm gì nổi. Nay bệnh đã vào đến xương tủy, thần không xin được chữa nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.047">
					<C>後五日， 桓侯体病，使人召扁鹊，扁鹊已逃去。</C>
					<V>Năm ngày sau, Hoàn hầu đổ bệnh, sai người triệu Biển Thước, Biển Thước đã trốn đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.048">
					<C>人之 所病，病疾多；而医之所病， 病道少。</C>
					<V>Người ta có điều tức tối, nên bệnh tật nhiều; Còn thầy thuốc có điều tức tối, cách chữa bệnh ít.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.049">
					<C>故病有六不治：骄恣不论於 理，一不治也；轻身重财，二不治也；衣食不能適，三不治也；阴阳 并，藏气不定，四不治也；形羸不能服药，五不治也；信巫不信医， 六不治也。</C>
					<V>Đo đó bệnh có sáu dạng không chữa được: kiêu ngạo phóng túng không bàn đạo lý, là bệnh thứ nhất không chữa được; coi nhẹ thân mình xem trọng của cải, là bệnh thứ hai không chữa được; ăn uống vô độ không có chừng mực, là bệnh thứ ba không chữa được; âm dương hỗn loạn khí tạng bất ổn, là bệnh thứ tư không chữa được; thân mình gầy yếu không dùng nổi thuốc, là bệnh thứ năm không chữa được; tin vào đồng cốt, không tin thầy thuốc, là bệnh thứ sáu không chữa được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.050">
					<C>有此一者，则重难治也。</C>
					<V>Có một trong các chứng đó, thì vô cùng khó chữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.051">
					<C>扁鹊名闻天下。</C>
					<V>Biển Thước nổi danh thiên hạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.052">
					<C>秦太医令李醯自知伎不如扁鹊也，使人 刺杀之。</C>
					<V>Thái y lệnh nước Tần là Lý Ê tự biết y thuật không bằng Biển Thước, liền sai người đâm chết Biển Thước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.053">
					<C>至今天下言脉者，由扁鹊也。</C>
					<V>Đến nay thiên hạ nói về xem mạch, đều từ Biển Thước vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.054">
					<C>太仓公者，齐太仓长，临菑人也，姓淳于氏，名意。</C>
					<V>Thái Thương công Thuần Vu Ý Thái Thương công là trưởng quan nắm giữ kho lương nước Tề, người Lâm Truy, họ Thuần Vu, tên là Ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.055">
					<C>少而喜医方术。</C>
					<V>Thuở nhỏ, thích y thuật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.056">
					<C>庆年七十馀，无子，使意尽去其故方，更悉以禁方予之，传黄 帝、扁鹊之脉书，五色诊病， 知人死生，决嫌疑，定 可治，及药论，甚精。</C>
					<V>Khánh hơn bảy mươi tuổi, không con, sai Ý bỏ hết cách chữa bệnh vốn có, rồi đem toàn bộ phương thuốc bí truyền chỉ dạy cho, truyền cả sách xem mạch của Hoàng Đế, Biển Thước, dựa vào năm kiểu khí sắc chẩn bệnh, biết được sống chết, quyết đoán hiềm nghi, xác định cách chữa, cho tới việc luận bàn về thuốc, rất đỗi tinh thâm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.057">
					<C>受之三年，为人治病，决死生多验。</C>
					<V>Theo học ba năm, chữa bệnh cho người, xác định sống chết, phần nhiều linh nghiệm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.058">
					<C>然左右行 游诸侯，不以家为家，或不为人治病，病家多怨之者。</C>
					<V>Thế nhưng ông thường du ngoạn, chữa bệnh khắp chư hầu, không coi như là nhà, có khi không trị bệnh cho người, gia đình bệnh nhân nhiều người oán ông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.059">
					<C>文帝四年中，人上书言意，以刑罪当传西之长安。</C>
					<V>Văn đế năm thứ tư, có người dâng thư vu khống Ý, theo hình luật bị tội phải ngồi xe tù ra phía tây Trường An.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.060">
					<C>意有五女，随而泣。</C>
					<V>Ý có năm con gái, đi theo khóc lóc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.061">
					<C>意怒，骂曰：“生子不生男， 缓急无可使者！”</C>
					<V>Ý giận, mắng rằng: “Không đẻ được con trai, lúc nguy cấp không được tích sự gì?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.062">
					<C>於是少女缇萦伤父之言， 乃随父西。</C>
					<V>Do đó con gái út Đề Oanh cảm thương lời cha nói, bèn theo cha sang tây.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.063">
					<C>书闻，上悲其意，此岁中亦除肉刑法。</C>
					<V>Thư trình lên, Hoàng thượng thương cảm tấm lòng của Đề Oanh, trong năm ấy cũng bỏ phép dùng nhục hình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.064">
					<C>意家居，诏召问所为治病死生验者几何人也，主名为谁。</C>
					<V>Ý về ở nhà, [Hoàng thượng] hạ chiếu hỏi Ý trong khi trị bệnh, đoán định sống chết chuẩn xác được bao nhiêu người, tên là gì.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.065">
					<C>诏问故太仓长臣意：“方伎所长，及所能治病者？ 有其书无有？皆安受学？受学几何岁？尝 有所验，何县里人也？何病？医药已，其病之状皆何如？具悉而 对。” 臣意对曰： 自意少时，喜医药，医药方试之多不验者。 至高后八年， 得见师临菑元里公乘阳庆。 庆年七十馀，意得 见事之。</C>
					<V>Chiếu hỏi trưởng kho thóc trước đây là Thuần Vu ý rằng: “Y thuật sở trường ngón gì, giỏi trị bệnh gì? Có sách hay không? Đều học từ ai? Học trong bao nhiêu năm? Từng có kinh nghiệm gì, chữa cho người làng huyện nào? Bệnh gì? Sau khi uống thuốc, bệnh trạng người đó thế nào? Hãy trả lời đầy đủ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.066">
					<C>谓意曰：“尽去而方书，非是也。庆有古先道遗传黄帝、扁 鹊之脉书，五色诊病，知人生死，决嫌疑，定可治，及药论书，甚 精。我家给富，心爱公，欲尽以我禁方书悉教公。” 臣意即曰：“幸 甚，非意之所敢望也。” 臣意即避席再拜谒，受其脉书上下经、五色 诊、奇咳 术、揆 度阴阳外变、药论、石神、接阴阳禁书，受读解验之，可一年所。 明 岁即验之，有验，然尚未精也。</C>
					<V>Thuần Vu Ý trả lời rằng: “Ý thuở thiếu thời đã thích y dược, thử các phương thuốc y chữa bệnh, phần nhiều không công hiệu. Đến năm Cao hậu thứ tám, được gặp thầy là Công thừa Dương Khánh người Nguyên Lý đất Lâm Truy. Thầy Khánh tuổi trên bảy mươi, Ý được gặp và phụng thờ. Thầy bảo Ý rằng: 'Hãy bỏ hết sách của ngươi, không đúng đâu. Ta có sách xem mạch của tiền bối thời xưa là Hoàng Đế và Biển Thước, dựa vào năm kiểu khí sắc chẩn bệnh, biết người sống hay chết, quyết đoán hiềm nghi, xác định cách chữa, cùng sách bàn về thuốc, rất tinh thâm. Nhà ta sung túc, trong lòng thích ngươi, muốn đem sách về phương thuật bí truyền để dạy hết cho ngươi.' Ý liền nói: 'May mắn thay, đó chẳng phải điều Ý dám trông mong vậy.' Ý vội rời khỏi chiếu quỳ vái hai lần, được nhận các sách bí truyền gồm thượng kinh và hạ kinh để xem mạch, cách chẩn đoán theo năm khí sắc, thuật kỳ khái, xem sự biến đổi ra bên ngoài của khí âm dương, luận về thuốc, thần hiệu của đá, tiếp dẫn âm dương, nhận sách rồi đọc, luận giải, chứng nghiệm, mất độ một năm. Sang năm sau thì kiểm chứng, thấy có linh nghiệm, nhưng còn chưa tinh tường. Thờ thầy ba năm, từng trị cho người, chẩn bệnh, đoán định chết sống, có hiệu nghiệm, y thuật đã giỏi. Nay thầy Khánh đã chết được mười năm, Ý theo học xong ba năm, hiện ba mươi chín tuổi. Thị ngự sử nước Tề tên là Thành tự nói mình có bệnh đau đầu, Ý chẩn mạch, rồi bảo rằng: 'Bệnh của ông rất nặng, không thể nói hết được.' Liền ra, nói riêng với em của Thành tên là Xương rằng: Đây là bệnh u nhọt, bên trong đã phát ra ở ruột và dạ dày, năm ngày sau thì phù nề, tám ngày sau thì nôn ra mủ mà chết.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.067">
					<C>成之病得之饮酒且内。</C>
					<V>Thành bị bệnh là do uống rượu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.068">
					<C>成即如期死。</C>
					<V>Thế rồi Thành chết đúng như kỳ hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.069">
					<C>所以知成之病 者，臣意切其脉，得肝气。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Thành, là do Ý bắt mạch của ông ta, biết được mạch khí của gan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.070">
					<C>肝气浊而 静，此内关之病也。</C>
					<V>Mạch khí của gan đục mà tĩnh, là bệnh bên trong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.071">
					<C>脉法 曰“脉长而弦，不得代四时者， 其病主在於肝。和即经主病也， 代则络脉有过”。 经主病和者，其 病得之筋髓里。</C>
					<V>Phép chẩn mạch có dạy: 'Mạch dài mà như dây cung, không thể theo sự đắp đổi của bốn mùa, bệnh đó chính là ở gan. Điều hòa đều đặn là kinh lạc có bệnh, loạn nhịp là mạch lạc có bệnh. ' Kinh mạch của gan có bệnh mà tượng mạch điều hòa, thì bệnh từ trong gân cốt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.072">
					<C>其代绝而脉贲者，病得之酒且内。</C>
					<V>Mạch loạn chừng như đứt đoạn rồi lại trỗi lên, đó là bệnh do rượu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.073">
					<C>所以知其後五日而 鍮肿，八日呕脓死者，切其脉时，少阳初代。</C>
					<V>Cho nên biết sau năm ngày thì ông ta bị phù nề, tám ngày thì nôn ra mủ mà chết, lúc bắt mạch, mạch ở thiếu dương bắt đầu loạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.074">
					<C>代者经病，病去过人， 人则去。</C>
					<V>Loạn tức là kinh mạch có bệnh, bệnh lan toàn thân thì người chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.075">
					<C>络脉主病，当其时，少阳初关一分，故中热而脓未发也，及 五分，则至少阳之界， 及八日，则呕脓死，故上二分 而脓发，至界而鍮肿，尽泄而死。</C>
					<V>Mạch lạc có bệnh, lúc ấy thiếu dương mới mở một phần, cho nên trong nóng mà mủ chưa vỡ, khi mở được năm phần, thì đến giới hạn của thiếu dương, đến ngày thứ tám thì nôn ra mủ mà chết, cho nên lên đến hai phân thì mủ vỡ, đến giới hạn thì phù nề, tiết hết ra thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.076">
					<C>齐王中子诸婴兒小子病，召臣意诊切其脉，告曰：“气鬲病。病 使人烦懑，食不下，时呕沫。病得之忧，数忔食饮。”</C>
					<V>Con trai của người con thứ hai của Tề vương [cháu nội Tề vương] bị bệnh, triệu Ý đến xem mạch, nói rằng: 'Bệnh do khí bị ngăn trở. Bệnh này khiến người bệnh phiền muộn, ăn không được, thường nhỏ dãi. Bệnh do trong lòng lo buồn, hay chán ăn uống.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.077">
					<C>臣意即为之作下气汤以饮之，一日气下， 二日能食，三日即病愈。</C>
					<V>’ Ý bèn cho uống thang thuốc hạ khí, một ngày thì khí hạ, hai ngày thì ăn được, ba ngày liền khỏi bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.078">
					<C>所以知小子之病者，诊其脉，心气也，浊 躁而经也，此络阳病也。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của đứa trẻ ấy là do khi bắt mạch, thấy mạch khí của tâm bệnh, mạch đục, vội mà nổi, ấy là bệnh của mạch lạc dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.079">
					<C>脉法 曰“脉来数疾去难而不一者，病主在心”。</C>
					<V>Phép chẩn mạch dạy: Mạch đến nhảy gấp mà đi khó khăn, không đều nhau, đó là bệnh trong tâm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.080">
					<C>周身热，脉盛者，为重 阳。</C>
					<V>Toàn thân nóng, mạch thịnh là trùng dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.081">
					<C>故烦懑食不下则络脉有过，络脉有过则血上出，血上出者死。</C>
					<V>Cho nên buồn chán, ăn không được thì mạch lạc tổn hại, mạch lạc tổn hại thì máu xông lên, máu xông lên thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.082">
					<C>此悲心所生也，病得之忧也。</C>
					<V>Đó là do tâm đau buồn mà sinh bệnh, bệnh là do lo nghĩ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.083">
					<C>齐郎中令循病，众医皆以为蹙入中，而刺之。</C>
					<V>Lang trung lệnh nước Tề là Tuần bị bệnh, các thầy thuốc đều cho là bí bách bên trong, rồi dùng kim châm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.084">
					<C>臣意诊之， 曰：“涌疝也，令人不得 前後溲。”</C>
					<V>Ý chẩn bệnh cho ông ta, nói rằng: 'Chứng sán khí bốc lên, khiến người bệnh không tiểu tiện đại tiện được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.085">
					<C>循曰：“不得 前後溲三日矣。”</C>
					<V>' Tuần nói: 'Tôi không tiểu tiện đại tiện được ba ngày rồi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.086">
					<C>臣意饮以火齐汤，一饮得前溲， 再饮大溲，三饮而疾愈。</C>
					<V>' Ý cho uống thang hỏa tễ, uống một lần tiểu tiện được ngay, lần thứ hai đại tiện thông suốt, uống lần thứ ba bệnh liền khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.087">
					<C>病得之内。</C>
					<V>Bệnh này từ bên trong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.088">
					<C>所以知循病者，切其脉时，右口 气急， 脉无五藏气，右口脉大而数。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Tuần là vì khi xem mạch, mạch thốn khẩu bên tay phải gấp gáp, không thấy bệnh khí của ngũ tạng, mạch thốn khẩu bên tay phải lớn và nhiều.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.089">
					<C>数者中 下热而涌，左为下，右为上，皆无五藏应，故曰涌疝。</C>
					<V>Mạch nhiều là phần giữa và dưới bị nóng rồi bốc lên, bên trái hạ xuống, bên phải bốc lên, đều không có phản ứng của ngũ tạng. Cho nên nói là chứng sán khí bốc lên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.090">
					<C>中热，故溺赤 也。</C>
					<V>Trong nóng, cho nên nước tiểu có màu đỏ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.091">
					<C>齐中御府长信病，臣意入诊其脉，告曰：“热病气也。然暑汗， 脉少衰，不死。”</C>
					<V>Trung ngự phủ trưởng nước Tề là Tín bị bệnh, Ý vào chẩn mạch, nói rằng: 'Mạch khí bị nóng vậy. Nhưng do trời nóng khiến toát mồ hôi, mạch hơi suy, không chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.092">
					<C>曰：“此病得之当浴流水而寒甚，已则热。”</C>
					<V>' Lại nói: 'Bệnh này bị lúc tắm gội trong dòng nước chảy quá lạnh, rồi phát sốt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.093">
					<C>信 曰：“唯，然！往冬时，为王使於楚，至莒县 阳周水，而莒桥梁颇坏，信则揽车辕未欲渡 也，马惊，即堕，信身入水中，几死，吏即来救信，出之水中，衣尽 濡，有间而身寒，已热如火，至今不可以见寒。”</C>
					<V>' Tín nói: 'Đúng, đúng thế! Mùa đông mới đây, làm sứ giả nhà vua đến Sở, tới sông Dương Chu ở huyện Cử, cây cầu ở đây đã hư hỏng nặng, Tín kìm xe lại chưa muốn sang sông, ngựa sợ lồng lên, Tín liền bị rơi xuống sông, suýt chết, tiểu lại vội đến cứu Tín, kéo lên khỏi mặt nước, quần áo ướt sũng, một lát thì thấy lạnh, rồi nóng như lửa đốt, đến nay không biết lạnh nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.094">
					<C>臣意即为之液汤火 齐逐热，一饮汗尽，再饮热去，三饮病已。</C>
					<V>' Ý liền cắt cho thang hỏa tễ để giảm nhiệt, uống xong mồ hôi tiết ra hết, lại uống để giải nóng, uống lần thứ ba bệnh liền thuyên giảm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.095">
					<C>即使服药，出入二十日， 身无病者。</C>
					<V>Dặn uống thuốc trong vòng hai mươi ngày, hoàn toàn hết bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.096">
					<C>所以知信之病者，切其脉时，并阴。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Tín là vì khi xem mạch, mạch đều là âm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.097">
					<C>脉法曰“热病阴阳交 者死”。</C>
					<V>Phép chẩn mạch nói: 'Bệnh nóng mà mạch âm mạch dương giao nhau thì chết. ' Xem mạch thấy mạch là âm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.098">
					<C>切之不交，并阴。 并阴者，脉顺清而愈，其热虽未尽，犹活 也。</C>
					<V>Đều là mạch âm, âm mạch dương không giao nhau, đều mạch thuận dùng lối thanh lọc thì khỏi, nội nhiệt vẫn chưa hết hẳn, cho nên còn sống.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.099">
					<C>肾气有时间浊，在太阴脉口而希， 是水气也。</C>
					<V>Khí của thận có lúc xen đục, mạch ở thái âm có thể thấy nhưng rời rạc, là khí mạch của thủy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.100">
					<C>肾固主水，故以此知之。</C>
					<V>Thận vốn chủ về thủy, cho nên qua đó biết được bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.101">
					<C>失治一时，即转为寒热。</C>
					<V>Nhất thời trị không đúng, liền chuyển thành bệnh hàn nhiệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.102">
					<C>齐王太后病，召臣意入诊脉，曰：“风瘅客脬， 难於大小溲，溺赤。”</C>
					<V>Thái hậu của Tề vương bị bệnh, triệu Ý vào xem mạch, nói: 'Phong nhiệt xâm nhập vào bàng quang, đại tiểu tiện khó, nước tiểu màu đỏ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.103">
					<C>臣意饮以火齐汤，一饮 即前後溲，再饮病已，溺如故。</C>
					<V>' Ý cho uống thang hỏa tễ, vừa uống đã đại tiểu tiện được, uống lần nữa thì bệnh bớt, nước tiểu trở lại bình thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.104">
					<C>所以知齐王太后病者，臣意诊其脉，切其太 阴之口，湿然风气也。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Thái hậu của Tề vương là vì khi Ý chẩn mạch, thấy mạch thái âm, cảm thấy rất ẩm ướt, chứng tỏ bị phong nhiệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.105">
					<C>脉法曰“沈之而大坚， 浮之而大紧者， 病主在肾”。</C>
					<V>Phép chẩn mạch cho rằng: 'Mạch chìm mà lớn và chắc, mạch nổi mà lớn và gấp, bệnh ở thận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.106">
					<C>肾切之 而相反也，脉大而躁。</C>
					<V>’ Xem mạch thận thì trái ngược lại, mạch lớn và nẩy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.107">
					<C>大者，膀胱气也；躁者，中有热而溺赤。</C>
					<V>Mạch lớn là khí mạch của bàng quang, mạch nẩy là do nhiệt mà nước tiểu màu đỏ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.108">
					<C>齐章武里曹山跗病，臣意诊其脉，曰：“肺消 瘅也，加以寒热。”</C>
					<V>Tao Sơn Phù ở làng Chương Vũ nước Tề bị bệnh, Ý chẩn mạch cho ông ta, nói: 'Bị chứng lao phổi, lại thêm bị hàn nhiệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.109">
					<C>即告其人曰：“死，不治。適其共养，此不当医 治。”</C>
					<V>' Rồi nói với ông ta: 'Chết, không chữa được. Dù cung dưỡng ta bao nhiêu, bệnh này cũng không ai chữa được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.110">
					<C>法曰“後三日而当狂，妄起行，欲走；後五日 死”。</C>
					<V>' Phép chẩn mạch nói: 'Bệnh ba ngày thì phát cuồng, dậy đi vô cớ, chực chạy, năm ngày sau thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.111">
					<C>即如期死。</C>
					<V>' Rồi chết đúng như kỳ hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.112">
					<C>所以知山跗之病者，臣 意切其脉，肺气热也。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Sơn Phù là vì khi Ý chẩn mạch, thấy mạch khí của phổi nóng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.113">
					<C>脉法曰“不平不鼓，形弊”。</C>
					<V>Phép chẩn mạch nói: 'Mạch không bình không nẩy, hình thể suy bại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.114">
					<C>此五藏高之远数以经病也，故 切之时不平而代。</C>
					<V>' Đó là ngũ tạng từ trên xuống dưới đều bị bệnh, cho nên lúc xem mạch thấy không bình mà loạn nhịp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.115">
					<C>不平者，血不居其处；代者，时参击并至，乍躁乍大也。</C>
					<V>Không bình là do máu không về gan; loạn nhịp là có lúc cùng đến công phá, chợt xao động chợt to lớn vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.116">
					<C>此两 络脉绝，故死不治。</C>
					<V>Đó là hai mạch lạc đã đứt, cho nên chết, không chữa được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.117">
					<C>臣意未往诊时，齐太医先诊山跗 病，灸其足少阳脉口，而饮之半夏丸，病者即泄注，腹中虚；又灸其 少阴脉，是坏肝刚绝深，如是重损病者气，以故加寒热。</C>
					<V>Lúc này Ý chưa đến chẩn bệnh, Thái у nước Tề chẩn bệnh cho Sơn Phù trước, cho châm đốt vào mạch thiếu dương ở chân, rồi cho uống viên bán hạ, người bệnh thải những thứ bên trong ra, bụng trống rỗng; lại châm đốt vào mạch thiếu âm, thế là làm tổn hại sâu đến gan, làm vậy lại hại đến nguyên khí của bệnh nhân, nên bị thêm chứng hàn nhiệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.118">
					<C>後五日死者，肝与 心相去五分，故曰五日尽，尽即死矣。</C>
					<V>Sau năm ngày chết, gan và tim cách nhau năm phân, cho nên nói năm ngày thì hết, hết tức là chết vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.119">
					<C>齐中尉潘满如病少腹痛， 臣意诊其脉，曰：“遗积瘕也。”</C>
					<V>Quan Trung úy nước Tề là Phan Mãn Như bị hơi đau ở bụng dưới, Ý chẩn bệnh, nói: 'Do tích tụ những cục bón vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.120">
					<C>後二十馀日，溲血死。</C>
					<V>' Hơn hai mươi ngày sau, đi tiểu ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.121">
					<C>病得之酒且内。</C>
					<V>Bị bệnh do tửu sắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.122">
					<C>所以知潘满如病 者，臣意切其脉深小弱，其卒然合 合也，是脾气也。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Phan Mãn Như là vì Ý bắt mạch thấy mạch sâu, nhỏ, yếu, thốt nhiên kết hợp, đó là khí của lá lách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.123">
					<C>以次相乘，故三十日死。</C>
					<V>Theo thứ tự, cho nên ba mươi ngày thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.124">
					<C>故其三阴抟，溲血如前止。</C>
					<V>Cho nên ba âm mạch cùng xuất hiện, tiểu tiện ra máu như đã nói ở trên, chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.125">
					<C>众医皆以为寒中，臣意诊其脉 曰：“迵风。”</C>
					<V>Các thầy thuốc đều cho là bị khí lạnh xâm nhập, Ý chẩn mạch của ông ta, nói: 'Bị trúng gió tà.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.126">
					<C>迵风者，饮食下嗌 而辄出不留。</C>
					<V>' Người bị trúng gió tà, ăn uống vào liền nôn ra ngay, không hấp thụ được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.127">
					<C>法曰“五日死”，而後十日乃死。</C>
					<V>Phép chẩn mạch có nói: 'Năm ngày thì chết. ' Rồi sau, người bệnh mười ngày thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.128">
					<C>病得之酒。</C>
					<V>Bệnh này là do rượu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.129">
					<C>所以 知赵章之病者，臣意切其脉，脉来滑，是内风气也。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Triệu Chương là vì khi Ý bắt mạch, mạch đến trơn tru, là khí mạch của chứng trúng gió.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.130">
					<C>饮食下嗌而辄出 不留者，法五日死，皆为前分界法。</C>
					<V>Ăn uống vào liền nôn ra, không hấp thụ được, theo phép chẩn mạch năm ngày thì chết, đều là cách đã nói ở trước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.131">
					<C>後十日乃死， 所以过期者，其人嗜粥，故中藏实，中藏实故过期。</C>
					<V>Mười ngày sau mới chết, nguyên nhân quá kỳ hạn, vì người này thích ăn cháo, cho nên đầy bụng, đầy trong bụng nên quá hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.132">
					<C>师言曰“安穀者 过期，不安穀者不及期”。</C>
					<V>Thầy của Ý có nói: 'Chứa được ngũ cốc sẽ quá kỳ hạn, không chứa được ngũ cốc thì không đến kỳ hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.133">
					<C>济北王病，召臣意诊其脉，曰：“风蹶胸满。”</C>
					<V>' Tế Bắc vương bị bệnh, triệu Ý đến chẩn mạch, nói: 'Ngã gió, đầy bụng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.134">
					<C>即为药酒，尽三 石，病已。</C>
					<V>' Cho uống rượu thuốc, uống hết ba thạch, bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.135">
					<C>所以知济北王病者，臣意切其脉时，风气 也，心脉浊。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Tế Bắc vương vì lúc thần bắt mạch, thấy mạch khí của gió, tâm mạch đục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.136">
					<C>病法“过入其阳，阳气尽 而阴气入”。</C>
					<V>Phép đoán bệnh nói: 'Nhập vào mạch dương, khí dương hết thì khí âm xâm nhập.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.137">
					<C>阴气者，病必入中，出及瀺水也。</C>
					<V>Khí âm, bệnh ắt xâm nhập vào người, phải đổ được mồ hôi ra.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.138">
					<C>齐北宫司空命妇出於 病，众医皆以为风入中，病主在肺， 刺其足少阳脉。</C>
					<V>Phu nhân của Tư không bắc cung nước Tề là Xuất Ư bị bệnh, các thầy thuốc đều cho là gió độc xâm nhập, bệnh chủ ở phổi, châm vào mạch thiếu dương ở chân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.139">
					<C>臣意诊其脉，曰：“病气疝，客於膀胱， 难於前後溲，而溺赤。病见寒气则遗溺，使人腹肿。”</C>
					<V>Ý chẩn mạch của bệnh nhân, nói: 'Mắc chứng sán khí, ảnh hưởng đến bàng quang, khó đại tiểu tiện, nước tiểu có màu đỏ. Bệnh gặp hàn khí thì vãi tiểu, khiến bụng người bệnh bị trướng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.140">
					<C>出於病得之欲 溺不得，因以接内。</C>
					<V>’ Xuất Ư bị bệnh muốn tiểu mà không tiểu được, nhân đó lại quan hệ giường chiếu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.141">
					<C>所以知出於病者，切其脉大而实，其来难，是蹶 阴之动也。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Xuất Ư là vì khi bắt mạch thấy mạch lớn mà thực, mạch đến thì khó, là do xung động của mạch quyết âm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.142">
					<C>腹之所以肿者，言蹶阴之络结小腹也。</C>
					<V>Nguyên nhân khiến bụng bị trướng, là do mạch quyết âm kết lại ở bụng dưới.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.143">
					<C>即更为火齐汤以饮之，三日而疝气散，即愈。</C>
					<V>Lại dùng thang hỏa tễ cho uống, ba ngày thì chứng sán khí tan, liền khỏi bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.144">
					<C>则刺其足心各三所，案之无出血，病旋已。</C>
					<V>' Rồi châm vào ba chỗ trong lòng bàn chân, ấn vào chỗ châm kim không chảy máu, bệnh mau chóng hồi phục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.145">
					<C>病得之饮酒大醉。</C>
					<V>Bệnh này do uống rượu quá say.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.146">
					<C>济北王召臣意诊脉诸女子侍者，至女子竖，竖无病。</C>
					<V>Tế Bắc vương triệu Ý đến chẩn mạch cho các thị nữ, chẩn đoán đến thị nữ tên là Thụ, Thụ không có bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.147">
					<C>臣意告永巷 长曰：“竖伤脾，不可劳，法当春呕血死。”</C>
					<V>Ý nói trưởng quan phụ trách hậu cung rằng: 'Thụ bị tổn thương lá lách, không thể làm được việc nặng, theo lẽ thường, mùa xuân sẽ nôn ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.148">
					<C>臣意言王曰：“才人女 子竖何能？”</C>
					<V>' Ý hỏi Tế Bắc vương rằng: 'Tài nhân là Thụ có tài năng gì?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.149">
					<C>王曰：“是好为方，多伎能，为所是案法新， 往年市之民所， 四百七十万，曹偶四人。”</C>
					<V>' Vương đáp: 'Cô ta thích phương kỹ, giỏi nhiều thứ, thường xét theo cách thức cũ để làm ra trò mới, năm trước được cô ta ở trong dân gian, mất bốn trăm bảy mươi vạn tiền, mua được bốn người.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.150">
					<C>王曰：“得毋有病乎？”</C>
					<V>' Vương hỏi: 'Có thể chữa khỏi được không?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.151">
					<C>臣意对曰：“竖病重，在死法中。”</C>
					<V>' Ý đáp: 'Thụ bệnh nặng, là chứng bệnh chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.152">
					<C>王 召视之，其颜色不变，以为不然，不卖诸侯所。</C>
					<V>' Vương triệu Thụ đến coi, vẻ mặt không hề thay đổi, cho là không bị bệnh, không bán cô ta cho chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.153">
					<C>至春，竖奉剑从王之 厕，王去，竖後，王令人召之，即仆於厕， 呕血死。</C>
					<V>Đến mùa xuân, Thụ cầm kiếm theo Tế Bắc vương đi nhà xí, vương đi rồi, Thụ theo sau, vương sai người gọi, thấy ngã trong nhà xí, nôn ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.154">
					<C>病得之流汗。</C>
					<V>Bệnh này do đổ mồ hôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.155">
					<C>流汗者，法病内重，毛发而色泽，脉不衰，此 亦内之病也。</C>
					<V>Đổ mồ hôi, theo quy luật là bệnh nặng bên trong, lông tóc, vẻ mặt ướt át, mạch không suy, đây cũng là bệnh ở trong người vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.156">
					<C>齐中大夫病齲齿， 臣意灸其左大阳明脉，即为苦参汤，日嗽三升，出入五六日， 病已。</C>
					<V>Trung đại phu nước Tề bị sâu răng, Ý châm đốt tại mạch dương minh ở tay trái người bệnh nhân, liền cho dùng thang thuốc khổ sâm, ngày ngậm ba thăng, trước sau khoảng năm sáu ngày, bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.157">
					<C>臣意往，饮以莨锽药一撮，以酒饮之，旋乳。</C>
					<V>Ý tới, cho uống một nhúm thuốc lang đãng, lấy rượu cho uống, chẳng bao lâu thì đẻ được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.158">
					<C>臣意复诊其脉，而脉躁。</C>
					<V>Ý lại chẩn mạch, thấy mạch nẩy mạnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.159">
					<C>躁者有馀病，即饮以 消石一齐，出血，血如豆比五六枚。</C>
					<V>Mạch nẩy tức bệnh chưa khỏi hẳn, liền cho uống một toa tiêu thạch, máu chảy ra, máu vón như hạt đậu chừng năm sáu сục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.160">
					<C>平好为脉，学臣意所，臣意即示之舍人奴病，告之 曰：“此伤脾气也，当至春鬲塞不通，不能食饮，法至夏泄血 死。”</C>
					<V>Bình thích xem mạch, theo học Ý, Ý liền cho xem bệnh tên nô bộc của xá nhân ấy, nói với Ý rằng: 'Đó là khí sắc lá lách tổn thương, đến mùa xuân bị ách tắc không thông, không ăn uống được, theo quy luật tới mùa hè sẽ rỉ máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.161">
					<C>宦者平即往告相曰：“君之舍人奴有病，病重，死期有 日。”</C>
					<V>' Hoạn quan là Bình liền đến nói với Thừa tướng rằng: 'Nô bộc của xá nhân ngài có bệnh, bệnh nặng, cách ngày chết không còn xa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.162">
					<C>相君曰：“卿何以知之？”</C>
					<V>' Thừa tướng hỏi: 'Sao ông biết?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.163">
					<C>曰：“君朝时入宫，君之舍人奴尽 食闺门外，平与仓公立，即示平曰，病如是者死。”</C>
					<V>' Đáp: 'Lúc ngài từ buổi chầu vào cung, nô bộc của xá nhân ngài ăn đồ ăn ngoài cửa nách hoàng cung, Bình và Thương công đứng đấy, Thương công trỏ vào Bình và nói: 'Bệnh như thế này thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.164">
					<C>相即召舍人而谓 之曰：“公奴有病不？”</C>
					<V>' Thừa tướng liền triệu viên xá nhân vào hỏi rằng: 'Nô bộc của ông có bệnh không?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.165">
					<C>舍人曰：“奴无病，身无痛者。”</C>
					<V>' Xá nhân đáp: 'Hắn không có bệnh, trên người không chỗ nào bị đau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.166">
					<C>至春果 病，至四月，泄血死。</C>
					<V>' Đến mùa xuân quả nhiên đổ bệnh, đến tháng Tư, rỉ máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.167">
					<C>所以知奴病者，脾气周乘五藏，伤部而交，故 伤脾之色也，望之杀然黄， 察之如死青之兹。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh ấy là vì, khí từ lá lách đã chạy khắp ngũ tạng, từ chỗ tổn thương lan tới chỗ khác, cho nên hiện ra khí sắc lá lách tổn thương, trông xa thấy màu vàng, xem kỹ như có thêm màu xanh sẫm chết chóc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.168">
					<C>众医不知，以为大蟲，不知 伤脾。</C>
					<V>Các thầy thuốc không biết, cho là bị nhiều giun, không biết lá lách tổn thương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.169">
					<C>所以至春死病者，胃气黄，黄者土气也，土不胜木，故至春 死。</C>
					<V>Sở dĩ đến mùa xuân người bệnh chết, vì khí sắc của dạ dày màu vàng, vàng là khí sắc của hành thổ vậy, thổ không thắng mộc, cho nên đến mùa xuân thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.170">
					<C>所以至夏死者，脉法曰“病重而脉顺清者曰内关”，内关之病， 人不知其所痛，心急然无苦。</C>
					<V>Sở dĩ đến mùa hè chết, theo phép chẩn mạch nói: 'Bệnh nặng mà mạch thuận và trong là bệnh trong nội quan. ' Bệnh trong nội quan, người bệnh không biết đau ở đâu, trong lòng buồn bã nhưng không đau đớn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.171">
					<C>若加以一病，死中春；一愈顺，及一 时。</C>
					<V>Nếu thêm một bệnh khác, sẽ chết vào giữa mùa xuân; nếu thấy mạch rất thuận thì kéo dài thêm một quý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.172">
					<C>其所以四月死者，诊其人时愈顺。</C>
					<V>Nguyên nhân người đó tháng Tư mới chết, khi chẩn mạch thấy mạch rất thuận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.173">
					<C>愈顺者，人尚肥也。</C>
					<V>Mạch rất thuận, người còn béo tốt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.174">
					<C>奴之病得 之流汗数出，於火而以出见大风也。</C>
					<V>Bệnh của tên nô bộc ấy là vì nhiều lần đổ mồ hôi, bị hỏa thiêu đốt rồi bị phong hàn nặng vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.175">
					<C>菑川王病，召臣意诊脉，曰：“蹶上 为重，头痛身热，使人烦懑。”</C>
					<V>Truy Xuyên vương bị bệnh, triệu Ý đến chẩn mạch, Ý nói: 'Khí chạy ngược lên trên, bệnh nặng, đầu đau mình nóng, làm cho người bệnh buồn phiền.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.176">
					<C>病得之沐发未乾而卧。</C>
					<V>Bệnh này do gội đầu tóc chưa khô đã đi nằm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.177">
					<C>诊如前，所以蹶，头热至肩。</C>
					<V>Chẩn bệnh như trên, nguyên nhân của hiện tượng này là do nhiệt từ đầu lan xuống vai.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.178">
					<C>齐王黄姬兄黄长卿家有酒召客，召臣意。 诸客坐，未上食。</C>
					<V>Nhà anh trai nàng Hoàng Cơ của Tề vương là Hoàng trưởng khanh chuẩn bị rượu, mời khách đến, triệu cả thần là Ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.179">
					<C>臣意 望见王后弟宋建，告曰：“君有病，往四五日，君要胁痛不可俯仰， 又不得小溲。不亟治，病即入濡肾。及其未舍五藏，急 治之。病方今客肾濡，此所 谓‘肾痺’也。”</C>
					<V>Mời khách ngồi, chưa kịp mang đồ ăn lên, Ý thấy em trai vương hậu là Tống Kiến, bèn nói rằng: 'Ngài có bệnh, qua bốn năm ngày nữa, hai bên sườn của ngài đau không thể ngẩng lên cúi xuống, cũng không thể tiểu tiện được. Không trị ngay, bệnh sẽ xâm nhập vào thận. Nhân khi bệnh chưa lan đến ngũ tạng, phải trị ngay đi. Nay bệnh đang xâm nhập vào thận, đó là chứng 'liệt thận’ vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.180">
					<C>所以知建病者，臣意见其色，太阳色乾，肾部上及界要以下者枯 四分所，故以往四五日知其发也。</C>
					<V>Sở dĩ biết được bệnh của Kiến, vì Ý trông khí sắc, khí sắc thái dương khô ráo, từ thận trở lên, từ eo trở xuống có bốn chỗ khô, cho nên biết bệnh đã phát tác từ bốn năm ngày trước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.181">
					<C>臣意即为柔汤使服之，十八日所而 病愈。</C>
					<V>Ý liền cho uống thang thuốc nhu, mười tám ngày thì bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.182">
					<C>臣意诊 脉，曰：“内寒，月事不下也。”</C>
					<V>Ý chẩn mạch, nói: 'Lạnh trong, kinh nguyệt không thoát ra được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.183">
					<C>即窜以药， 旋下，病已。</C>
					<V>' Liền dùng thuốc xông, không lâu sau kinh nguyệt thoát ra được, bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.184">
					<C>病得之欲男子而不可得也。</C>
					<V>Bệnh này do muốn đàn ông mà không được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.185">
					<C>所以知韩女 之病者，诊其脉时，切之，肾脉也，啬而不属。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Hàn Nữ là vì khi chẩn mạch, thấy mạch khí của thận, mạch kém mà không liên tục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.186">
					<C>啬而不属者，其来 难，坚，故曰月不下。</C>
					<V>Mạch kém mà không liên tục, mạch tới khó khăn, vững, cho nên mới nói kinh nguyệt không thoát được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.187">
					<C>肝脉弦，出左口，故曰欲男子不可得也。</C>
					<V>Mạch gan như dây cung, thể hiện ở tay trái, cho nên nói muốn đàn ở ông mà không được vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.188">
					<C>临菑氾里女子薄吾病甚，众医皆以为寒热笃，当 死，不治。</C>
					<V>Người con gái ở huyện Phàm Lý, Lâm Truy là Bạc Ngô bị bệnh nặng, các thầy thuốc đều cho là bị hàn nhiệt, rất nguy kịch, nhất định chết, không chữa được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.189">
					<C>臣意诊其脉，曰：“蛲瘕。”</C>
					<V>Ý đến chẩn mạch, nói: 'Bệnh táo bón do giun sán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.190">
					<C>蛲瘕为病，腹大，上肤黄 粗，循之戚戚然。</C>
					<V>' Giun sán gây táo bón thành bệnh, bụng to, trên da thô vàng, ấn vào rất khó chịu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.191">
					<C>臣意饮以芫华一撮，即出蛲可数升，病已，三十日 如故。</C>
					<V>Ý cho uống một nhúm thuốc chế từ cây nguyên hoa, liền thải ra mấy thăng giun sán, bệnh bớt, ba mươi ngày thì bình phục như trước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.192">
					<C>臣意所以知薄吾病者，切其脉，循其尺， 其尺索刺粗，而毛美奉发， 是蟲气也。</C>
					<V>Ý sở dĩ biết bệnh của Bạc Ngô là vì khi bắt mạch, xem tuần tự từng thước, từng thước da khô kháo, còn lông thì đẹp, cho đến tận tóc, đó là biểu hiện của giun sán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.193">
					<C>其色泽者，中藏无邪气及重病。</C>
					<V>Sắc mặt người bệnh trơn ướt, trong tạng phủ không có tà khí và bệnh nặng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.194">
					<C>齐淳于司马病，臣意切其脉，告曰：“当病迵风。迵风之状，饮 食下嗌辄後之。病得之饱食而疾走。”</C>
					<V>Thuần Vu tư mã nước Tề bị bệnh, Ý bắt mạch, nói: 'Đây là chứng động phong. Triệu chứng là ăn uống vào liền bị đi ngoài. ' Bệnh do ăn no rồi chạy nhanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.195">
					<C>淳于 司马曰：“我之王家食马肝，食饱甚，见酒来，即走去，驱疾至舍， 即泄数十出。”</C>
					<V>Thuần Vu tư mã nói: 'Tôi đến nhà vương gia ăn gan ngựa, ăn no quá, thấy rượu đến, liền chạy về, phóng ngựa thật nhanh về nhà, liền đi tả mấy chục lần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.196">
					<C>臣意告曰：“为火齐米汁饮之，七八日而当愈。”</C>
					<V>' Ý nói với ông ta: 'Dùng toa hỏa tễ với nước gạo để uống, bảy tám ngày thì khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.197">
					<C>曰：“以为迵风，可治。”</C>
					<V>' Đáp: 'Cho là chứng động phong, có thể chữa được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.198">
					<C>信即笑曰：“是不知也。淳于司马 病，法当後九日死。”</C>
					<V>' Tín liền cười nói: 'Là ông ta không biết đấy thôi, bệnh của Thuần Vu tư mã, theo quy luật chín ngày sau sẽ chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.199">
					<C>即後九日不死，其家复召臣意。</C>
					<V>' Chín ngày sau không chết, người nhà lại triệu Ý đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.200">
					<C>臣意往问之， 尽如意诊。</C>
					<V>Ý đến hỏi han, thảy đúng như Ý đã chẩn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.201">
					<C>臣即为一火齐米汁，使服之，七八日病已。</C>
					<V>Thần liền cho uống một thang hỏa tễ và nước gạo, bảy tám hôm sau bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.202">
					<C>所以知之者， 诊其脉时，切之，尽如法。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh đó, là khi chẩn mạch, bắt mạch thấy đúng như quy luật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.203">
					<C>其病顺，故不死。</C>
					<V>Bệnh của ông ta mạch thuận, cho nên không chết được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.204">
					<C>齐中郎破石病，臣意诊其脉，告曰：“肺伤，不治，当後十日丁 亥溲血死。”</C>
					<V>Trung lang nước Tề là Phá Thạch bị bệnh, Ý chẩn mạch cho ông ta, nói: 'Gan bị tổn thương, không chữa được, sau mười ngày nữa là ngày Đinh Hợi, tiểu ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.205">
					<C>即後十一日，溲血而死。</C>
					<V>' Mười một ngày sau, tiểu ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.206">
					<C>所以知破石之病者，切其脉，得肺阴气，其来散，数道至而不一也。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Phá Thạch vì khi bắt mạch, thấy có khí âm của gan, mạch đến tản mác, nhiều lần mạch đến không giống nhau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.207">
					<C>所以知其堕马者，切之得番阴脉。</C>
					<V>Sở dĩ biết ông ta ngã ngựa là vì khi bắt mạch thấy mạch âm đi ngược.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.208">
					<C>所以不中期死者，师 言曰：“病者安穀即过期，不安穀则不及期”。</C>
					<V>Nguyên nhân không chết đúng thời gian, vì như thầy của Ý nói: 'Người bệnh ăn được ngũ cốc thì quá hạn, không ăn được ngũ cốc thì chưa đến hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.209">
					<C>所以溲血者，诊脉法曰“病养喜阴处者顺死，养喜阳处者逆 死”。</C>
					<V>Nguyên nhân tiểu ra máu, theo phép chẩn mạch nói: 'Bệnh nhân thích yên tĩnh thì khí thuận rồi chết, thích hoạt động thì khí ngược rồi chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.210">
					<C>其人喜自静，不躁，又久安坐，伏几而寐，故血下泄。</C>
					<V>' Bệnh nhân này thích yên tĩnh, không nóng nảy, lại ngồi yên lâu, nằm phục xuống ghế mà ngủ, cho nên máu tiết ra từ hạ bộ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.211">
					<C>齐王侍医遂病，自练五石服之。</C>
					<V>Thầy thuốc của Tề vương là Toại bị bệnh, tự chế ngũ thạch để uống.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.212">
					<C>臣意往过之，遂谓意曰：“不肖 有病，幸诊遂也。”</C>
					<V>Ý qua thăm, Toại bảo Ý rằng: 'Kẻ hèn này có bệnh, mong ông chẩn cho Toại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.213">
					<C>臣意即诊之，告曰：“公病中热。论曰‘中热不 溲者，不可服五石’。石之为药精悍，公服之不得数溲，亟勿服。色 将发臃。”</C>
					<V>' Ý liền chẩn bệnh cho, bảo: 'Ông bị nóng trong. Luận về bệnh: 'Nóng trong không tiểu được, không thể uống ngũ thạch. ' Đá dùng làm thuốc thì tinh mà bạo, ông uống thứ đó càng không tiểu tiện được, chớ uống nữa. Trông sắc mặt ông, thì chỗ bị nóng sắp sưng lên rồi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.214">
					<C>遂曰：“扁鹊曰‘阴石以治阴病，阳石以治阳病’。夫药 石者有阴阳水火之齐，故中热，即为阴石柔齐治之；中寒，即为阳石 刚齐治之。”</C>
					<V>' Toại nói: 'Biển Thước bảo: 'Âm thạch để chữa âm bệnh, dương thạch để chữa dương bệnh. ’ Xét lẽ, thuốc chữa bệnh có phân các toa âm, dương, thủy, hỏa, cho nên nóng trong liền lấy toa âm thạch nhu tễ để chữa; lạnh trong liền dùng toa dương thạch cường tễ để chữa. ' Ý nói: 'Điều ông bàn quá sai rồi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.215">
					<C>意告之後百馀日，果为疽发乳上，入缺盆，死。</C>
					<V>' Sau khi Ý nói với ông ta hơn trăm ngày, quả nhiên ung nhọt phát ở trên vú, xâm nhập lên trên xương quai xanh, rồi chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.216">
					<C>此谓论之大体也，必有经纪。</C>
					<V>Đó là bàn một cách đại thể, ắt có nguyên tắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.217">
					<C>齐王故为阳虚侯时，病甚，众 医皆以为蹶。</C>
					<V>Tề vương khi còn là Dương Hư hầu mắc bệnh rất nặng, các thầy thuốc đều cho là bị tà khí xông ngược lên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.218">
					<C>臣意诊 脉，以为痺，根在右胁下，大如覆杯，令人喘，逆气不能食。</C>
					<V>Ý vào chẩn mạch, cho là bị tê liệt, gốc bệnh ở dưới sườn phải, to như cái chén úp, khiến người bị hen suyễn, khí ngược lên nên không ăn được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.219">
					<C>臣意即 以火齐粥且饮，六日气下；即令更服丸药，出入六日，病已。</C>
					<V>Ý liền cho dùng toa hỏa tễ, húp cháo, được sáu hôm thì khí hạ; liền cho uống thêm thuốc viên, độ sáu ngày thì bệnh khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.220">
					<C>诊之时不能识其经解，大识其病所在。</C>
					<V>Lúc chẩn bệnh không thể biết được kinh mạch thế nào, chỉ biết đại khái bệnh ở đâu mà thôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.221">
					<C>臣意尝诊安阳武都里成开方，开方自言以为不病，臣意谓之病苦 沓风，三岁四支不能自用，使人瘖， 瘖即死。</C>
					<V>Ý từng chẩn bệnh cho Thành Khai Phương ở Vũ Đô Lý thuộc đất An Dương, Khai Phương tự cho là mình không có bệnh, Ý bảo ông ta bị bệnh trúng gió làm cho khổ sở, ba năm sau thì tứ chi không thể tự cử động được, khiến người bị câm, câm là chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.222">
					<C>今闻其四支不能 用，瘖而未死也。</C>
					<V>Nay nghe nói tứ chi đã không cử động được, câm nhưng chưa chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.223">
					<C>病得之数饮酒以见大风气。</C>
					<V>Bệnh này do nhiều lần uống rượu rồi gặp gió lớn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.224">
					<C>所以知成开方病者，诊 之，其脉法奇咳言曰“藏气相反者死”。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Thành Khai Phương là vì khi chẩn mạch, mạch tượng theo thuật kỳ khái nói là 'Khí mạch của ngũ tạng trái nhau là chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.225">
					<C>切之，得肾反肺，法 曰“三岁死”也。</C>
					<V>' Xem mạch ông ta, thấy khí của thận trái ngược khí của gan, theo quy luật thì 'ba năm sau sẽ chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.226">
					<C>安陵阪里公乘项处病， 臣意诊脉，曰：“牡疝。”</C>
					<V>' Quan Công thừa Hạng Xử ở Phản Lý đất An Lăng bị bệnh, Ý đến chẩn mạch, nói: 'Chứng mẫu sán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.227">
					<C>臣意谓 之：“慎毋为劳力事，为劳力事则必呕血死。”</C>
					<V>Ý nói với bệnh nhân: 'Cẩn thận, chớ làm việc gì lao lực, làm việc lao lực thì nhất định nôn ra máu mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.228">
					<C>臣意复诊之，曰：“当旦日日夕死。”</C>
					<V>Ý lại đến chẩn bệnh, nói: 'Chiều tối mai thì chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.229">
					<C>即死。</C>
					<V>' Rồi chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.230">
					<C>所以知项处病者，切其 脉得番阳。</C>
					<V>Sở dĩ biết bệnh của Hạng Xử vì khi bắt mạch, thấy mạch dương bị ngược.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.231">
					<C>臣意曰：他所诊期决死生及所治已病众多，久颇忘之，不能尽 识，不敢以对。 问臣意：“所诊治病，病名多同而诊异，或死或不死，何 也？”</C>
					<V>Ý nói: “Rất nhiều trường hợp khác được Ý chẩn bệnh, đoán định thời gian, quyết đoán sống chết cùng cách trị khỏi, nhưng lâu rồi nên quên, không thể nhớ hết được, cho nên không dám trả lời. Hỏi Ý rằng: “Việc chẩn trị bệnh, tên bệnh phần nhiều giống nhau nhưng chẩn đoán lại khác, có người chết, có người không chết, tại sao vậy?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.232">
					<C>对曰：“病名多相类，不可知，故古圣人为之脉法，以起度 量，立规矩，县权衡，案绳墨，调阴阳，别人之脉各名之，与天地相 应，参合於人，故乃别百病以异之，有数者能异之， 无数者同之。然脉法不可胜验，诊疾人以 度异之，乃可别同名，命病主在所居。今臣意所诊者，皆有诊籍。所 以别之者，臣意所受师方適成，师死，以故表籍所诊，期决死生，观 所失所得者合脉法，以故至今知之。”</C>
					<V>Xin trả lời: “Bệnh có nhiều tên nhưng cùng loại, không thể biết hết, cho nên thánh nhân xưa chế định phép chẩn mạch, để xác định liều lượng, xác lập chuẩn tắc, cân nhắc lợi hại, xét theo chuẩn mực, điều hòa âm dương, biện biệt kiểu mạch, mỗi kiểu một cách định danh, tương ứng với trời đất, tham chiếu ở con người, cho nên phân biệt ra trăm thứ bệnh khác nhau, người xem nhiều có thể phân biệt được, người xem ít thì đánh đồng làm một. Nhưng phép chẩn mạch không thể đúng cả, chẩn cho người bệnh cần dựa pháp độ để phân biệt, có thể biện biệt các bệnh cùng tên, chỉ ra gốc bệnh ở đâu. Nay thần là Ý chẩn bệnh, đều dựa vào sách chẩn đoán. Sở dĩ có thể biện biệt được bệnh, là do Ý học được từ thầy, thầy mất, đem những cách chẩn bệnh thầy đã ghi lại trong sách để đoán định sống chết, xem chỗ đúng chỗ sai có hợp với phép chẩn mạch không, cho nên đến nay mới biết rõ được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.233">
					<C>问臣意曰：“所期病决死生，或不应期，何故？”</C>
					<V>Hỏi ý rằng: ”Đoán định thời gian phát bệnh, kỳ hạn chết sống, có lúc không đúng như dự đoán, là cớ tại sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.234">
					<C>对曰：“此皆 饮食喜怒不节，或不当饮药，或不当针灸，以故不中期死也。”</C>
					<V>Trả lời rằng: ”Đều do ăn uống, vui giận không có tiết chế, có khi do không uống thuốc, có khi do không châm cứu, do đó chết không đúng như thời gian dự liệu.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.235">
					<C>问臣意：“意方能知病死生，论药用所宜，诸侯王大臣有尝问意 者不？及文王病时，不求 意诊治，何故？”</C>
					<V>Hỏi ý rằng: “Ý có thể biết bệnh chứng là chết hay sống, luận việc dùng thuốc sao cho thích hợp, các vua chư hầu và bề tôi có từng hỏi ý không? Đến khi Tề Văn vương bị bệnh, không tìm Ý chẩn trị, tại sao vậy?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.236">
					<C>臣意对曰：“不见文王 病，然窃闻文王病喘，头痛，目不明。臣意心论之，以为非病也。以 为肥而蓄精，身体不得摇，骨肉不相任，故喘，不当医治。脉法 曰‘年二十脉气当趋，年三十当疾步，年四十当安坐，年五十当安 卧，年六十已上气当大董’。 文王年未满二十，方脉气之趋也而徐之，不 应天道四时。後闻医灸之即笃，此论病之过也。臣意论之，以为神气 争而邪气入，非年少所能复之也，以故死。所谓气者，当调饮食，择 晏日，车步广志，以適筋骨肉血脉，以泻气。故年二十，是谓‘易 ■’。法不当砭灸，砭灸至 气逐。”</C>
					<V>Sau nghe nói ngự y châm đốt các huyệt, bệnh liền thêm nặng, đó là luận đoán sai bệnh vậy. Ý luận bệnh của Tề Văn vương, cho là do thần khí trong người xông lên rồi tà khí xâm nhập, đó là bệnh ở tuổi trẻ không thể khôi phục được, cho nên chết. Cái gọi là khí mạch, cần điều chỉnh cách ăn uống, chọn ngày trong tạnh, đi xe hoặc tản bộ ra ngoài để rộng mở tâm trí, khiến gân cốt, thớ thịt, huyết mạch được thích ứng, để tiết khí ra. Cho nên hai mươi tuổi, được gọi là thời kỳ khí huyết đầy đủ, theo quy luật không nên dùng cách châm cứu, châm cứu sẽ khiến khí chạy không yên.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.237">
					<C>问臣意：“师庆安受之？闻於齐诸侯不？”</C>
					<V>Hỏi Ý rằng: “Thầy Khánh học y thuật ở đâu? Nghe nói là ở у chư hầu nước Tề có phải không?” Đáp rằng: ”Không biết thầy Khánh học từ thầy nào.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.238">
					<C>对曰：“不知庆所师 受。庆家富，善为医，不肯为人治病，当以此故不闻。庆又告臣意 曰：‘慎毋令我子孙知若学我方也。’” 问臣意：“师庆何见於意而爱意，欲悉教意方？”</C>
					<V>Thầy Khánh nhà giàu có, giỏi làm nghề y, không chịu trị bệnh cho người, vì thế không ai biết tiếng. Thầy Khánh lại nói với Ý rằng: 'Cẩn thận, chớ để con cháu ta biết ngươi học nghề y từ ta. '” Hỏi ý rằng: “Thầy Khánh sao lại gặp Ý rồi quý Ý, muốn truyền Ý dạy toàn bộ phương thuật cho Ý?” Đáp rằng: ”Ý không nghe nói thầy Khánh giỏi trị bệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.239">
					<C>对曰：“臣意 不闻师庆为方善也。意所以知庆者，意少时好诸方事，臣意试其方， 皆多验，精良。臣意闻菑川唐里公孙光善为古传方， 臣意即往谒之。得见事之，受方 化阴阳及传语法，臣意悉受书之。 臣意欲尽受他精方，公孙光曰：‘吾方尽矣，不为爱公所。 吾身已衰，无所复事之。是吾年少所受妙方 也，悉与公，毋以教人。’臣意曰：‘得见事侍公前，悉得禁方，幸 甚。意死不敢妄传人。’居有间，公孙光间处， 臣意深论方，见言百世为之精也。师光喜曰：‘公必为国工。吾 有所善者皆疏，同产处临菑，善为方，吾不若，其方甚奇，非世之所 闻也。吾年中时， 尝欲受其方，杨中倩不肯，曰“若非 其人也”。</C>
					<V>Sở dĩ Ý biết thầy Khánh là do Ý lúc trẻ thích cách trị bệnh của các nhà, Ý thử phương thuật của các nhà, phần nhiều điều kinh nghiệm, tinh diệu. Ý nghe nói Công Tôn Quang ở Đường Lý đất Truy Xuyên giỏi phương thức chữa bệnh từ thời cổ truyền lại, Ý liền đến yết kiến. Được gặp và phụng thờ ông, rồi được truyền cho cách điều hòa âm dương và khẩu truyền cho phương pháp trị bệnh, Ý tiếp thu hết thảy, ghi chép lại. Ý muốn học hết các phương thức trị bệnh tinh diệu của ông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.240">
					<C>其人亦老矣，其家给富。</C>
					<V>Ông ấy cũng già rồi, gia đình lại giàu có.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.241">
					<C>光又属意於殷曰：‘意好数， 公必谨遇之，其人圣儒。</C>
					<V>Thầy Quang lại dặn Ân về việc của Ý rằng: 'Ý thích у thuật, người phải đối đãi ông ta cẩn thận, người này là bậc thánh nho đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.242">
					<C>’ 即为书以意属阳庆，以故知庆。</C>
					<V>' Liền viết thư giới thiệu Ý cho thầy Dương Khánh, vì thế Ý mới biết thầy Khánh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.243">
					<C>臣意事庆谨， 以故爱意也。”</C>
					<V>Ý thờ thầy Khánh rất cẩn thận, cho nên thầy yêu quý Ý vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.244">
					<C>问臣意曰：“吏民尝有事学意方，及毕尽得意方不？何县里 人？”</C>
					<V>Hỏi Ý rằng: ”Quan lại, thường dân từng có ai theo học nghề y của Ý, đồng thời đã học hết các phương thuật trị bệnh của Ý chưa? Là người ở làng nào, huyện nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.245">
					<C>问臣意：“诊病决死生，能全无失乎？”</C>
					<V>Hỏi ý rằng: ”Chẩn trị bệnh, đoán định chết hay sống, có thể Ý hoàn toàn không sai lầm chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.246">
					<C>臣意对曰：“意治病 人，必先切其脉，乃治之。败逆者不可治，其顺者乃治之。心不精 脉，所期死生视可治，时时失之，臣意不能全也。”</C>
					<V>Ý trả lời: “Ý chữa bệnh cho người, trước hết phải bắt mạch, rồi mới trị bệnh. Người nào mạch tượng suy bại, nghịch chuyển thì không thể chữa được; người nào mạch thuận thì chữa cho. Trong lòng không tinh tường cách xem mạch, dự đoán thời gian sống chết, mà cho là trị được, luôn luôn sai lầm, Ý không thể hoàn toàn đảm bảo được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.247">
					<C>太史公曰：女无美恶，居宫见妒；士无贤不肖，入朝见疑。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Phụ nữ bất luận đẹp xấu, hễ vào cung thì bị đố kỵ; kẻ sĩ không cứ hiện năng hay kém cỏi, hễ vào triều là bị nghi kỵ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.248">
					<C>故扁 鹊以其伎见殃，仓公乃匿迹自隐而当刑。</C>
					<V>Cho nên Biển Thước vì tài y thuật của mình mà gặp tai ương, Thương công bèn tự giấu tung tích mà vẫn bị tội hình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.001.249">
					<C>故老子曰“美好者不祥之器”，岂谓扁鹊等邪？ 若仓公者，可谓近之 矣。</C>
					<V>Cho nên Lão tử nói: “Vật gì đẹp là thứ đồ vật không may mắn,” há để nói những người như Biển Thước chăng?</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.105.002">
				<STC ID="HCS_001.105.002.001">
					<C>中庶子曰：“先生得无诞之乎？ 何以言太子可生也！臣闻上古之时，医有俞跗， 治病不以汤液醴洒， 鑱石挢引，案扤毒熨， 一拨见病之应，因五藏之输， 乃割皮解肌，诀脉结筋，搦髓脑，揲荒 爪幕， 湔浣肠胃，漱涤五 藏，练精易形。先生之方能若是，则太子可生也；不能若是而欲生 之，曾不可以告咳婴之兒。”</C>
					<V>Trung thứ tử nói: “Tiên sinh không lừa tôi chứ? Sao lại bảo Thái tử có thể sống lại! Tôi nghe thời thượng cổ, có lang y Du Phụ, trị bệnh không cần sắc thuốc, rượu thuốc, châm cứu, xoa bóp, chườm thuốc, vừa chạm vào biết bệnh ngay, dựa vào sự di chuyển [kinh mạch] trong ngũ tạng, bèn rạch da mổ thịt, dẫn mạch nối gân, chữa trị tủy não, giữ phần dưới tim, cơ hoành, rửa ruột và dạ dày, làm sạch ngũ tạng, luyện tinh khí đổi hình dạng. Phương pháp của tiên sinh nếu được thế, Thái tử có thể sống lại, không làm được thế mà muốn cứu sống Thái tử, làm trò cười cho trẻ con cũng không xong.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.002">
					<C>桓侯不应。</C>
					<V>Hoàn hầu không đáp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.003">
					<C>使圣人预知微，能使良医得蚤从事，则疾可已，身可活也。</C>
					<V>Giả sử thánh nhân đoán trước được bệnh, có thể sai thầy giỏi chữa trị sớm, bệnh sẽ qua khỏi, giữ được mạng sống.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.004">
					<C>过邯郸，闻贵妇人，即为带下医；过雒阳，闻周 人爱老人，即为耳目痹医；来入咸阳，闻秦人爱小 兒，即为小兒医：随俗为变。</C>
					<V>Biển Thước qua Hàm Đan, nghe nói nơi đây coi trọng phụ nữ, bèn làm thầy chữa phụ khoa; qua Lạc Đương, nghe nói người Chu kính bậc già cả, liền làm thầy chữa tai, mắt và chứng tê liệt; vào Hàm Dương, nghe nói người Tần yêu quý trẻ nhỏ, liền làm thầy chữa cho trẻ con; tùy tập tục mà thay đổi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.005">
					<C>上书曰：“妾父为吏，齐中称其廉平，今坐法当刑。妾切 痛死者不可复生而刑者不可复续，虽欲 改过自新，其道莫由，终不可得。妾原入身为官婢，以赎父刑罪，使 得改行自新也。”</C>
					<V>Dâng thư nói: “Cha thiếp làm lại, nước Tề khen là liêm chính công bằng, nay phạm pháp bị hình phạt. Thiếp đau đớn vì lẽ người chết không thể sống lại, người chịu hình không thể trở lại như trước, dẫu muốn sửa lỗi lầm, cũng không còn cơ hội, cuối cùng chẳng thể làm gì. Thiếp xin đem thân này làm nô tỳ trong phủ, để chuộc tội cho cha, khiến cho được sửa đổi lỗi lầm vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.006">
					<C>热上则熏阳明，烂流络，流络动则 脉结发，脉结发则烂解，故络交。</C>
					<V>Khí nóng xông lên thì thiêu đốt mạch dương minh, nướng chín mạch lạc, mạch lạc động thì chỗ liên kết các mạch lạc phát bệnh, chỗ liên kết các mạch lạc phát bệnh thì dẫn đến rữa nát, cho nên mạch lạc giao nhau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.007">
					<C>热气已上行，至头而动，故头痛。</C>
					<V>Khí nóng đã bốc lên trên, đến đầu rồi xung động, cho nên đau ở đầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.008">
					<C>病得之流汗出氵循。</C>
					<V>Bệnh này do đổ mồ hôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.009">
					<C>山跗病得之盛怒而以接内。</C>
					<V>Bệnh của Sơn Phù là do tức giận quá mức rồi gần gũi thê thiếp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.010">
					<C>尸夺者，形弊；形 弊者，不当关灸鑱石及饮毒药也。</C>
					<V>Cướp mất xác là hình thể suy bại, hình thể suy bại thì không cần châm đốt hay uống thuốc mạnh để trị.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.011">
					<C>所以後三日 而当狂者，肝一络连属结绝乳下阳明， 故络绝，开阳明脉，阳明脉伤，即当狂走。</C>
					<V>Sở dĩ ba ngày sau thì phát cuồng, là vì đường lạc mạch của gan đi xuống liên kết với kinh mạch dương minh ở dưới vú, cho nên mạch lạc bị đứt, mạch dương minh mở, mạch dương minh tổn thương, nên phát cuồng mà chạy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.012">
					<C>臣意即谓齐太仆臣饶、内史臣繇曰：“中尉不复自止於内，则 三十日死。”</C>
					<V>' Ý liền bảo quan Thái bộc nước Tề là Nhiêu, Nội sử là Diêu rằng: 'Trung úy nếu không dừng việc gần gũi phụ nữ, thì ba mươi ngày nữa sẽ chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.013">
					<C>右脉口气至 紧小，见瘕气也。</C>
					<V>Khí bên mạch tay phải đến gấp mà nhỏ, thấy là khí mạch của bệnh bón.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.014">
					<C>阴气入张，则寒气上而热气下，故胸满。</C>
					<V>' Khí âm xâm nhập khiến bụng căng, rồi khí lạnh xông lên còn khí nóng đi xuống, cho nên đầy bụng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.015">
					<C>蹶阴有过则脉结动，动则腹 肿。</C>
					<V>Mạch quyết âm bị tổn thương thì chỗ mạch kết lại xung động, xung động thì bụng trướng lên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.016">
					<C>臣意即灸其足蹶阴之脉，左右各一所，即不遗溺而溲清，小腹痛 止。</C>
					<V>Ý liền dùng ngải châm đốt vào mạch quyết âm ở chân bệnh nhân, bên trái và bên phải mỗi bên một lần, liền không vãi tiểu, rồi nước tiểu trong, bụng dưới hết đau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.017">
					<C>故济北王阿母 自言足热而懑，臣 意告曰：“热蹶也。”</C>
					<V>Trước đây, nhũ mẫu của Tế Bắc vương từng tự nói rằng chân nóng và thấy buồn, Ý bảo: 'Chứng nhiệt quyết đấy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.018">
					<C>得之风，及卧开口，食而不嗽。</C>
					<V>Bệnh này do bị gió, khi nằm ngủ mở miệng, ăn mà không súc miệng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.019">
					<C>齐丞相舍人奴从朝入宫，臣意见之食闺门外，望其色有病气。</C>
					<V>Nô bộc của xá nhân Thừa tướng nước Tề theo chủ vào chầu trong cung, Ý thấy y ăn đồ ăn bên ngoài cửa nách hoàng cung, trông sắc mặt có bệnh khí.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.020">
					<C>臣 意即告宦者平。</C>
					<V>Ý liền nói với hoạn quan tên là Bình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.021">
					<C>宋建曰：“然，建故有要脊痛。往四五日，天雨， 黄氏诸倩 见建家京下方石， 即弄之，建亦欲效之，效之不能 起，即复置之。暮，要脊痛，不得溺，至今不愈。”</C>
					<V>' Tống Kiến nói: 'Phải, Kiến vốn có chứng đau ở mạng sườn. Bốn năm hôm trước, trời mưa, các con rể nhà họ Hoàng thấy dưới nhà Kiến có tảng đá, liền nhấc thử, Kiến cũng muốn bắt chước, nhưng bắt chước không nổi, liền đặt lại chỗ cũ. Chiều tối, hai bên thắt lưng đau, không đi tiểu được, đến nay chưa khỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.022">
					<C>济北王侍者韩女病要背痛，寒热，众医皆以为寒热也。</C>
					<V>Người hầu của Tế Bắc vương là Hàn Nữ bị đau ở thắt lưng, lúc lạnh lúc nóng, các thầy thuốc đều cho là bị hàn nhiệt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.023">
					<C>病蛲得之於寒湿，寒湿气宛笃不发， 化为蟲。</C>
					<V>Bệnh giun sán là do bị lạnh và ẩm, khí lạnh và ẩm tích chứa không thoát ra được, hóa thành giun.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.024">
					<C>时 医秦信在旁，臣意去，信谓左右阁都尉 曰：“意以淳于司马病为 何？”</C>
					<V>' Lúc ấy thầy thuốc là Tần Tín ở bên, Ý đi ra, Tín hỏi tả hữu là các Đô úy rằng: 'Ý cho bệnh của Thuần Vu tư mã ra sao?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.025">
					<C>破石之病，得之堕马僵石上。</C>
					<V>Bệnh của Phá Thạch là do ngã từ trên ngựa vào tảng đá.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.026">
					<C>其人嗜黍，黍主肺， 故过期。</C>
					<V>' Người này thích ăn cơm nếp, cơm nếp chủ về gan, cho nên quá hạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.027">
					<C>臣意曰：“公所论远矣。扁鹊虽言若是，然必审诊，起 度量，立规矩，称权衡，合色脉表 里有馀不足顺逆之法，参其人动静与息相应，乃可以论。论曰‘阳疾 处内，阴形应外者，不加悍药及鑱石’。夫悍药入中，则邪气辟矣， 而宛气愈深。诊法曰‘二阴应 外，一阳接内者，不可以刚药’。刚药入则动阳，阴病益衰，阳病益 箸，邪气流行，为重困於俞，忿发为 疽。”</C>
					<V>Biển Thước tuy nói thế, nhưng nhất định phải chẩn đoán tỉ mỉ, rồi tính liều lượng, lập chừng mức để trị liệu, kết hợp giữa sắc mặt và khí mạch, giữa trong và ngoài, có thừa hay không đủ, thuận hay ngược, xem thêm bệnh nhân hoạt động hay tĩnh dưỡng và ngơi nghỉ có triệu chứng tương ứng hay không, mới có thể luận bàn được. Luận về cách trị bệnh có nói: 'Bệnh dương ở trong, biểu hiện ra ngoài là âm thì không được thêm thuốc bạo liệt và châm cứu. ’ Xét lẽ, thuốc bạo liệt uống vào bên trong, sẽ khiến tà khí hoành hành và tà khí càng vào sâu. Phép chẩn bệnh có nói: 'Hai khí âm biểu hiện ra ngoài, một khí dương tiếp ứng bên trong, không thể dùng thuốc cương để chữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.028">
					<C>牡疝在鬲下，上连肺。</C>
					<V>' Chứng mẫu sán xuất hiện dưới cơ hoành cách, liền lên đến phổi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.029">
					<C>对曰：“赵王、胶西王、济南王、吴王皆使人来召 臣意，臣意不敢往。文王病时，臣意家贫，欲为人治病，诚恐吏以除 拘臣意也，故移名数，左右 不脩家生，出行游国中，问善为方数者事之久矣， 见事数师，悉受其要事，尽 其方书意，及解论之。身居阳虚侯国，因事侯。侯入朝，臣意从之长 安，以故得诊安陵项处等病也。”</C>
					<V>Xin trả lời rằng: “Triệu vương, Giao Tây vương, Tế Nam vương, Ngô vương đều sai người đến triệu Ý, Ý không dám đi. Lúc Tề Văn vương bị bệnh, Ý nhà nghèo, muốn chữa bệnh cho người để kiếm sống, thực sự sợ làm quan sẽ bó buộc Ý, cho nên chuyển đến nhà người quen, không lo việc gây dựng gia sản, đi du học các nơi trong nước, tìm người giỏi y thuật để học tập trong thời gian dài, từng theo học mấy thầy, thảy học được sở trường, hiểu hết nghĩa trong sách y thuật, cho đến luận giải về bệnh của họ. Thân ở nước của Dương Hư hầu, nhân đó phụng sự Dương Hư hầu. Hầu vào triều, Ý theo đến Trường An, vì thế được chẩn bệnh cho những người như Hạng Xử ở An Lăng.” Hỏi Ý rằng: ”Có biết nguyên nhân bệnh Tề Văn vương không khỏi chăng?” Ý xin đáp: ”Không thăm bệnh cho Tề Văn vương, nhưng trộm nghe Văn vương bị suyễn, đầu đau, mắt mờ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.030">
					<C>’时者未往，会庆子男殷来献马，因师 光奏马王所，意以故得与殷善。</C>
					<V>' Lúc ấy chưa đi, đúng khi con trai thầy Khánh là Ân đến dâng ngựa, thông qua thầy Quang để dâng ngựa đó cho Tề vương, Ý vì thế được thân thiết với Ân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.002.031">
					<C>对曰：“临菑人宋邑。邑学，臣 意教以五诊，岁馀。济北王遣太医高期、王禹 学，臣意教以经脉高下及奇络结， 当论俞 所居，及气当上下出入邪逆顺，以宜鑱石，定砭灸处，岁 馀。菑川王时遣太仓马长冯信正方，臣意教以案法逆顺，论药法，定 五味及和齐汤法。高永侯家丞杜信，喜脉，来学，臣意教以上下经脉 五诊，二岁馀。临菑召里唐安来学，臣意教以五诊上下经脉，奇咳， 四时应阴阳重，未成，除为齐王侍医。”</C>
					<V>Đáp rằng: “Là Tống Ấp người ở Lâm Truy. Ấp theo học, Ý dạy cho năm cách chẩn đoán, mất hơn một năm. Tế Bắc vương sai Thái y là Cao Kỳ, Vương Vũ đến học, Ý dạy sự cao hay thấp của kinh mạch cùng sự giao kết của kỳ kinh, lạc mạch, đang luận về vị trí các huyệt đạo cùng khí lên xuống, ra vào, tà chính, nghịch thuận, để dùng kim đá cho phù hợp, xác định vị trí cần châm đốt, mất hơn một năm. Bấy giờ Truy Xuyên vương sai viên trưởng quan coi ngựa kho Thái thương đến xin học y thuật, Ý dạy cách xoa bóp thuận nghịch, bàn cách dùng thuốc, xác định năm vị cùng cách điều hòa các thang, toa thuốc. Chủ quản việc nhà của Cao Vĩnh hầu là Đỗ Tín thích xem mạch, đến xin học, Ý dạy kinh mạch trên dưới và năm cách chẩn, mất hơn hai năm. Đường An ở Triệu Lý đất Lâm Truy đến học, Ý dạy năm cách chẩn đoán và kinh mạch trên dưới, thuật kỳ khái, điểm quan trọng trong sự ứng thuận giữa âm dương với bốn mùa, chưa học xong, đã được làm ngự y cho Tề vương.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.105.003">
				<STC ID="HCS_001.105.003.001">
					<C>言末卒，因嘘唏服臆，魂精泄横， 流涕长潸， 忽忽承镴， 悲不能自止，容貌变更。</C>
					<V>Nói chưa dứt lời, đã nghẹn ngào sa nước mắt, tinh thần hoảng hốt, dòng lệ tuôn dài, không sao kìm nổi, mặt mày biến sắc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.003.002">
					<C>桓侯遂死。</C>
					<V>Thế rồi Hoàn hầu liền chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.003.003">
					<C>番阴 脉入虚里，乘肺脉。</C>
					<V>Mạch âm đi ngược vào chỗ hư, công phá mạch của gan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.003.004">
					<C>番阳入虚 里，处旦日死。</C>
					<V>Dương ngược vào chỗ hư, Xử hai hôm là chết.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.105.005">
				<STC ID="HCS_001.105.005.001">
					<C>高后八年，更受师同郡元里 公乘阳庆。</C>
					<V>Cao hậu năm thứ tám, theo học thầy Công thừa Dương Khánh người cùng quận Nguyên Lý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.005.002">
					<C>缇萦通尺牍，父得以後宁。</C>
					<V>Đề Oanh dâng thư lên, cha nàng sau mới được bình yên.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.105.004">
				<STC ID="HCS_001.105.004.001">
					<C>阳虚侯相赵章病，召臣意。</C>
					<V>Thừa tướng Dương Hư hầu là Triệu Chương bị bệnh, triệu Ý đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.004.002">
					<C>臣意即以寒 水拊其头，刺足阳明脉，左右各三所，病旋 已。</C>
					<V>' Ý liền lấy nước lạnh vã lên đầu bệnh nhân, châm vào mạch dương minh ở chân, trái phải mỗi chân châm ba chỗ, bệnh mau chóng hồi phục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.105.004.003">
					<C>处後蹴 踘，要蹶寒， 汗出多，即呕血。</C>
					<V>' Sau đó Xử chơi đá bóng, eo bị khí lạnh xâm nhập, đổ nhiều mồ hôi, liền nôn ra máu.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
