<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.055">
			<PAGE ID="HCS_001.055.001">
				<STC ID="HCS_001.055.001.001">
					<C>留侯 张良者， 其先 韩人也。</C>
					<V>Lưu hầu Trương Lương, tổ tiên là người nước Hàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.002">
					<C>大父开地，相韩昭侯、 宣惠王、襄哀王。 父平，相釐王、悼惠王。</C>
					<V>Ông nội là Khai Địa, làm Tướng quốc cho Hàn Chiêu hầu, Tuyên Huệ vương, Tương Ai vương. Cha là Bình, làm Tướng quốc cho Hy vương, Điệu Huệ vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.003">
					<C>悼惠王二十三年，平卒。</C>
					<V>Điệu Huệ vương năm thứ hai mươi ba, Bình chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.004">
					<C>卒二十岁，秦灭韩。</C>
					<V>Chết được hai mươi năm, Tần diệt Hàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.005">
					<C>良年少，未宦事 韩。</C>
					<V>Lương còn ít tuổi, chưa từng làm quan phụng sự cho nước Hàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.006">
					<C>韩破，良家僮三百人，弟死不葬，悉以家财求客刺秦王，为韩报 仇，以大父、父五世相韩故。</C>
					<V>Hàn bị phá, nhà Lương có ba trăm đày tớ, em chết không lo chôn cất, đem hết gia sản tìm thích khách giết Tần vương, báo thù cho nước Hàn, là vì đời ông cho đến đời cha từng làm Tướng quốc cho năm đời [vua nước Hàn].</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.007">
					<C>良尝学礼淮阳。</C>
					<V>Lương từng học lễ ở Hoài Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.008">
					<C>东见仓海君。</C>
					<V>Sang đông cầu kiến Thương Hải quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.009">
					<C>得力士，为铁椎重百二十斤。</C>
					<V>Tìm được lực sĩ, làm chiếc chùy sắt nặng một trăm hai mươi cân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.010">
					<C>秦皇帝东游， 良与客狙 击秦 皇帝博浪沙中， 误中副车。</C>
					<V>Hoàng đế nước Tần du ngoạn phía đông, Lương cùng thích khách rình đánh Hoàng đế nước Tần ở bãi cát Bác Lãng, đánh nhầm xe tùy tòng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.011">
					<C>秦皇 帝大怒，大索天下，求贼甚急，为张良故也。</C>
					<V>Hoàng đế nước Tần cả giận, lùng tìm khắp thiên hạ, truy bắt rất gắt gao, nhằm tìm bằng ra Trương Lương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.012">
					<C>良乃更名姓，亡匿下 邳。</C>
					<V>Lương bèn đổi họ tên, trốn đến Hạ Bi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.013">
					<C>良尝间从容 步游下邳 圯上， 有一老父，衣褐，至良所， 直堕其履圯下， 顾谓良曰：“孺子，下取履！”</C>
					<V>Lương từng nhân lúc rảnh rang thả bộ du ngoạn trên cầu Hạ Bi, có một ông lão mặc áo vải thô, đến chỗ Lương, cố ý đánh rơi giày xuống dưới cầu, rồi quay đầu bảo Lương rằng: “Thằng bé, xuống lấy giày!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.014">
					<C>良鄂然，欲殴之。 为其老，彊忍，下 取履。</C>
					<V>Lương ngạc nhiên, định đánh ông ta, nhưng cho là người già cả, gượng nhịn, xuống lấy giày.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.015">
					<C>父曰：“履我！”</C>
					<V>Ông lão nói: “Xỏ giày cho ta!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.016">
					<C>良殊大惊， 随目之。</C>
					<V>Lương rất ngạc nhiên, dõi mắt nhìn theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.017">
					<C>父去里所，复还， 曰：“孺 子可教矣。後五日平明，与我会此。”</C>
					<V>Ông lão đi độ dặm đường lại trở lại, nói: “Thằng bé này có thể dạy bảo được. Năm hôm nữa lúc hửng sáng, hãy gặp ta ở đây.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.018">
					<C>良因怪之，跪曰：“诺。”</C>
					<V>Lương nhận thấy kỳ lạ, quỳ gối nói: “Vâng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.019">
					<C>五 日平明，良往。</C>
					<V>Năm hôm sau lúc hửng sáng, Lương đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.020">
					<C>父已先在，怒曰：“与老人期，後，何也？”</C>
					<V>Ông lão đã có mặt từ trước, giận nói: “Hẹn với người già mà lại đến sau là cớ làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.021">
					<C>去， 曰：“後五日早会。”</C>
					<V>Bỏ đi, nói: “Năm hôm nữa gặp lúc sáng sớm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.022">
					<C>五日鸡鸣，良往。 父又先在，复怒曰：“後， 何也？”</C>
					<V>Năm hôm sau lúc gà mới gáy, Lương đã đến chỗ hẹn, nhưng ông lão vẫn đến trước, lại giận nói: “Đến sau là cớ làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.023">
					<C>去，曰：“後五日复早来。”</C>
					<V>Bỏ đi, nói: “Năm hôm nữa hãy đến cho sớm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.024">
					<C>五日，良夜未半往。</C>
					<V>Năm hôm sau, chưa nửa đêm Lương đã đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.025">
					<C>有顷，父 亦来，喜曰：“当如是。”</C>
					<V>Lát sau, ông lão cũng đến, vui vẻ nói: “Như thế mới phải.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.026">
					<C>出一编书， 曰：“读此则为王者师矣。後十年兴。十三年孺子见我济 北，穀城山下黄石即我矣。”</C>
					<V>[Ông lão] lấy ra một quyển sách, nói: “Đọc sách này thì làm thầy của bậc vương giả. Mười năm sau sẽ hưng khởi. Mười ba năm sau nhỏ ngươi sẽ gặp ta ở Tế Bắc, hòn đá màu vàng dưới núi Cốc Thành chính là ta đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.027">
					<C>居下邳，为任侠。</C>
					<V>[Trương Lương] ở Hạ Bi, làm người hiệp nghĩa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.028">
					<C>项伯常杀人，从良匿。</C>
					<V>Hạng Bá từng giết người, theo Lương đi trốn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.029">
					<C>後十年，陈涉等起兵，良亦聚少年百馀人。</C>
					<V>Mười năm sau, bọn Trần Thiệp dấy binh, Lương cũng tụ tập được hơn trăm thiếu niên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.030">
					<C>良为他人者，皆不省。</C>
					<V>Lương nói cho người khác nghe, đều không hiểu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.031">
					<C>良曰：“沛公殆天 授。”</C>
					<V>Lương nói: “Bái công có lẽ được trời trao [mệnh].”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.032">
					<C>故遂从之，不去见景驹。 及沛公之薛，见项梁。</C>
					<V>Vì thế liền theo Bái công, không đi gặp Cảnh Câu nữa. Tới khi Bái công đến đất Tiết, hội kiến với Hạng Lương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.033">
					<C>项梁使良求韩 成，立以为韩王。</C>
					<V>Hạng Lương sai Lương tìm Hàn Thành, lập làm Hàn vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.034">
					<C>以良为韩申徒， 与韩王将千馀人西略韩地，得数城，秦辄复取之， 往来为游兵颍川。</C>
					<V>Phong Lương làm Thân đồ nước Hàn, cùng Hàn vương đem hơn nghìn người sang phía tây cướp đất Hàn, được mấy thành, liền bị Tần chiếm lại, [quân Hàn] làm du binh qua lại ở Dĩnh Xuyên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.035">
					<C>良曰：“此独其将欲叛 耳，恐士卒不从。不从必危，不如因其解击 之。”</C>
					<V>Lương nói: “Ấy là riêng tướng đó muốn làm phản thôi, sợ quân lính không theo. Không theo ắt nguy, chẳng bằng nhân lúc chúng lơ là liền đánh chúng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.036">
					<C>沛公乃引兵击秦军，大破之。</C>
					<V>Bái công bèn dẫn quân đánh quân Tần, cả phá được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.037">
					<C>遂 至咸阳，秦王子婴降沛公。</C>
					<V>Liền kéo đến Hàm Dương, Tần vương là Tử Anh hàng Bái công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.038">
					<C>良曰：“臣为韩王送沛公，今事有急，亡去不义。”</C>
					<V>Lương nói: “Tôi vì Hàn vương đưa tiễn Bái công, nay gặp lúc nguy cấp lại trốn đi là bất nghĩa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.039">
					<C>沛公大惊，曰：“为将柰何？”</C>
					<V>Bái công cả sợ, hỏi: “Làm sao bây giờ?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.040">
					<C>沛公默然良久，曰：“固不能也。今为柰何？”</C>
					<V>Bái công trầm ngâm hồi lâu, đáp: “Vốn dĩ không thể. Giờ biết làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.041">
					<C>项王乃许之，遂得汉中地。</C>
					<V>Hạng vương chấp thuận, liền được đất Hán Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.042">
					<C>汉王之 国，良送至襃中， 遣良归韩。</C>
					<V>Hán vương đến nước phong, Lương tiễn đến Bao Trung, sai Lương trở về Hàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.043">
					<C>良因说汉王曰：“王何不烧绝所过栈道，示天下无 还心，以固项王意。”</C>
					<V>Lương nhân đó nói với Hán vương rằng: “Sao đại vương không đốt hết đường sạn đạo đã đi qua, để tỏ cho thiên hạ thấy mình không có lòng trở về, khiến Hạng lương yên tâm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.044">
					<C>良至韩，韩王成以良从汉王故，项王不遣成之国，从与俱东。</C>
					<V>Lương về Hàn, Hàn vương Thành cho rằng Lương theo Hán vương, nên Hạng vương không cho Thành về nước phong, bắt cùng theo mình sang phía đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.045">
					<C>项王竟不肯遣韩王，乃以为侯，又杀之彭城。</C>
					<V>Trước sau Hạng vương không chịu cho Hàn vương về, bèn phong cho tước hầu, rồi giết ở Bành Thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.046">
					<C>良亡，间行归汉 王，汉王亦已还定三秦矣。</C>
					<V>Lương bỏ trốn, lén về với Hán vương, Hán vương cũng đã về bình định được Tam Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.047">
					<C>复以良为成信侯，从东击楚。</C>
					<V>Lại phong Lương làm Thành Tín hầu, cho theo sang đông đánh Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.048">
					<C>然卒破楚者，此三人力也。</C>
					<V>Rốt cuộc phá được Sở là nhờ sức của ba người đó vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.049">
					<C>张良多病，未尝特将也，常为画策，时时从汉王。</C>
					<V>Trương Lương lắm bệnh, chưa từng một mình cầm quân, thường làm bề tôi vạch kế sách, luôn theo Hán vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.050">
					<C>汉王 曰：“善。趣刻印，先生因行佩之矣。”</C>
					<V>Hán vương nói: “Phải. Kíp khắc ấn, tiên sinh nhân đó mang cho họ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.051">
					<C>食其未行，张良从外来谒。</C>
					<V>Dị Cơ chưa lên đường, Trương Lương từ ngoài vào yết kiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.052">
					<C>汉王方食，曰：“子房前！客有为我 计桡楚权者。”</C>
					<V>Hán vương đang dùng bữa, nói: “Tử Phòng lại đây! Có người khách bày kế làm suy yếu quyền lực nước Sở cho ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.053">
					<C>良曰：“谁为 陛下画此计者？陛下事去矣。”</C>
					<V>Lương hỏi: “Ai vạch cho bệ hạ kế đó? Việc lớn của bệ hạ hỏng mất thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.054">
					<C>汉王曰：“何哉？”</C>
					<V>Hán vương hỏi: “Sao thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.055">
					<C>张良对曰：“臣 请藉前箸为大王筹之。”</C>
					<V>Trương Lương đáp rằng: “Thần xin mượn nắm đũa trước mặt để trù tính cho đại dương.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.056">
					<C>曰：“未能 也。”</C>
					<V>Đáp: “Chưa thể.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.057">
					<C>曰：“未能也。”</C>
					<V>Đáp: “Chưa thể.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.058">
					<C>汉四年，韩信破齐而欲自立为齐王，汉王怒。</C>
					<V>Hán vương năm thứ tư, Hàn Tín phá Tề rồi định tự lập làm Tề vương, Hán vương tức giận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.059">
					<C>张良说汉王，汉王 使良授齐王信印，语在淮阴事中。</C>
					<V>Trương Lương khuyên Hán vương, Hán vương sai Lương trao ấn tín Tề vương [cho Hàn Tín], việc này chép trong phần “Hoài Âm” [hầu liệt truyện].</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.060">
					<C>良说 汉王，汉王用其计，诸侯皆至。</C>
					<V>Lương nói với Hán vương, Hán vương theo kế của Lương, chư hầu đều đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.061">
					<C>良曰：“始臣起下 邳，与上会留，此天以臣授陛下。陛下用臣计，幸而时中，臣原封留 足矣，不敢当三万户。”</C>
					<V>Lương nói: “Ban đầu thần nổi lên ở Hạ Bi, gặp hoàng thượng ở đất Lưu, đó là trời trao thần cho bệ hạ. Bệ hạ dùng kế của thần, may mà thường trúng, thần xin được phong đất Lưu là đủ, không dám nhận ba vạn hộ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.062">
					<C>乃封张良为留侯，与萧何等俱封。</C>
					<V>Bèn phong Trương Lương làm Lưu hầu, cùng bọn Tiêu Hà đều được phong thưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.063">
					<C>上曰：“此何语？”</C>
					<V>Hoàng thượng hỏi: “Bọn họ nói gì thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.064">
					<C>留侯 曰：“陛下不知乎？此谋反耳。”</C>
					<V>Lưu hầu đáp: “Bệ hạ không biết ư? Họ bàn mưu phản đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.065">
					<C>上曰：“天下属安定，何故反 乎？”</C>
					<V>Hoàng thượng hỏi: “Thiên hạ sắp yên định rồi, sao lại phản?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.066">
					<C>上乃忧曰：“为之柰 何？”</C>
					<V>Hoàng thượng lo lắng hỏi: “Phải làm thế nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.067">
					<C>留侯曰：“上平生所憎，群臣所共知，谁最甚者？”</C>
					<V>Lưu hầu hỏi: “Những người ngày thường bệ hạ oán ghét mà các bề tôi đều biết, ai là kẻ bị ghét nhất?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.068">
					<C>上 曰：“雍齿与我故，数尝窘辱 我。我欲杀之，为其功多，故不忍。”</C>
					<V>Hoàng thượng đáp: “Ung Xỉ có thù cũ với ta, nhiều lần làm ta khốn quẫn nhục nhã. Ta muốn giết hắn, nhưng công lao hắn rất nhiều, cho nên không nỡ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.069">
					<C>刘敬说高帝曰：“都关中。”</C>
					<V>Lưu Kính nói với Cao đế rằng: “Đóng đô ở Quan Trung.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.070">
					<C>留侯从入关。</C>
					<V>Lưu hầu theo vào Quan Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.071">
					<C>上欲废太子，立戚夫人子赵王如意。</C>
					<V>Hoàng thượng định phế Thái tử, lập con của Thích phu nhân là Triệu vương Như Ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.072">
					<C>大臣多谏争，未能得坚决者 也。</C>
					<V>Đại thần nhiều người can ngăn, chưa thể quyết định dứt khoát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.073">
					<C>吕后恐，不知所为。</C>
					<V>Lã hậu lo sợ, không biết phải làm thế nào.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.074">
					<C>人或谓吕后曰：“留侯善画计筴，上信用 之。”</C>
					<V>Có người nói với Lã hậu rằng: “Lưu hầu giỏi vạch mưu tính kế, hoàng thượng tin dùng ông ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.075">
					<C>留侯曰：“始上数在困急之中，幸用臣 筴。今天下安定，以爱欲易太子，骨肉之间，虽臣等百馀人何 益。”</C>
					<V>Lưu hầu nói: “Ban trước hoàng thượng nhiều lần rơi vào cảnh nguy cấp, nên dùng kế sách của tôi. Nay thiên hạ đã yên định, do yêu mến và định thay Thái tử, là chỗ cốt nhục, dẫu bọn tôi trên trăm người cũng ích gì.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.076">
					<C>留侯曰：“此难以口舌争也。顾 上有不能致者，天下有四人。 四 人者年老矣，皆以为上慢侮人，故逃匿山中，义不为汉臣。然上高此 四人。今公诚能无爱金玉璧帛，令太子为书，卑辞安车，因使辩士固 请，宜来。来，以为客，时时从入朝，令上见之，则必异而问之。问 之，上知此四人贤，则一助也。”</C>
					<V>Lưu hầu nói: “Việc này khó có thể dùng lời can ngăn được. Xét thấy thiên hạ có bốn người hoàng thượng không thể vời đến. Bốn người này tuổi đã cao, đều cho rằng hoàng thượng ngạo mạn khinh người, cho nên trốn vào trong núi, vì nghĩa không chịu làm bề tôi nhà Hán. Nhưng hoàng thượng đề cao bốn người này. Nay nếu ông có thể không tiếc vàng ngọc lụa là, đề nghị Thái tử viết thư, dùng lời lẽ nhún nhường, dùng xe êm, nhân đó sai biện sĩ cố mời, hẳn sẽ đến. Họ đến, cho làm khách, thường đưa theo vào triều, để hoàng thượng trông thấy họ, ắt lấy làm lạ rồi hỏi han. Hỏi han việc đó, hoàng thượng biết bốn người họ hiền năng, đó là một cách giúp vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.077">
					<C>四人至，客建成侯所。</C>
					<V>Bốn người đến làm khách ở chỗ Kiến Thành hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.078">
					<C>汉十一年，黥布反，上病，欲使太子将，往击之。</C>
					<V>Nhà Hán năm thứ mười một, Kình Bố làm phản, hoàng thượng ốm nặng, muốn sai Thái tử cầm quân đi đánh Kình Bố.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.079">
					<C>四人相谓 曰：“凡来者，将以存太子。太子将兵，事危矣。”</C>
					<V>Bốn người cùng bảo nhau rằng: “Sở dĩ chúng ta đến đây, để giữ địa vị cho Thái tử. Thái tử cầm quân, sự việc nguy mất.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.080">
					<C>留侯病，自 彊起，至曲邮， 见上曰：“臣 宜从，病甚。楚人剽疾，原上无与楚人争锋。”</C>
					<V>Lưu hầu ốm, tự gượng dậy, đến Khúc Bưu yết kiến hoàng thượng, nói: “Đáng lẽ thần phải theo đi, nhưng ốm nặng. Người Sở hung tợn nhanh nhẹn, xin hoàng thượng đừng tranh cường với Sở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.081">
					<C>因说上曰：“令太子 为将军，监关中兵。”</C>
					<V>Nhân đó nói với hoàng thượng rằng: “Xin sai Thái tử làm Tướng quân, giám sát quân ở Quan Trung.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.082">
					<C>上曰：“子房虽病，彊卧而傅太子。”</C>
					<V>Hoàng thượng nói: “Tử Phòng dẫu ốm cũng gượng nằm mà phò giúp Thái tử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.083">
					<C>汉十二年，上从击破布军归，疾益甚，愈欲易太子。</C>
					<V>Nhà Hán năm thứ mười hai, hoàng thượng đi đánh phá quân Kình Bố trở về, bệnh thêm nặng, càng muốn thay Thái tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.084">
					<C>留侯谏，不 听，因疾不视事。</C>
					<V>Lưu hầu can, không nghe, nhân ốm nên không xử lý chính sự.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.085">
					<C>四人从太子，年皆八十有馀，须眉皓 白，衣冠甚伟。</C>
					<V>Bốn người đi theo Thái tử, tuổi đều ngoài tám mươi, râu mày bạc phơ, mũ áo rất đẹp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.086">
					<C>上怪之，问曰：“彼何为者？”</C>
					<V>Hoàng thượng thấy lạ, hỏi rằng: “Họ làm gì thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.087">
					<C>四人皆曰：“陛下轻士 善骂，臣等义不受辱，故恐而亡匿。窃闻太子为人仁孝，恭敬爱士， 天下莫不延颈欲为太子死者，故臣等来耳。”</C>
					<V>Bốn người đều nói: “Bệ hạ khinh khi kẻ sĩ, lại hay chửi bới, bọn thần vì nghĩa không cam chịu nhục, cho nên sợ mà ẩn trốn. [Nay] trộm nghe Thái tử là người nhân đức hiếu thuận, cung kính, yêu kẻ sĩ, thiên hạ không ai không nghển cổ muốn chết vì Thái tử, cho nên bọn thần đến đây.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.088">
					<C>上曰：“烦公幸卒调护 太子。”</C>
					<V>Hoàng thượng nói: “Phiền các ông chỉ bảo giúp đỡ Thái tử cho trọn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.089">
					<C>四人为寿已毕，趋去。</C>
					<V>Bốn người chúc thọ hoàng thượng xong, rảo bước đi ra.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.090">
					<C>戚夫人 泣，上曰：“为我楚舞，吾为若楚歌。”</C>
					<V>Thích phu nhân khóc, hoàng thượng nói: “Hãy múa điệu múa nước Sở cho ta xem, ta sẽ hát kiểu Sở cho nàng nghe.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.091">
					<C>竟不易太子者，留侯本招此四人之力也。</C>
					<V>Rốt cuộc không đổi Thái tử là nhờ Lưu hầu khuyên mời bốn người kia vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.092">
					<C>留侯从上击代，出奇计马邑下， 及立萧何相国， 所与上从容言天下事甚众，非天下所以存亡，故不著。</C>
					<V>Lưu hầu theo hoàng thượng đánh đất Đại, vạch kế lạ dưới thành Mã Ấp, cho đến việc lập Tiêu Hà làm Tướng quốc, thung dung nói nhiều việc trong thiên hạ với hoàng thượng, nhưng không phải chuyện liên quan đến sự mất còn của thiên hạ, cho nên không chép.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.093">
					<C>留侯乃 称曰：“家世相韩，及韩灭，不爱万金之资，为韩报雠彊秦，天下振 动。今以三寸舌为帝者 师，封万户，位列侯，此布衣之极，於良足矣。原弃人间事，欲从赤 松子 游耳。”</C>
					<V>Lưu hầu tự khen rằng: “Nhà tôi đời đời làm Tướng quốc nước Hàn, đến khi Hàn bị diệt, không tiếc của cải vạn lượng, vì Hàn báo thù nước Tần hùng mạnh, thiên hạ chấn động. Nay nhờ ba tấc lưỡi làm thầy của đế vương, được phong vạn hộ, đứng ở vị trí liệt hầu, đó là cùng tột của kẻ áo vải, với Lương vậy là đủ rồi. Xin bỏ việc nhân gian, muốn ngao du theo Xích Tùng tử thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.094">
					<C>会高帝崩，吕后德留侯，乃彊食之， 曰：“人生一世间，如白驹过隙，何至自苦如此乎！”</C>
					<V>Gặp khi Cao đế băng hà, Lã hậu cảm ơn đức của Lưu hầu, bèn ép phải ăn, nói: “Người ta sống trên đời như bóng bạch cầu lướt qua khe cửa, sao đến nỗi tự làm khổ mình thế!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.095">
					<C>留侯不得已， 彊听而食。</C>
					<V>Lưu hầu bất đắc dĩ phải gượng nghe mà ăn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.096">
					<C>後八年卒，谥为文成侯。</C>
					<V>Tám năm sau thì chết, thụy là Văn Thành hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.097">
					<C>子不疑代侯。</C>
					<V>Con là Bất Nghi thừa kế tước hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.098">
					<C>子房始所见下邳圯上老父与太公书者，後十三年从高帝过济北， 果见穀城山下黄石，取而葆祠之。</C>
					<V>Trước đây Tử Phòng gặp ông lão trên cầu Hạ Bi, được trao sách Thái công, mười ba năm sau theo Cao đế qua Tế Bắc, quả nhiên thấy hòn đá màu vàng dưới núi Cốc Thành, bèn lấy về coi như vật báu và phụng thờ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.099">
					<C>留侯死，并葬黄石。</C>
					<V>Lưu hầu chết, chôn theo cả hòn đá vàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.100">
					<C>留侯不疑，孝文帝五年坐不敬，国除。</C>
					<V>Lưu hầu Bất Nghi, đến năm Hiếu Văn đế thứ năm phạm tội bất kính, nước phong bị phế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.101">
					<C>太史公曰：学者多言无鬼神，然言有物。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Học giả phần nhiều đều nói không có quỷ thần, nhưng nói có tinh quái, dược vật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.102">
					<C>至如留侯所见老父予书，亦可怪矣。</C>
					<V>Đến như Lưu hầu gặp ông lão rồi được trao sách, cũng là việc kỳ dị.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.001.103">
					<C>盖孔子曰：“以貌取人，失之 子羽。” 留侯亦云。 留侯倜傥，志怀愤惋。 五代相韩，一朝归汉。</C>
					<V>Đại để Khổng tử nói: “Dựa vào dung mạo để chọn người nên nhầm mất Tử Vũ.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.055.002">
				<STC ID="HCS_001.055.002.001">
					<C>父以足受，笑而去。</C>
					<V>Ông lão đưa chân cho Lương xỏ giày, rồi cười mà đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.002">
					<C>遂去，无他言，不复见。</C>
					<V>Rồi đi, không nói gì thêm, không gặp lại nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.003">
					<C>旦日视其书，乃太公兵法也。</C>
					<V>Sáng ra, xem cuốn sách, ra là cuốn Thái công binh pháp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.004">
					<C>良因 异之，常习诵读之。</C>
					<V>Lương nhân đó cho là sách kỳ lạ, thường nghiền ngẫm, học tập theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.005">
					<C>景驹自立为楚假王， 在留。</C>
					<V>Cảnh Câu tự lập làm Giả vương nước Sở, đóng ở huyện Lưu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.006">
					<C>沛公将数千人，略地下邳西，遂属 焉。</C>
					<V>Bái công chỉ huy mấy nghìn người, cướp đất phía tây Hạ Bi, thế là Lương theo Bái công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.007">
					<C>沛公拜良为厩将。</C>
					<V>Bái công phong Lương làm Cứu tướng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.008">
					<C>良数以太公兵法说沛 公，沛公善之，常用其策。</C>
					<V>Lượng nhiều lần đem Thái công binh pháp nói với Bái công, Bái công cho là hay, thường dùng kế sách của Lương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.009">
					<C>项梁立楚怀王。</C>
					<V>Hạng Lương lập Sở Hoài vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.010">
					<C>良乃说项梁曰：“君已立 楚後，而韩诸公子横阳君成贤，可立为王，益树党。”</C>
					<V>Lương bèn thuyết phục Hạng Lương rằng: “Ngài đã lập hậu duệ của Sở vương, còn trong số các Công tử nước Hàn, Hoành Dương quân Thành là người hiền, có thể lập làm vương, để thêm vây cánh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.011">
					<C>沛公之从雒阳南出轘辕，良引兵从沛公，下韩十馀城，击破杨熊 军。</C>
					<V>Bái công từ phía nam Lạc Dương ra Hoàn Viên, Lương dẫn quân theo Bái công, hạ được hơn chục thành của nước Hàn, đánh phá quân của Dương Hùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.012">
					<C>沛公乃令韩王成留守阳翟，与良俱南，攻下宛，西入武关。</C>
					<V>Bái công bèn lệnh cho Hàn vương Thành ở lại giữ Dương Địch, cùng Lương xuống phía nam, đánh hạ đất Uyển, sang phía tây vào Vũ Quan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.013">
					<C>沛公 欲以兵二万人击秦峣下军，良说曰：“秦兵 尚彊，未可轻。臣闻其将屠者子，贾竖易动以利。原沛公且留壁，使 人先行，为五万人具食，益为张旗 帜诸山上，为疑兵，令郦食其持重宝啗秦将。”</C>
					<V>Bái công định đem hai vạn quân đánh quân dưới ải Nghiêu nước Tần, Lương nói: “Quân Tần còn mạnh, không thể coi thường. Thần nghe tướng Tần là con nhà hàng thịt, kẻ buôn bán dễ dùng lợi lôi kéo. Xin Bái công hãy tạm lưu lại doanh lũy, sai người đi trước, chuẩn bị lương thảo đủ năm vạn người ăn, giương thêm cờ xí trên các núi làm nghi binh, sai Lịch Dị Cơ đem của quý đến mua chuộc tướng Tần.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.014">
					<C>秦 将果畔，欲连和俱西袭咸阳，沛公欲听之。</C>
					<V>Quả nhiên tướng Tần làm phản, muốn liên kết để cùng sang phía tây đánh úp Hàm Dương, Bái công định nghe theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.015">
					<C>北至蓝田，再战，秦兵竟败。</C>
					<V>Đuổi lên phía bắc, đến Lam Điền, lại giao chiến, rốt cuộc quân Tần thua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.016">
					<C>沛公入秦宫，宫室帷帐狗马重宝妇女以千数，意欲留居之。</C>
					<V>Bái công vào cung nước Tần, trong cung màn trướng, chó ngựa, của quý, phụ nữ lên đến hàng ngàn, có ý muốn ở lại đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.017">
					<C>樊哙 谏沛公出舍，沛公不听。</C>
					<V>Phàn Khoái can Bái công, khuyên nên ra ngoài ở, Bái công không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.018">
					<C>良 曰：“夫秦为无道，故沛公得至此。夫为天下除残贼，宜缟素为资。 今始入 秦，即安其乐，此所谓‘助桀为虐’。且‘忠言逆耳利於行，毒药苦 口利於病’，原沛公听樊哙言。”</C>
					<V>Lương nói: “Xét lẽ, nhà Tần vô đạo nên Bái công mới đến được đây. Phàm vì thiên hạ trừ quân giặc tàn ác, nên lấy sự đơn sơ liêm khiết làm gốc. Nay mới vào cung vua Tần liền an hưởng thú vui của họ, đó gọi là giúp Kiệt làm ác. Hơn nữa lời ngay trái tai nhưng lợi cho việc làm, thuốc tốt đắng miệng nhưng lại cho trị bệnh, xin Bái công hãy nghe theo lời Phàn Khoái.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.019">
					<C>沛公乃还 军霸上。</C>
					<V>Bái công bèn rút quân về Bá Thượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.020">
					<C>项羽至鸿门下，欲击沛公，项伯乃夜驰入沛公军，私见张良，欲 与俱去。</C>
					<V>Hạng Vũ đến dưới Hồng Môn, định đánh Bái công, Hạng Bá liền ngay trong đêm phi ngựa vào trong quân Bái công, gặp riêng Trương Lương, định cùng Lương bỏ đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.021">
					<C>良曰：“沛公诚欲倍项羽 邪？”</C>
					<V>Lương hỏi: “Bái công có thực muốn phản lại Hạng Vũ chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.022">
					<C>沛公曰：“鲰生 教我距关无内诸侯，秦地可尽王，故听之。”</C>
					<V>Bái công đáp: “Thằng nhãi ấy giao ta giữ cửa quan, không cho chư hầu vào thì có thể chiếm hết đất Tần rồi xưng vương, cho nên ta nghe theo nó.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.023">
					<C>良曰：“沛公自度能卻 项羽乎？”</C>
					<V>Lương hỏi: “Bái công tự lượng sức có thể đẩy lui Hạng Vũ chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.024">
					<C>项伯见沛公。</C>
					<V>Hạng Bá yết kiến Bái công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.025">
					<C>沛公与饮为寿，结宾婚。</C>
					<V>Bái công cùng [Hạng Bá] uống rượu, chúc thọ [Hạng Bá], rồi kết làm thông gia.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.026">
					<C>令项伯具言沛公不敢倍 项羽，所以距关者，备他盗也。</C>
					<V>Bảo Hạng Bá về nói với Hạng Vũ rằng Bái công không dám phản lại, sở dĩ giữ cửa quan là để phòng bọn giặc cướp khác.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.027">
					<C>汉元年正月，沛公为汉王，王巴蜀。</C>
					<V>Hán vương năm thứ nhất, tháng Giêng, Bái công làm Hán vương, làm vương ở Ba Thục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.028">
					<C>汉王赐良金百溢，珠二斗， 良具以献项伯。</C>
					<V>Hán vương tặng cho Lương trăm dật vàng, hai đấu châu báu, Lương đem hiến hết cho Hạng Bá.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.029">
					<C>汉王亦因令良厚遗项伯，使请汉中地。</C>
					<V>Hán vương cũng nhân đó sai Lương tặng nhiều của cải cho Hạng Bá, sai xin đất Hán Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.030">
					<C>行，烧绝栈道。</C>
					<V>Lên đường, đốt hết sạn đạo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.031">
					<C>良 说项王曰：“汉王烧绝栈道，无还心矣。”</C>
					<V>Lương nói với Hạng vương rằng: “Hán vương đốt hết sạn đạo, không có lòng quay lại nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.032">
					<C>乃以齐王田荣反，书告项 王。</C>
					<V>Bèn đem việc Tề vương Điền Vinh làm phản, dâng thư tố cáo với Hạng vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.033">
					<C>项王以此无西忧汉心，而发兵北击齐。</C>
					<V>Hạng vương từ đó không còn lo lắng về Hán vương ở phía tây, rồi phát binh lên phía bắc đánh nước Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.034">
					<C>至彭城，汉 败而还。</C>
					<V>Đến Bành Thành, Hán vương thua trận rút về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.035">
					<C>至下邑，汉王下马踞鞍而问曰：“吾欲捐关以东等弃之，谁 可与共功者？”</C>
					<V>Tới Hạ Ấp, Hán vương xuống ngựa, ngồi dãi thẻ trên yên ngựa rồi hỏi: “Ta muốn bỏ các đất từ cửa Hàm Cốc sang phía đông, ai có thể cùng ta lập công?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.036">
					<C>良进曰：“九江王黥布，楚枭将，与项王有郄；彭越 与齐王田荣反梁地：此两人可急使。而汉王之将独韩信可属大事，当 一面。即欲捐之，捐之此三人，则楚可破也。”</C>
					<V>Lương bước lên nói: “Cửu Giang vương Kình Bố là tướng kiêu dũng nước Sở, có hiềm khích với Hạng vương, Bành Việt và Tề vương Điền Vinh làm phản ở đất Lương. Hai người này cần kíp sử dụng. Còn tướng của Hán vương chỉ riêng Hàn Tín có thể lo đại sự, có thể chống đỡ một mặt. Nếu muốn bỏ các đất từ Hàm Cốc sang phía đông, giao cho ba người này, thì có thể phá được Sở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.037">
					<C>汉王乃遣随何说九江 王布，而使人连彭越。</C>
					<V>Hán vương bèn sai Tùy Hà thuyết phục Cửu Giang vương Kình Bố, rồi sai người móc nối với Bành Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.038">
					<C>及魏王豹反，使韩信将兵击之，因举燕、代、 齐、赵。</C>
					<V>Đến khi Ngụy vương Báo làm phản, [Hán vương] sai Hàn Tín đem quân đến đánh, thừa thế hạ các nước Yên, Đại, Tề, Triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.039">
					<C>汉三年，项羽急围汉王荥阳，汉王恐忧，与郦食其谋桡楚权。</C>
					<V>Hán vương năm thứ ba, Hạng Vũ vây khốn Hán vương ở Huỳnh Dương, Hán vương lo lắng, cùng Lịch Dị Cơ bàn kế làm suy yếu quyền lực của Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.040">
					<C>食 其曰：“昔汤伐桀，封其後於杞。武王伐纣，封其後於宋。今秦失德 弃义，侵伐诸侯社稷，灭六国之後，使无立锥之地。陛下诚能复立六 国後世，毕已受印，此其君臣百姓必皆戴陛下之德，莫不乡风慕义， 原为臣妾。德义已行，陛下南乡称霸，楚必敛衽而朝。”</C>
					<V>Lịch Dị Cơ nói: “Xưa Thành Thang đánh vua Kiệt, phong cho con cháu [nhà Hạ] đất Kỷ. Vũ vương đánh vua Trụ, phong cho con cháu [nhà Ân] đất Tống. Nay nhà Tần bỏ đức quên nghĩa, xâm chiếm các nước chư hầu, diệt hậu duệ của sáu nước, khiến họ không tấc đất cắm dùi. Nếu bệ hạ có thể dựng lập lại hậu duệ của sáu nước, thảy đều được nhận ấn tín, như thế thì vua tôi dân chúng nước họ ắt thảy đều đội ơn đức của bệ hạ, không ai không mộ nghĩa theo về, nguyện làm tôi tớ. Đức nghĩa đã thi hành, bệ hạ ngoảnh mặt về nam xưng bá, Sở ắt phải xốc áo mà vào chầu.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.041">
					<C>其以郦生语告，曰：“於子房何如？”</C>
					<V>Rồi đem mọi lời của Lịch sinh nói lại, hỏi: “Tử Phòng thấy thế nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.042">
					<C>“其不可一也。武王伐纣封其後於宋者，度能得纣之头也。今 陛下能得项籍之头乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ nhất chưa thể thi hành kế này. Vũ vương đánh vua Trụ, phong con cháu [nhà Ân] ra đất Tống, là xét thấy có thể lấy được đầu vua Trụ. Nay bệ hạ có chắc lấy được đầu Hạng Tịch chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.043">
					<C>“其不可二也。武王入 殷，表商容之闾， 释箕子之拘， 封比干之墓。今陛下能封圣人 之墓，表贤者之闾，式智者之门乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ hai chưa thể. Vũ vương vào đất Ân, biểu dương làng của Thương Dung, giải thoát Cơ tử khỏi cảnh lao tù, đắp mộ cho Tỷ Can. Nay bệ hạ có thể đắp mộ cho thánh nhân, biểu dương làng xóm người hiền, kính lễ trước cổng bậc trí giả chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.044">
					<C>“其不可四矣。殷事已毕，偃革为轩， 倒置干戈，覆以虎皮，以示天下不复用兵。今 陛下能偃武行文，不复用兵乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ tư chưa thể. Việc nhà Ân đã xong, Vũ vương đổi chiến xa thành xe thường, quay ngược giáo mác, dùng da hổ làm lọng che, để tỏ cho thiên hạ thấy là không dùng binh nữa. Nay bệ hạ có thể xếp võ dùng văn, không dùng binh nữa không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.045">
					<C>“其不可五矣。 休马华山之阳，示以无所为。今陛下能休马无所用乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ năm chưa thể. [Vũ vương] cho ngựa nghỉ ở phía nam Hoa Sơn để tỏ rằng không dùng đến chiến mã nữa. Nay bệ hạ có thể cho ngựa nghỉ không dùng nữa không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.046">
					<C>“其不可六矣。放牛桃林之阴， 以示不复输积。今陛下能放牛不复输积 乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ sáu chưa thể. [Vũ vương] thả bò [dùng trong việc tải lương] ở phía bắc Đào Lâm, để tỏ rằng không cần tải lương nữa. Nay bệ hạ có thể thả bò không dùng để tải lương nữa không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.047">
					<C>“其不可七矣。且天下游士离其亲戚，弃坟 墓，去故旧，从陛下游者，徒欲日夜望咫尺之地。今复六国，立韩、 魏、燕、赵、齐、楚之後，天下游士各归事其主，从其亲戚，反其故 旧坟墓，陛下与谁取天下乎？其不可八矣。且夫楚唯无彊，六国立者 复桡而从之， 陛下焉得而臣 之？诚用客之谋，陛下事去矣。”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ bảy chưa thể. Lại như, du sĩ trong thiên hạ lìa xa thân thích, bỏ phần mộ [tổ tiên], rời xa người thân quen, theo bệ hạ rong ruổi, ngày đêm những mong có thước đất. Nay khôi phục lại sáu nước, lập hậu duệ các nước Hàn, Ngụy, Yên, Triệu, Tề, Sở, du sĩ thiên hạ ai nấy đều về phụng sự chúa của mình, theo thân thích của mình, trở lại với người quen và mồ mả [tổ tiên], vậy bệ hạ cùng ai chiếm thiên hạ? Đó là lý do thứ tám chưa thể thi hành kế sách ấy. Hơn nữa, Sở là nước mạnh nhất, sau khi lập lại hậu duệ sáu nước, họ lại theo Sở, bệ hạ làm sao thần phục được họ? Nếu dùng mưu kế của người khách nọ, việc của bệ hạ hỏng mất.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.048">
					<C>汉王辍食吐哺，骂曰：“竖儒，几 败而公事！”</C>
					<V>Hán vương ngừng ăn, nhổ thức ăn ra, chửi rằng: “Thằng học trò chết bầm, suýt nữa làm hỏng việc của bố mày rồi!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.049">
					<C>其秋，汉王追楚至阳夏南，战不利而壁固陵，诸侯期不至。</C>
					<V>Mùa thu năm ấy, Hán vương đuổi đánh Sở đến phía nam Dương Hạ, tác chiến bất lợi nên lập chiến lũy phòng thủ ở Cố Lăng, hẹn chư hầu không thấy đến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.050">
					<C>良未尝有战斗功，高帝曰：“运筹策帷帐 中，决胜千里外，子房功也。自择齐三万户。”</C>
					<V>Lương chưa từng có công lao đánh trận, Cao đế nói: “Vận trù sách lược trong chỗ màn trướng mà quyết thắng ngoài ngàn dặm, là công của Tử Phòng vậy. Cho tự chọn ba vạn hộ ở nước Tề.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.051">
					<C>上已封大功臣二十馀人，其馀日夜争功不决，未得行封。</C>
					<V>Hoàng thượng đã phong cho hơn hai mươi bề tôi có công lớn, số còn lại ngày đêm tranh công không quyết định được, chưa được ban thưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.052">
					<C>上在雒 阳南宫，从复道 望见诸将往往相与坐沙中语。</C>
					<V>Hoàng thượng ở nam cung tại Lạc Dương, từ trên gác trông thấy các tướng thường thường xúm lại ngồi nói chuyện với nhau trên bãi cát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.053">
					<C>留侯曰：“陛下起布衣，以此属取天下，今陛下为天子，而所 封皆萧、曹故人所亲爱，而所诛者皆生平所仇怨。今军吏计功，以天 下不足遍封，此属畏陛下不能尽封，恐又见疑平生 过失及诛，故即相聚谋反耳。”</C>
					<V>Lưu hầu đáp: “Bệ hạ nổi lên từ áo vải, dựa vào bọn họ chiếm lấy thiên hạ, nay bệ hạ làm thiên tử, còn người được phong đều là bạn bè cũ mà mình gần gũi yêu mến như bọn Tiêu Hà, Tào Tham, trong khi người bị giết đều là những kẻ bình sinh vốn có thù oán. Nay quân lại tính toán công lao, cho rằng đất trong thiên hạ không đủ phân phong khắp lượt, bọn họ sợ bệ hạ không phong thưởng được hết, lại sợ bị nghi là ngày thường có lỗi rồi bị giết, cho nên tự nhau bàn mưu phản đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.054">
					<C>留侯曰：“今急先封雍齿以示 群臣，群臣见雍齿封，则人人自坚矣。”</C>
					<V>Lưu hầu nói: “Nay kíp phong cho Ung Xỉ trước để tỏ rõ cho các bề tôi thấy, quần thần thấy Ung Xỉ còn được phong, ai nấy sẽ đều vững tin.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.055">
					<C>群臣罢酒，皆喜曰：“雍齿尚为侯，我属无患矣。”</C>
					<V>Quần thần tan cuộc rượu, thảy mừng nói: “Đến Ung Xỉ còn được phong hầu, bọn ta không phải lo gì nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.056">
					<C>左右大臣皆山东人，多劝 上都雒阳：“雒阳东有成皋，西有殽黾，倍河，向伊雒，其固亦足 恃。”</C>
					<V>Các đại thần thân cận đều là người Sơn Đông, phần nhiều khuyên hoàng thượng đóng đô ở Lạc Dương: “Lạc Dương đông có Thành Cao, tây có Hào Sơn, Miễn Trì, quay lưng vào Hoàng Hà, nhìn ra sông Y sông Lạc, sự hiểm cố đủ để trông cậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.057">
					<C>留侯曰：“雒阳虽有此固，其中小，不过数百里，田地薄，四 面受敌，此非用武之国也。夫关中左殽函， 右陇蜀， 沃野千里，南有巴蜀之饶，北有胡苑之 利， 阻三面而守，独以一面东制诸侯。诸侯安定， 河渭漕輓天下，西给京师；诸侯有变，顺流而下，足以委输。此所谓 金城千里，天府之国也， 刘敬说是也。”</C>
					<V>Lưu hầu nói: “Lạc Dương tuy có sự hiểm yếu như thế, nhưng bên trong nhỏ hẹp, không quá mấy trăm dặm, đất đai bạc màu, bốn phía đối đầu với địch, đó không phải chỗ dụng võ. Xét lẽ, Quan Trung bên trái có Hào Sơn và Hàm Cốc, bên phải có núi Lũng núi Thục, đồng đất phì nhiêu ngàn dặm, phía nam có sự phì nhiêu của đất Ba đất Thục, phía bắc có nguồn lợi về đồng cỏ của đất Hồ, ba mặt hiểm trở để phòng thủ, chừa một mặt phía đông để khống chế chư hầu. Chư hầu yên định, sông Hà sông Vị có thể dùng vận chuyển của cải trong thiên hạ sang tây cung cấp cho kinh sư; chư hầu có biến, sẽ xuôi dòng đi xuống, đủ để vận chuyển quân lương. Đó có thể gọi là thành làng nghìn dặm, là kho của trời vậy. Lưu Kính nói phải đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.058">
					<C>於是高帝即日 驾，西都关中。</C>
					<V>Thế là ngay trong hôm đó Cao đế cho đóng xe sang phía tây đóng đô ở Quan Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.059">
					<C>留侯性多病，即道引不食穀， 杜门不出岁馀。</C>
					<V>Lưu hầu vốn nhiều bệnh, tu luyện theo lối đạo dẫn, không ăn cơm gạo, đóng cửa không ra ngoài hơn một năm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.060">
					<C>吕后乃使建成侯吕泽劫留侯，曰：“君常为上谋臣，今上欲易 太子，君安得高枕而卧乎？”</C>
					<V>Lã hậu bèn sai Kiến Thành hầu Lã Trạch ép Lưu hầu rằng: “Ngài thường làm mưu thần cho hoàng thượng, nay hoàng thượng định thay Thái tử, ngài kê cao gối mà nằm được sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.061">
					<C>吕泽彊要曰：“为我画计。”</C>
					<V>Lã Trạch gắng nài rằng: “Hãy vạch kế giúp tôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.062">
					<C>於是吕后令吕泽使人奉太子书，卑 辞厚礼，迎此四人。</C>
					<V>Thế là Lã hậu lệnh cho Lã Trạch sai người mang thư của Thái tử đến, dùng lời lẽ nhún nhường, lễ vật trong hậu, đón bốn người đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.063">
					<C>乃说建成侯 曰：“太子将兵，有功则位不益太子；无功还，则从此受祸矣。且太 子所与俱诸将，皆尝与上定天下枭将也，今使太子将之，此无异使羊 将狼也，皆不肯为尽力，其无功必矣。臣闻‘母爱者子抱’， 今戚夫人日夜待御，赵王如意常抱居前，上曰‘终不使不 肖子居爱子之上’，明乎其代太子位必矣。君何不急请吕后承间为上 泣言：‘黥布，天下猛将也，善用兵，今诸将皆陛下故等夷， 乃令太子将此 属，无异使羊将狼，莫肯为用，且使布闻之，则鼓行而西耳。 上虽病，彊载辎车，卧而护之，诸 将不敢不尽力。上虽苦，为妻子自彊。’”於是吕泽立夜见吕后，吕 后承间为上泣涕而言，如四人意。</C>
					<V>Bèn nói với Kiến Thành hầu rằng: “Thái tử cầm quân, có công thì địa vị cũng không vượt quá Thái tử; không thành công trở về thì từ đây sẽ mang họa. Hơn nữa Thái tử xuất chinh cùng các tướng, đều là tướng kiêu dũng từng cùng hoàng thượng bình định thiên hạ, nay sai Thái tử chỉ huy, thế không khác gì sai dê khiển sói, họ đều không chịu tận lực, hẳn không nên công cán gì. Thần nghe nói 'Mẹ được yêu thì con được ẵm bế', nay Thích phu nhân ngày đêm hầu hạ hoàng thượng, Triệu vương Như Ý thường được ẵm bế trước mặt hoàng thượng, hoàng thượng nói 'Rốt cuộc không để đứa con kém cỏi lên trên đưa con yêu quý', rõ ràng nhất định muốn thay Thái tử. Sao ngài không kíp mời Lã hậu thừa dịp khóc nói với hoàng thượng rằng: 'Kình Bố là mãnh tướng trong thiên hạ, giỏi dùng binh, nay các tướng vốn đều là những người ngang hàng bệ hạ, nếu sai Thái tử chỉ huy những người ấy, có khác gì sai dê khiển sói, không ai chịu sai khiến, hơn nữa để Bố biết được, thì ắt khua chiêng gióng trống tiến sang phía tây thôi. Hoàng thượng tuy ốm, cũng phải gượng lên xe, nằm để giám sát họ, các tướng không dám không dốc sức. Hoàng thượng tuy khó nhọc, nhưng xin vì vợ con mà gắng lên'.” Thế là Lã Trạch ngay đêm đó cầu kiến Lã hậu, Lã hậu lừa dịp khóc nói với hoàng thượng, đúng như ý bốn người kia.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.064">
					<C>上曰：“吾惟竖子固不足遣，而公 自行耳。”</C>
					<V>Hoàng thượng nói: “Ta nghĩ thằng nhãi này vốn không đủ để sai khiến, bố mày phải tự làm thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.065">
					<C>於是上自将兵而东，群臣居守，皆送至灞上。</C>
					<V>Thế rồi hoàng thượng đích thân cầm quân sang phía đông, quần thần ở lại phòng giữ, đều tiễn chân đến Bá Thượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.066">
					<C>是时叔 孙通为太傅，留侯行少傅事。</C>
					<V>Bấy giờ Thúc Tôn Thông làm Thái phó, Lưu hầu làm Thiếu phó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.067">
					<C>叔孙太傅称说引古今，以死争太子。 上详许之，犹 欲易之。</C>
					<V>Thái phó Thúc Tôn Thông dẫn dụng việc cổ kim khuyên can hoàng thượng, lấy cái chết để bảo vệ Thái tử. Hoàng thượng và đồng ý, nhưng vẫn muốn thay Thái tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.068">
					<C>及燕，置酒，太子侍。</C>
					<V>Đến khi thết tiệc, bày rượu, Thái tử đứng hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.069">
					<C>四人前对，各言名 姓，曰东园公，角里先生，绮里季，夏黄公。</C>
					<V>Bốn người tiến đến trước mặt, mỗi người đều nói họ tên, là Đông Viên công, Giác Lý tiên sinh, Ỷ Lý Quý, Hạ Hoàng công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.070">
					<C>上乃大惊，曰：“吾求 公数岁，公辟逃我，今公何自从吾兒游乎？”</C>
					<V>Hoàng thượng rất đỗi kinh ngạc, nói: “Ta tìm các ông mấy năm trời, các ông trốn tránh ta, nay sao lại tự nguyện giao du với con ta thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.071">
					<C>上目送之，召戚夫人指示四人者曰：“我 欲易之，彼四人辅之，羽翼已成，难动矣。吕后真而主矣。”</C>
					<V>Hoàng thượng đưa mắt nhìn theo, đoạn triệu Thích phu nhân đến trỏ bốn người rồi nói: “Ta muốn thay nó, nhưng bốn người kia phụ giúp nó, lông cánh đã đầy đủ, khó mà lay động được nữa. Lã hậu đích thực là chủ của nàng đấy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.072">
					<C>歌曰：“鸿鹄高飞，一举千 里。羽翮已就，横绝四海。横绝四海，当可柰何！虽有矰缴， 尚安所施！”</C>
					<V>Hát rằng: “Hồng hộc bay cao, tung mình nghìn dặm. Lông cánh đủ đầy, lướt ngang bốn bể. Lướt ngang bốn bể, biết phải làm sao! Dẫu có cung nỏ, làm được gì nào!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.073">
					<C>乃学辟穀，道引轻身。</C>
					<V>Bèn học cách tích cốc và đạo dẫn để thân thể nhẹ nhàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.074">
					<C>每上冢伏腊，祠黄石。</C>
					<V>Mỗi khi đến mộ cúng tế thì cúng luôn hòn đá vàng đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.075">
					<C>高祖离困者数矣，而留侯常有功 力焉，岂可谓非天乎？</C>
					<V>Cao tổ nhiều lần thoát khỏi nguy khốn, thường đều nhờ công sức của Lưu hầu, há có thể cho không có trời ư?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.076">
					<C>上曰：“夫运筹筴帷帐之中，决胜千里外，吾 不如子房。”</C>
					<V>Hoàng thượng nói: “Xét lẽ, trù tính phương sách trong chỗ màn trướng mà quyết thắng ngoài ngàn dặm, ta không bằng Tử Phòng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.002.077">
					<C>余以为其人计魁梧奇伟， 至见其图，状貌如妇人好女。</C>
					<V>Ta cho ông ta là người khôi ngô kỳ vĩ, đến khi thấy tranh vẽ, dáng vẻ dung mạo như đàn bà con gái đẹp.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.055.003">
				<STC ID="HCS_001.055.003.001">
					<C>曰：“昔者汤伐桀而封其後於杞 者，度能制桀之死命也。今陛下能制项籍之死命乎？”</C>
					<V>Nói: “Xưa, Thành Thang đánh vua Kiệt rồi phong con cháu [nhà Hạ] ra đất Kỷ, là xét thấy có thể đưa Kiệt vào chỗ chết. Nay bệ hạ có thể đưa Hạng Tịch vào chỗ chết chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.003.002">
					<C>“其不可三 也。发钜桥之粟，散鹿台之钱，以赐贫穷。今陛下能散府库以赐贫穷 乎？”</C>
					<V>[Trương Lương nói]: “Đó là lý do thứ ba chưa thể. Phát thóc ở kho Cự Kiều, phát tán tiền ở Lộc Đài, để tặng cho người cùng khốn. Nay bệ hạ có thể phát tán của cải trong kho tặng cho người cùng khốn chưa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.003.003">
					<C>汉六年正月，封功臣。</C>
					<V>Hán vương năm thứ sáu, tháng Giêng, phong thưởng công thần.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.055.004">
				<STC ID="HCS_001.055.004.001">
					<C>令趣销印。</C>
					<V>Sai hủy ngay các ấn tín.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.055.004.002">
					<C>於是上乃置酒，封雍齿为什 方侯， 而急趣丞相、御史定 功行封。</C>
					<V>Thế là hoàng thượng bèn bày tiệc rượu, phong Ung Xỉ làm Thập Phương hầu, rồi kíp giục Thừa tướng và Ngự sử định công ban thưởng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.055.005">
				<STC ID="HCS_001.055.005.001">
					<C>歌数 阕，戚夫人嘘唏 流涕，上起去，罢酒。</C>
					<V>Hát mấy đoạn, Thích phu nhân nghẹn ngào đổ lệ, hoàng thượng đứng dậy đi ra, bãi tiệc rượu.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
