<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.086">
			<PAGE ID="HCS_001.086.001">
				<STC ID="HCS_001.086.001.001">
					<C>曹沫者，鲁人也， 以勇力事鲁庄公。</C>
					<V>Tào Mạt Tào Mạt người nước Lỗ, nhờ có dũng lực nên được phụng sự Lỗ Trang công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.002">
					<C>庄公好力。</C>
					<V>Trang công chuộng sức mạnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.003">
					<C>曹沫为鲁将，与齐战， 三败北。</C>
					<V>Tào Mạt làm tướng nước Lỗ, giao chiến với Tề, ba lần thua trận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.004">
					<C>鲁庄公惧，乃献遂邑之地以和。</C>
					<V>Lỗ Trang Công sợ, bèn dâng đất Toại Ấp để cầu hòa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.005">
					<C>齐桓公许与鲁会于柯而盟。 桓公与庄公既盟於坛上，曹沫执匕首劫齐桓公， 桓公左右莫敢动，而问曰：“子将何欲？”</C>
					<V>Tề Hoàn công đồng ý cùng Lỗ hội minh ở đất Kha, sau khi Hoàn công và Trang Công ăn thề trên đàn, Tào Mạt cầm chủy thủ uy hiếp Tề Hoàn công, thuộc hạ bên cạnh Hoàn công không dám manh động. Hoàn công hỏi: “Nhà ngươi muốn gì?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.006">
					<C>曹沫曰：“齐强鲁弱，而大国侵鲁亦甚矣。今鲁城坏即压齐 境，君其图 之。”</C>
					<V>Tào Mạt đáp: “Tề mạnh Lỗ yếu, mà đại quốc xâm lấn Lỗ đã quá lắm thay, nay thành nước Lỗ sụp sẽ đè lên đất Tề, ngài hãy liệu đi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.007">
					<C>桓公乃许尽归鲁之侵地。</C>
					<V>Hoàn Công bèn hứa trả hết các đất chiếm được cho Lỗ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.008">
					<C>既已言，曹沫投其匕首，下坛，北面 就群臣之位，颜色不变，辞令如故。</C>
					<V>Nói xong, Tào Mạt ném chủy thủ, xuống đàn, quay mặt về bắc đứng cùng quần thần, sắc mặt không đổi, nói năng như cũ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.009">
					<C>桓公怒，欲倍其约。</C>
					<V>Hoàn công giận, muốn bội ước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.010">
					<C>管仲曰：“不可。夫贪小利以自快，弃信於诸侯，失天下之援， 不如与之。”</C>
					<V>Quản Trọng nói: “Không thể. Phàm tham lợi nhỏ tự cho làm vui, vứt bỏ tín nghĩa với chư hầu sẽ làm mất sự ủng hộ của thiên hạ, chẳng bằng trả đất cho Lỗ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.011">
					<C>於是桓公乃遂割鲁侵地，曹沫三战所亡地尽复予鲁。</C>
					<V>Thế là Hoàn công bèn cắt trả đất đã chiếm cho Lỗ, các đất Tào Mạt để mất trong ba lần thua đều được trả cho Lỗ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.012">
					<C>其後百六十有七年而吴有专诸之事。</C>
					<V>Sáu mươi bảy năm sau, nước Ngô có việc của Chuyên Chư.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.013">
					<C>专诸者，吴堂邑人也。</C>
					<V>Chuyên Chư Chuyên Chư người Đường Ấp nước Ngô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.014">
					<C>伍子胥之亡楚而 如吴也，知专诸之能。</C>
					<V>Ngũ Tử Tư trốn khỏi Sở sang Ngô, biết tài năng của Chuyên Chư.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.015">
					<C>伍子胥既见吴王僚，说以伐楚之利。</C>
					<V>Ngũ Tử Tư sau khi yết kiến Ngô vương là Liêu, du thuyết về lợi ích việc đánh Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.016">
					<C>吴公子光 曰：“彼伍员父兄皆死於楚而员言伐楚，欲自为报私雠也，非能为 吴。”</C>
					<V>Công tử Quang nước Ngô nói: “Ngũ Viên kia cha và anh đều chết Sở mà Viên lại nói đánh Sở, đó là muốn báo thù riêng, không phải vì nước Ngô.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.017">
					<C>吴王乃止。</C>
					<V>Ngô vương bèn thôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.018">
					<C>伍子胥知公子光之欲杀吴王僚，乃曰：“彼光将有 内志，未可说以外事。”</C>
					<V>Ngũ Tử Tư biết công tử Quang muốn giết Ngô vương Liêu, bèn nói: “Quang kia có chí hướng việc trong nước, chưa thể nói chuyện bên ngoài được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.019">
					<C>光之父曰吴王诸樊。</C>
					<V>Cha của Quang là Ngô vương Chư Phàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.020">
					<C>诸樊弟三人：次曰馀祭， 次曰夷眛，次曰季子札。</C>
					<V>Chư Phàn có ba em trai: thứ nhất là Dư Sái, nhì là Di Mạt, út là Quý tử Trát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.021">
					<C>诸樊知季子札 贤而不立太子，以次传三弟，欲卒致国于季子札。</C>
					<V>Chư Phàn biết Quý tử Trát hiền năng nhưng không lập làm thái tử, theo thứ tự truyền cho ba em, muốn cuối cùng truyền quốc cho Quý tử Trát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.022">
					<C>诸樊既死，传馀 祭。</C>
					<V>Chư Phàn chết rồi, truyền ngôi cho Dư Sái.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.023">
					<C>馀祭死，传夷眛。</C>
					<V>Dư Sái chết, truyền cho Di Mạt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.024">
					<C>夷眛死，当传季子札；季子札逃不肯立，吴人 乃立夷眛之子僚为王。</C>
					<V>Di Mạt chết, đáng lẽ truyền cho Quý tử Trát, Quý tử Trát trốn không chịu lên ngôi, người Ngô bèn lập con trai Di Mạt là Liêu lên ngôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.025">
					<C>公子光曰：“使以兄弟次邪，季子当立；必以 子乎，则光真適嗣，当立。”</C>
					<V>Công tử Quang nói: “Ví thử anh em nối nhau. Quý tử đáng được kế vị; như lấy con thì Quang này mới là con đích thừa tự, đáng được lập.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.026">
					<C>故尝阴养谋臣以求立。</C>
					<V>Nên thường ngầm nuôi mưu thần, tính cách lên ngôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.027">
					<C>光既得专诸，善客待之。</C>
					<V>Sau khi Quang có Chuyên Chư, tiếp đãi như thượng khách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.028">
					<C>九年而楚平王死。</C>
					<V>Được chín năm, Sở Bình vương chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.029">
					<C>春，吴王僚欲因楚丧，使其二弟公子盖馀、属庸 将兵围楚之灊； 使延陵季子於晋，以观诸侯之变。</C>
					<V>Mùa xuân, Ngô vương Liêu muốn thừa dịp nước Sở có tang, sai hai em là công tử Cải Dư và Chúc Dung đem quân bao vây đất Tiềm của Sở; sai Diên Lăng Quý Tử sang nước Tấn, để xem động tĩnh của chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.030">
					<C>於是公子光谓专诸曰：“此时不可失，不求何 获！且光真王嗣，当立，季子虽来，不吾废也。”</C>
					<V>Thế là công tử Quang nói với Chuyên Chư: “Không thể để lỡ thời cơ, không muốn thì sao có được? Vả Quang này mới là người nối ngôi đích thực, đáng được lên ngôi, Quý tử tuy đến, cũng không phế ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.031">
					<C>专诸曰：“王僚可 杀也。母老子弱，而两弟将兵伐楚，楚绝其後。方今吴外困於楚，而 内空无骨鲠之臣，是无如我何。”</C>
					<V>Chuyên Chư đáp: “Có thể giết được vương Liêu. Vương Liêu mẹ già con thơ, còn hai em cầm quân đánh Sở, Sở chẹn đường lui. Lúc này, nước Ngô ngoài bị Sở vây khốn, trong không có bề tôi cương liệt, như thế không làm gì được ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.032">
					<C>公子光顿首 曰：“光之身，子之身也。”</C>
					<V>Công tử Quang dập đầu nói: “Thân của Quang là thân của ông vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.033">
					<C>王僚使兵陈自宫至光之家，门户阶陛左 右，皆王僚之亲戚也。</C>
					<V>Vương Liêu sai lính dàn hàng từ cung đến nhà Quang, ở cổng, cửa, hai bên bậc thềm, đều là thân thích của vương Liêu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.034">
					<C>酒既酣，公子光详为 足疾，入窟室中，使专诸置匕首鱼炙之腹中 而进之。</C>
					<V>Rượu đã say, công tử Quang vờ bị đau chân, vào trong hầm nhà, sai Chuyện Chư giấu chủy thủ vào trong bụng cá rán mang lên dâng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.035">
					<C>既至王 前，专诸擘鱼，因以匕首刺王僚，王僚立死。</C>
					<V>Đến trước mặt vua, Chuyên Chư tách bụng cá, nhân đó lấy chủy thủ đâm vương Liêu, Liêu chết ngay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.036">
					<C>左右 亦杀专诸，王人扰乱。</C>
					<V>Tả hữu cũng giết Chuyên Chư, người của Ngô vương rối loạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.037">
					<C>公子光出其伏甲以攻王僚之徒，尽灭之，遂自 立为王，是为阖闾。</C>
					<V>Công tử Quang cho quân mai phục ra đánh quân vương Liêu, giết toàn bộ, tự lập làm vua, đó là Hạp Lư.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.038">
					<C>阖闾乃封专诸之子以为上卿。</C>
					<V>Hạp Lư bèn phong con của Chuyên Chư làm thượng khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.039">
					<C>其後七十馀年而晋有豫让之事。</C>
					<V>Hơn bảy mươi năm sau thì có việc của Dự Nhượng ở nước Tấn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.040">
					<C>豫让者，晋人也，故尝事范氏及 中行氏，而无所知名。</C>
					<V>Dự Nhượng Dự Nhượng người nước Tấn, trước đây từng phụng sự họ Phạm rồi họ Trung Hàng, nhưng không ai biết tiếng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.041">
					<C>豫让遁逃山中，曰：“嗟乎！士为知己者死，女为说己者容。今智伯 知我，我必为报雠而死，以报智伯，则吾魂魄不愧矣。”</C>
					<V>Dự Nhượng trốn vào trong núi, nói: “Than ôi! Kẻ sĩ chết vì tri kỷ, thiếu nữ tô điểm nhan sắc vì người mình yêu. Nay Trí bá biết ta, ta dù chết cũng nhất định báo thù, để đáp tạ Trí bá, có vậy hồn phách ta mới không hổ thẹn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.042">
					<C>乃变名姓为 刑人，入宫涂厕，中挟匕首，欲以刺襄子。</C>
					<V>Bèn thay đổi họ tên, giả làm người đang chịu hình phạt, vào cung dọn nhà xí, trong mình giắt chủy thủ, muốn đâm chết Tương tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.043">
					<C>襄子如厕，心动，执问涂 厕之刑人，则豫让，内持刀兵，曰：“欲为智伯报仇！”</C>
					<V>Tương tử vào nhà xí, tâm chợt dao động, sai bắt hỏi người chịu hình quét dọn nhà xí, ra là Dự Nhượng, trong người mang dao, Dự Nhượng nói: “Muốn báo thù cho Trí bá!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.044">
					<C>左右欲诛 之。 襄子曰：“彼义人也，吾谨避之耳。且智伯亡无後，而其臣欲为 报仇，此天下之贤人也。”</C>
					<V>Tả hữu định giết đi, Tương tử nói: “Đó là người có nghĩa, ta cẩn thận tránh đi là được. Vả Trí bá chết mà không con, thân cận muốn báo thù giúp, đó là hiền nhân trong thiên hạ vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.045">
					<C>其妻不识也。</C>
					<V>Vợ cũng không nhận ra chồng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.046">
					<C>行见其友，其友识之，曰：“汝非豫让 邪？”</C>
					<V>Trên đường đi gặp người bạn, bạn nhận ra, hỏi: “Ông chẳng phải Dự Nhượng sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.047">
					<C>曰：“我是也。”</C>
					<V>Đáp: “Chính ta đây.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.048">
					<C>其友为泣曰：“以子之才，委质而臣事襄 子，襄子必近幸子。近幸子，乃为所欲，顾不易 邪？何乃残身苦 形，欲以求报襄子，不亦难乎！”</C>
					<V>Người bạn khóc nói: “Với tài của ông, khuất thân làm bề tôi thờ Tương tử, Tương tử ắt gần gũi tin tưởng. Khi đã gần gũi tin tưởng, ông làm điều mình muốn, chẳng phải dễ ư? Sao phải hủy hoại thân thể diện mạo, muốn làm thế mong báo thù Tương tử, chẳng cũng khó sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.049">
					<C>豫让曰：“既已委质臣事人，而求 杀之，是怀二心以事其君也。且吾所为者 极难耳！然所以为此者，将以愧天下後世之为人臣怀二心以事 其君者也。”</C>
					<V>Dự Nhượng đáp: “Đã khuất thân làm bề tôi thờ người mà lại muốn giết, là mang hai lòng để thờ vua vậy. Và việc tôi làm cực khó khăn. Nhưng sở dĩ làm thế này, để bề tôi mang hai lòng thờ vua trong thiên hạ sau này phải hổ thẹn vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.050">
					<C>既去，顷之，襄子当出，豫让伏於所当过之桥下。</C>
					<V>Dự Nhượng đi rồi, ít lâu sau, Tương tử ra ngoài, Dự Nhượng núp dưới cầu Tương tử sẽ qua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.051">
					<C>襄子至桥，马惊，襄子曰：“此必是豫让 也。”</C>
					<V>Tương tử đến cầu, ngựa sợ hãi, Tương tử nói: “Nhất định là Dự Nhượng rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.052">
					<C>使人问之，果豫让也。</C>
					<V>Sai người xét hỏi, quả là Dự Nhượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.053">
					<C>於是襄子乃数豫让曰：“子不尝事范、 中行氏乎？智伯尽灭之，而子不为报雠，而反委质臣於智伯。智伯亦 已死矣，而子独何以为之报雠之深也？”</C>
					<V>Thế rồi Tương tử bèn trách Dự Nhượng: “Ngươi chẳng từng thờ họ Phạm, họ Trung Hàng ư? Trí bá diệt họ, ngươi không báo thù, trái lại khuất thân làm bề tôi Trí bá. Trí bá chết rồi, sao riêng ngươi thân thiết báo thù cho lão vậy?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.054">
					<C>襄子喟然叹息而泣曰：“嗟乎豫子！子之为智伯， 名既成矣，而寡人赦子，亦已足矣。子其自为计，寡人不复释 子！”</C>
					<V>Tương tử bùi ngùi than rồi khóc nói: “Hỡi ôi Dự Nhượng! Ông vì Trí bá, danh đã thành, còn quả nhân tha ông, cũng đã đủ. Ông hãy tự liệu đi, quả nhân không thả ông nữa?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.055">
					<C>豫让曰：“臣闻明主不掩人之美，而忠臣有死名之 义。前君已宽赦臣，天下莫不称君之贤。今日之事，臣固伏诛，然原 请君之衣而击之，焉以致报雠之意，则虽死不恨。非所敢望也，敢布 腹心！”</C>
					<V>Dự Nhượng nói: “Tôi nghe minh chúa không che cái tốt đẹp của người, còn tôi trung thì chết vì danh. Trước đây ngài đã tha cho tôi, thiên hạ không ai không khen là vua hiền. Việc hôm nay, tôi cố nhiên chịu chết, nhưng xin đánh vào chiếc áo của ngài, đặng thỏa ý phục thù, được thể chết không hối hận. Đó không phải điều dám mong, song cũng dám phô bày gan ruột!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.056">
					<C>於是襄子大义之，乃使使持衣与豫让。</C>
					<V>Tương tử cho là đại nghĩa, bèn sai người cầm áo đưa cho Dự Nhượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.057">
					<C>豫让拔剑三跃而击 之， 曰：“吾可以下报智伯矣！”</C>
					<V>Dự Nhượng tuốt kiếm nhảy lên ba lần đâm vào áo, nói: “Ta báo được thù cho Trí bá rồi!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.058">
					<C>遂伏剑 自杀。</C>
					<V>Xong dùng kiếm tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.059">
					<C>死之日，赵国志士闻之，皆为涕泣。</C>
					<V>Hôm chết, chí sĩ nước Triệu biết chuyện, thảy đều khóc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.060">
					<C>其後四十馀年而轵有聂政之事。</C>
					<V>Hơn bốn mươi năm sau, Có việc của Nhiếp Chính ở đất Chỉ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.061">
					<C>聂政者，轵深井里人也。 杀人避仇，与母、姊如齐，以屠为 事。</C>
					<V>Nhiếp Chính Nhiếp Chính người làng Thâm Tỉnh đất Chỉ, vì giết người phải tránh kẻ thù, cùng mẹ và chị đến Tề, làm nghề đồ tể.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.062">
					<C>严仲子恐诛，亡去，游求人可以报侠累者。</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử sợ bị giết, bỏ trốn, tìm người có thể báo thù Hiệp Lũy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.063">
					<C>至齐，齐人或言聂政 勇敢士也，避仇隐於屠者之间。</C>
					<V>Đến Tề, người Tề có kẻ nói Nhiếp Chính là kẻ sĩ dũng cảm, vì tránh kẻ thù nên ẩn mình trong đám đồ tể.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.064">
					<C>严仲子固进， 而聂政谢曰：“臣幸有老母，家贫，客游以为狗屠，可以旦夕得甘毳 以养亲。亲供养备，不敢当 仲子之赐。”</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử cố dâng tặng, Nhiếp Chính tại từ rằng: “Tôi may có mẹ già, nhà nghèo, sang đất khách làm nghề thịt chó, sớm tối có thức ngọt bùi phụng dưỡng mẹ. Việc phụng dưỡng được đầy đủ, không dám nhận ban tặng của Trọng tử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.065">
					<C>严仲子辟人，因为聂政言曰：“臣有仇，而行游诸侯众 矣；然至齐，窃闻足下义甚高，故进百金者，将用为大人粗粝之费， 得以交足下之驩，岂敢以有求望 邪！”</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử tránh chỗ đông người, nhân đó nói với Nhiếp Chính: “Tôi có kẻ thù, nên qua nhiều nước chư hầu rồi, nhưng đến Tề, trộm nghe túc hạ là bậc cao nghĩa, cố ý dâng tặng trăm dật vàng, làm tiền chi dùng rau cháo cho lệnh mẫu, để được niềm vui giao du với túc hạ, há dám mong cầu gì đâu!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.066">
					<C>久之，聂政母死。</C>
					<V>Lâu sau, mẹ Nhiếp Chính chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.067">
					<C>既已葬，除服，聂政曰：“嗟乎！政乃市井之 人，鼓刀以屠； 而严仲子乃诸侯之卿相也，不远千里，枉车骑而交臣。臣之所以待 之，至浅鲜矣，未有大功可以称者，而严仲子奉百金为亲寿，我虽不 受，然是者徒深知政也。夫贤者以感忿睚眦之意而亲信穷僻之人，而 政独安得嘿然而已乎！且前日要政，政徒以老母；老母今以天年终， 政将为知己者用。”</C>
					<V>Táng đã xong, hết tang, Nhiếp Chính nói: “Ôi! Chính là người nơi chợ búa, khua dao mổ thịt; còn Nghiêm Trọng tử là khanh tướng chư hầu, không quản ngàn dặm xa, hạ mình kết giao với ta. Ta đối đãi ông ta, thực rất hời hợt, chưa có công lớn đáng được ban tặng, vậy mà Nghiêm Trọng tử dâng trăm dật vàng chúc thọ mẫu thân, ta tuy không nhận, nhưng đủ thấy ông ta rất biết Chính vậy. Người hiền năng hẳn vì oán hận chất chứa trong lòng mà gần gũi tin tưởng kẻ ở nơi xa, Chính này chẳng lẽ cứ lẳng lặng hay sao? Vả khi trước nhờ Chính, Chính lấy lý do mẹ già; nay mẹ đã trọn tuổi trời, Chính sẽ dốc sức vì tri kỷ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.068">
					<C>乃遂西至濮阳，见严仲子曰：“前日所以不许仲 子者，徒以亲在；今不幸而母以天年终。仲子所欲报仇者为谁？请得 从事焉！”</C>
					<V>Rồi bèn đi về tây đến Bộc Dương, gặp Nghiêm Trọng tử, nói: “Trước đây sở dĩ không hứa với Trọng tử, vì còn mẹ già; nay chẳng may mẹ đã trọn tuổi trời. Kẻ mà Trọng tử muốn báo thù là ai? Xin được làm việc đó!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.069">
					<C>严仲子具告曰：“臣之仇韩相侠累，侠累又韩君之季父 也，宗族盛多，居处兵卫甚设，臣欲使人刺之，终莫能就。今足下幸 而不弃，请益其车骑壮士可为足下辅翼者。”</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử nói ngọn ngành: “Kẻ thù của tôi là Hiệp Lũy, Tể tướng nước Hàn, Hiệp Lũy lại là chú út của vua Hàn, tông tộc đông mạnh, chỗ ở quân lính bảo vệ nghiêm mật, tôi muốn sai người giết, nhưng không ai có thể ra tay. Nay may mà túc hạ không bỏ, xin tăng cường ngựa xe tráng sĩ phụ giúp túc hạ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.070">
					<C>聂政曰：“韩之与卫， 相去中间不甚远， 今杀人之相，相又国君之亲，此其势不可以多人， 多人不能无生得失， 生得失则语泄，语泄是韩举国而与仲子为雠， 岂不殆 哉！”</C>
					<V>Nhiếp Chính đáp: “Hàn và Vệ khoảng cách không xa lắm, nay giết Tể tướng của người, lại là thân thích của vua nước họ, tình thế không thể đem theo đông người, đông người sẽ sinh chuyện thị phi, sinh chuyện thị phi sẽ lộ chuyện, lộ ra thì Hàn sẽ coi Trọng tử là kẻ thù, há chẳng nguy thay!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.071">
					<C>聂政大呼，所击杀者数十人，因自 皮面决眼， 自屠出肠，遂以死。</C>
					<V>Nhiếp Chính hô lớn, giết chết mấy chục người, rồi tự lột da mặt, khoét mắt, mổ bụng moi ruột mà chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.072">
					<C>於是韩县 之，有能言杀相侠累者予千金。</C>
					<V>Thế rồi Hàn treo thưởng ngàn vàng cho ai nói kẻ giết Tể tướng Hiệp Lũy là ai.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.073">
					<C>久之莫知也。</C>
					<V>Lâu sau vẫn không ai biết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.074">
					<C>政姊荣闻 人有刺杀韩相者，贼不得，国不知其名姓，暴其尸而县之千金，乃於 邑曰：“其是吾弟与？嗟乎，严仲子知吾 弟！”</C>
					<V>Chị gái Chính là Vinh nghe người ta kể việc có người giết Tể tướng nước Hàn, không biết hung thủ là ai, người trong nước cũng không biết họ tên, phơi thây treo thưởng ngàn vàng, nghẹn ngào nói: “Đó là em trai tôi chăng? Ôi, Nghiêm Trọng tử biết em trai tôi đó!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.075">
					<C>立起，如韩，之市，而死者果政也，伏尸哭极哀，曰：“是轵 深井里所谓聂政者也。”</C>
					<V>Bèn vội sang Hàn, đến chợ, người chết quả đúng là Chính, bèn phủ phục bên thây khóc lóc thảm thiết, nói: “Người này là Nhiếp Chính ở làng Thâm Tỉnh đất Chỉ đó.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.076">
					<C>市行者诸众人皆曰：“此人暴虐吾国相，王 县购其名姓千金，夫人不闻与？何敢来识之也？”</C>
					<V>Người đi ngoài chợ đều nói: “Người này tàn sát Tể tướng nước tôi, nhà vua treo giải ngàn vàng cho ai biết họ tên, bà không nghe nói ư? Sao dám đến nhận người?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.077">
					<C>荣应之曰：“闻 之。然政所以蒙污辱自弃於市贩之间者，为老母幸无恙， 妾未嫁也。亲既以天年下 世，妾已嫁夫，严仲子乃察举吾弟困污之中 而交之，泽厚矣，可柰何！士固为知己者死， 今乃以妾尚在之故，重自刑以绝从， 妾其柰何畏殁身之诛，终灭贤弟之名！”</C>
					<V>Vinh đáp rằng: “Có nghe. Nhưng sở dĩ Chính chịu ô nhục tự ẩn mình nơi chợ búa, vì mẹ già còn mạnh khỏe, thiếp chưa lấy chồng. Mẹ già đã trọn tuổi trời, thiếp đã gả chồng, Nghiêm Trọng tử bèn tìm em trai thiếp khi cùng khốn nhơ bẩn kết giao với nó, ấn trạch sâu dày, biết phải làm sao! Kẻ sĩ vốn chết vì tri kỷ, nay vì thiếp còn đây, nó tự hủy thân cắt đứt liên lụy, thiếp sao có thể vì sợ thân này bị giết, rốt cuộc hủy tên tuổi của hiền đệ mình được?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.078">
					<C>大惊韩市人。</C>
					<V>Người ở chợ nước Hàn cả sợ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.079">
					<C>乃 大呼天者三，卒於邑悲哀而死政之旁。</C>
					<V>Song, chị Chính gào với trời ba tiếng, đau đớn thảm thiết, chết bên cạnh Chính.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.080">
					<C>晋、楚、齐、卫闻之，皆曰：“非独政能也，乃其姊亦烈女也。 乡使政诚知其姊无濡忍之志， 不重暴骸之难， 必绝险千里以列其名，姊弟俱僇於韩市者， 亦未必敢以身许严仲子也。严仲子亦可谓知人能得士矣！”</C>
					<V>Tấn, Sở, Tề, Hàn nghe chuyện, đều nói: “Không riêng Chính giỏi, người chị cũng là liệt nữ vậy. Giả sử Chính biết chị mình không có chí nhẫn nhục, không đoái đến việc bị phơi thây, ắt vượt ngàn dặm hiểm nguy để hiển dương danh tiếng em mình, hai chị em đều chết ở chợ nước Hàn, thì chưa chắc đã dám đem thân trao cho Nghiêm Trọng tử vậy. Nghiêm Trọng tử cũng khá gọi là biết người nên mới tìm được kẻ sĩ như thế.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.081">
					<C>其後二百二十馀年秦有荆轲之事。</C>
					<V>Hơn hai trăm hai mươi năm sau có chuyện của Kinh Kha nước Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.082">
					<C>荆轲者，卫人也。 其先乃齐人，徙於卫，卫人谓之庆卿。 而之燕，燕人谓之荆卿。</C>
					<V>Kinh Kha Kinh Kha người nước Vệ, tiên tổ người Tề. Kinh Kha rời sang Vệ, người Vệ gọi là Khánh khanh; rồi sang Yên, người Yên gọi là Kinh khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.083">
					<C>盖聂 曰：“曩者吾与论剑有不称者，吾目之；试往，是宜去，不敢 留。”</C>
					<V>Cái Nhiếp nói: “Hồi nãy ta với hắn bàn về kiếm, có chỗ không được hài lòng, ta lườm hắn; thử đi mà xem, hẳn là đi rồi, không dám ở lại đâu.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.084">
					<C>使者还报，盖聂 曰：“固去也，吾曩者目摄之！”</C>
					<V>Người đó về báo, Cái Nhiếp nói: “Chắc chắn đi thôi, hồi nãy ta lườm dọa hắn!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.085">
					<C>荆轲虽游於酒人乎， 然其为人沈深好书；其所游诸侯，尽与其贤豪长者相结。</C>
					<V>Kinh Kha tuy giao du với đám sâu rượu, nhưng là người thâm trầm, thích đọc sách; khi đi du ngoạn chư hầu, đều kết giao với các hiền sĩ hào kiệt và trưởng giả ở đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.086">
					<C>其之燕，燕之处士田光先生亦善待之，知其非庸人也。</C>
					<V>Kinh Kha đến Yên, xử sĩ nước Yên là Điền Quang tiên sinh cũng đối đãi tốt, biết Kinh Kha không phải người thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.087">
					<C>居顷之，会燕太子丹质秦亡归燕。</C>
					<V>Ở được thời gian, đúng lúc thái tử Đan của nước Yên làm con tin ở Tần trốn về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.088">
					<C>燕太子丹者，故尝质於赵，而 秦王政生於赵，其少时与丹驩。</C>
					<V>Thái tử Đan nước Yên trước làm con tin Triệu, còn Tần vương là Chính sinh ở Triệu, lúc nhỏ vui chơi cùng Đan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.089">
					<C>及政立为秦王，而丹质於秦。</C>
					<V>Khi Chính lên làm vua Tần, Đan làm con tin ở Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.090">
					<C>秦王之 遇燕太子丹不善，故丹怨而亡归。</C>
					<V>Tần vương đối đãi với thái tử Đan nước Yên không tốt, nên Đan oán mà trốn về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.091">
					<C>归而求为报秦王者，国小，力不 能。</C>
					<V>Sau khi về nước, muốn tìm người báo thù Tần vương, nước nhỏ, không đủ sức.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.092">
					<C>丹曰：“然则何 由？”</C>
					<V>Đan nói: “Vậy phải làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.093">
					<C>对曰：“请入图之。”</C>
					<V>Đáp rằng: “Xin vào suy tính đã.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.094">
					<C>居有间，秦将樊於期得罪於秦王，亡之燕，太子受而舍之。</C>
					<V>Được một thời gian, tướng Tần là Phàn Ư Kỳ đắc tội với Tần vương, trốn đến Yên, Thái tử thu nạp cho ở lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.095">
					<C>鞠武 谏曰：“不可。夫以秦王之暴而积怒於燕，足为寒心， 又况闻樊将军之所在乎？是 谓‘委肉当饿虎之蹊’也，祸必不振矣！ 虽有管、晏，不能为之谋也。原太子疾遣樊将军入匈奴以 灭口。请西约三晋，南连齐、楚，北购於单于， 其後乃可图 也。”</C>
					<V>Cúc Vũ can rằng: “Không được. Với sự hung bạo của Tần vương mà kết oán với Yên đã đủ ớn lạnh trong lòng, huống chi lại nghe Phàn tướng quân ở đây? Đó chính là ném thịt ra lối đi của hổ đói vậy, ắt họa không cứu vãn được! Tuy có Quản Trọng, Yến Anh cũng không bày mưu gì nổi. Xin Thái tử kíp cho Phàn tướng quân vào Hung Nô để khỏi tai tiếng. Xin phía tây ước định với Tam Tấn, nam liên kết với Tề, Sở, bắc giao hảo với Thiền vu, sau đó mới mưu tính được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.096">
					<C>太子曰：“太傅之计，旷日弥久，心惛然，恐不 能须臾。且非独於此也，夫樊将军穷困於天下，归身於丹，丹终不以 迫於彊秦而弃所哀怜之交，置之匈奴，是固丹命卒之时也。原太傅更 虑之。”</C>
					<V>Thái tử nói: “Kế của Thái phó, mất nhiều ngày giờ, lòng ta rối ren, sợ không đợi được trong chốc lát. Và không chỉ như thế, Phàn tướng quân cùng khốn trong thiên hạ, gửi thân nơi Đan, Đan rốt cuộc không thể vì bị Tần mạnh bức bách mà vứt bỏ bạn giao hảo đáng thương, cho sang Hung Nô, đó cũng là lúc kết thúc số mạng Đan vậy. Xin Thái phó nghĩ lại.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.097">
					<C>太子曰：“原因太傅 而得交於田先生，可乎？”</C>
					<V>Thái tử nói: “Xin cậy Thái phó để được giao kết với Điền tiên sinh, được chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.098">
					<C>鞠武曰：“敬诺。”</C>
					<V>Cúc Vũ đáp: “Kính vâng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.099">
					<C>出见田先生，道“太 子原图国事於先生也”。</C>
					<V>Rồi đi gặp Điền tiên sinh, nói: “Thái tử muốn mưu việc nước với tiên sinh đó.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.100">
					<C>田光曰：“敬奉教。”</C>
					<V>Điền Quang nói: “Kính noi chỉ giáo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.101">
					<C>田光坐定，左右 无人，太子避席而请曰：“燕秦不两立，原先生留意也。”</C>
					<V>Điền Quang yên vị, bên cạnh không ai, Thái tử rời chiếu đến thỉnh giáo, nói: “Yên và Tần không thể cùng đứng, xin tiên sinh lưu ý cho.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.102">
					<C>田光 曰：“臣闻骐骥盛壮之时，一日而驰千里；至其衰老，驽马先之。今 太子闻光盛壮之时，不知臣精已消亡矣。虽然，光不敢以图国事，所 善荆卿可使也。”</C>
					<V>Điền Quang nói: “Thần nghe nói ngựa kỳ ngựa ký lúc thịnh thời, ngày ruổi rong nghìn dặm; tới khi già yếu, ngựa thường cũng chạy trước. Nay Thái tử nghe nói lúc Quang còn khỏe mạnh, không biết tôi tinh lực tiêu hao hết rồi. Dẫu rằng Quang không dám mưu tính việc nước, bạn tôi là Kinh khanh có thể sai được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.103">
					<C>太子曰：“原因先生得结交 於荆卿，可乎？”</C>
					<V>Thái tử hỏi: “Xin nhờ tiên sinh để kết giao Kinh khanh, được chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.104">
					<C>田光曰：“敬诺。”</C>
					<V>Điền Quang đáp: “Kính vâng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.105">
					<C>即起，趋出。</C>
					<V>Bèn dậy, rảo bước ra.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.106">
					<C>太子送至门，戒 曰：“丹所报，先生所言者，国之大事也，原先生勿泄也！”</C>
					<V>Thái tử tiễn đến cổng, nhắc rằng: “Điều Đan thưa và lời tiên sinh nói, là việc lớn của nước, xin tiên sinh chớ tiết lộ?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.107">
					<C>田光俯 而笑曰：“诺。”</C>
					<V>Điền Quang cúi người cười nói: “Vâng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.108">
					<C>偻行见荆卿，曰：“光与子相善，燕 国莫不知。今太子闻光壮盛之时，不知吾形已不逮也，幸而教之 曰‘燕秦不两立，原先生留意也’。光窃不自外，言足下於太子也， 原足下过太子於宫。”</C>
					<V>Lom khom đến gặp Kinh khanh, nói: “Quang kết bạn với ông, nước Yên không ai không biết. Nay Thái tử chỉ biết Quang lúc khỏe mạnh, không biết tôi hình dung đã tiều tụy, may được dạy rằng 'Yên và Tần không thể cùng đứng, xin tiên sinh lưu ý cho'. Quang trộm cho mình không thể đứng ngoài, giới thiệu tác hạ với Thái tử, mong túc hạ hạ cố qua cung Thái tử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.109">
					<C>荆轲曰：“谨奉教。”</C>
					<V>Kinh Kha nói: “Kính vâng chỉ giáo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.110">
					<C>田光曰：“吾闻之，长 者为行，不使人疑之。今太子告光曰：‘所言者，国之大事也，原先 生勿泄’，是太子疑光也。夫为行而使人疑之，非节侠也。”</C>
					<V>Điền Quang nói: “Tôi nghe, trưởng giả hành sự, không để người ta ngờ. Nay Thái tử nói với Quang điều nói ra là việc lớn của nước, xin tiên sinh đừng tiết lộ, là Thái tử ngờ Quang vậy. Làm việc mà để người ta ngờ mình, đó không phải bậc tiết nghĩa hào hiệp vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.111">
					<C>欲自杀 以激荆卿，曰：“原足下急过太子，言光已死，明不言也。”</C>
					<V>Muốn tự sát để khích lệ Kinh khanh, nói: “Xin túc hạ kíp đến chỗ Thái tử, nói Quang đã chết, để tỏ rõ Quang không tiết lộ việc.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.112">
					<C>因遂自 刎而死。</C>
					<V>Nhân đó tự cắt cổ chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.113">
					<C>荆轲遂见太子，言田光已死，致光之言。</C>
					<V>Kinh Kha đến gặp Thái tử, nói Điền Quang đã chết, rồi truyền đạt lời Quang nói.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.114">
					<C>太子再拜而跪，膝行流 涕，有顷而后言曰：“丹所以诫田先生毋言者，欲以成大事之谋也。 今田先生以死明不言，岂丹之心哉！”</C>
					<V>Thái tử với hai vái rồi quỳ, đi bằng đầu gối, nước mắt đầm đìa, lát sau mới nói: “Đan sở dĩ dặn Điền tiên sinh không nói là muốn hoàn thành mưu đại sự. Nay Điền tiên sinh lấy cái chết để tỏ mình không tiết lộ, há là tâm ý của Đan ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.115">
					<C>荆轲坐定，太子避席顿首 曰：“田先生不知丹之不肖，使得至前，敢有所道，此天之所以哀燕 而不弃其孤也。 今秦有贪利 之心，而欲不可足也。非尽天下之地，臣海内之王者，其意不厌。今 秦已虏韩王，尽纳其地。又举兵南伐楚，北临赵；王翦将数十万之众 距漳、鄴，而李信出太原、云中。赵不能支秦，必入臣，入臣则祸至 燕。燕小弱，数困於兵，今计举国不足以当秦。诸侯服秦，莫敢合 从。丹之私计愚，以为诚得天下之勇士使於秦，闚以重利； 秦王贪，其势必得所原矣。诚得劫秦 王，使悉反诸侯侵地，若曹沫之与齐桓公，则大善矣；则不可，因而 刺杀之。彼秦大将擅兵於外而内有乱，则君臣相疑，以其间诸侯得合 从，其破秦必矣。此丹之上原，而不知所委命，唯荆卿留意焉。”</C>
					<V>Kinh Kha ngồi yên vị, Thái tử lánh khỏi chiều dập đầu nói: “Điền tiên sinh không biết sự kém cỏi của Đan, cho được đến trước mặt, dám xin được tỏ bày, là trời thương xót Yên mà không vứt bỏ đứa con côi này vậy. Nay Tần có lòng tham lợi, ham muốn không biết thế nào cho đủ. Không chiếm được hết đất thiên hạ, khiến vua trong bốn biển thần phục thì không thỏa ý. Nay Tần đã bắt sống vua Hàn, chiếm hết đất Hàn. Lại cất quân xuống phía nam đánh Sở, bắc tiến đến Triệu; Vương Tiễn đem mấy chục vạn quân đến đất Chương đất Nghiệp, còn Lý Tín ra Thái Nguyên, Vân Trung. Triệu không thể chống lại Tần, ắt vào xưng thần, vào xưng thần thì họa đến Yên. Yên nhỏ yếu, nhiều lần khổ vì binh đao, nay xét đem sức cả nước cũng không cự nổi Tần. Chư hầu sợ phục Tần, không ai dám hợp tung. Đan có kế riêng ngu muội, cho là có dũng sĩ trong thiên hạ đi sứ Tần, lấy lợi lớn để nhử; vua Tần tham lam, tình thế ấy ắt được điều mình muốn. Nếu uy hiếp được vua Tần, khiến trả hết đất chiếm được của chư hầu, như việc Tào Mạt uy hiếp Tề Hoàn công, thì rất tốt; như không thể, nhân đó đâm chết y. Đại tướng của Tần cầm quân ở ngoài, trong nước có loạn vua tôi ngờ nhau, nhân đó chư hầu hợp tung, ắt phá được Tần. Đó là mong muốn lớn nhất của Đan, mà không biết ủy thác cho ai, chỉ xin Kinh khanh lưu ý.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.116">
					<C>久 之，荆轲曰：“此国之大事也，臣驽下，恐不足任使。”</C>
					<V>Lâu sau, Kinh Kha nói: “Đó là việc lớn của nước, thần hèn kém, e không đủ khả năng gánh vác.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.117">
					<C>太子前顿 首，固请毋让，然後许诺。</C>
					<V>Thái tử bước đến trước mặt dập đầu, cố xin đừng từ chối, sau đó [Kinh Kha] chấp nhận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.118">
					<C>於是尊荆卿为上卿，舍上舍。</C>
					<V>Thế rồi tôn Kinh khanh làm thượng khanh, ở phòng khách thượng hạng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.119">
					<C>久之，荆轲未有行意。</C>
					<V>Rất lâu sau, Kinh Kha chưa có ý ra đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.120">
					<C>荆轲曰：“微太子言，臣原谒之。今 行而毋信，则秦未可亲也。夫樊将军，秦王购之金千斤，邑万家。诚 得樊将军首与燕督亢之地图， 奉献秦王，秦王必说见臣，臣乃得有以报。”</C>
					<V>Kinh Kha nói: “Không cần Thái tử phải nói, thần cũng muốn xin yết kiến. Nay đi mà không có gì làm tin, vua Tần không cho đến gần. Phàn tướng quân là người vua Tần treo thưởng nghìn cân vàng, phong ấp vạn nhà. Nếu có đầu Phàn tướng quân cùng địa đồ đất Đốc Cang của Yên dâng lên Tần vương, Tần vương ắt vui mừng cầu kiến thần, thần sẽ được báo đáp Thái tử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.121">
					<C>太子 曰：“樊将军穷困来归丹，丹不忍以己之私而伤长者之意，原足下更 虑之！”</C>
					<V>Thái tử nói: “Phàn tướng quân cùng khốn về với Đan, Đan không nỡ lòng vì việc riêng mà có ý tổn thương đến tôn trưởng, xin túc hạ nghĩ cách khác cho!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.122">
					<C>荆轲知太子不忍，乃遂私见樊於期曰：“秦之遇将军可谓深矣， 父母宗族皆为戮没。今闻购将军首金千斤，邑万家，将柰何？”</C>
					<V>Kinh Kha biết Thái tử không nỡ lòng, bèn tự gặp riêng Phàn Ư Kỳ, nói: “Tần đối với tướng quân có thể nói thâm độc, cha mẹ tông tộc đều bị giết hết. Nay nghe Tần treo thưởng đầu tướng quân nghìn cân vàng, phong ấp vạn nhà, tướng quân thấy sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.123">
					<C>荆轲曰：“今有一言可以解燕国之患，报将军之仇者，何 如？”</C>
					<V>Kinh Kha nói: “Nay chỉ một lời có thể giải trừ nỗi lo của Yên, báo được thù của tướng quân thì sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.124">
					<C>於期乃前曰：“为之柰何？”</C>
					<V>Ư Kỳ tiến đến trước nói: “Phải làm thế nào?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.125">
					<C>荆轲曰：“原得将军之首以献秦 王，秦王必喜而见臣，臣左手把其袖，右手揕其匈， 然则将军之仇报而燕见 陵之愧除矣。将军岂有意乎？”</C>
					<V>Kinh Kha nói: “Xin được đầu tướng quân để dâng vua Tần, vua Tần ắt vui mà gặp tôi, tôi tay trái cầm ống tay áo, tay phải đâm vào bụng hắn, vậy báo được thù của tướng quân và rửa được nỗi thẹn vì bị lăng nhục của Yên. Tướng quân há có ý gì chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.126">
					<C>太子闻之，驰往，伏 尸而哭，极哀。</C>
					<V>Thái tử hay tin, đi xe ngựa đến, phục bên xác khóc vô cùng đau đớn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.127">
					<C>既已不可柰何，乃遂盛樊於期首函封之。</C>
					<V>Nhưng việc đã rồi không thể làm gì khác, liền đem đầu Phàn Ư Kỳ niêm phong lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.128">
					<C>於是太子豫求天下之利匕首，得赵人徐夫人匕首， 取之百金， 使工以药焠之，以试人， 血濡缕，人无不立死者。</C>
					<V>Thế rồi Thái tử tìm chủy thủ sắc bén trong thiên hạ, kiếm được chủy thủ của Từ phu nhân nước Triệu, trả giá trăm dật vàng, sai thợ đem tôi trong thuốc độc, dùng người để thử, rướm máu như sợi tơ, không ai không chết ngay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.129">
					<C>燕国有勇士秦舞阳，年十三，杀人，人不敢 忤视。</C>
					<V>Nước Yên có dũng sĩ Tần Vũ Dương, mười ba tuổi, giết người, không ai dám nhìn thẳng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.130">
					<C>乃令秦舞阳 为副。</C>
					<V>Bèn lệnh Tần Vũ Dương làm phó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.131">
					<C>荆轲有所待，欲与俱；其人居远未来，而为治行。</C>
					<V>Kinh Kha đợi người đến, muốn cùng đi; người đó ở xa chưa đến, sắp sẵn hành lý cho.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.132">
					<C>顷之，未 发，太子迟之，疑其改悔，乃复请曰：“日已尽矣，荆卿岂有意哉？ 丹请得先遣秦舞阳。”</C>
					<V>Lâu sau, chưa lên đường, Thái tử cho là chậm trễ, ngờ Kinh Kha hối hận đổi ý, lại thúc giục: “Thời gian đã hết, Kinh khanh há có ý gì chăng? Đan xin được sai Tần Vũ Dương đi trước.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.133">
					<C>荆轲怒，叱太子曰：“何太子之遣？往而不返 者，竖子也！且提一匕首入不测之彊秦，仆所以留者，待吾客与俱。 今太子迟之，请辞决矣！”</C>
					<V>Kinh Kha giận, quát Thái tử: “Sao Thái tử sai hắn đi trước? Đi mà không trở về, là trò trẻ con! Vả lại đem một dao chủy thủ vào Tần mạnh đầy bất trắc, cho nên tôi còn lưu lại, đợi người khách của tôi đến đi cùng. Nay Thái tử cho là chậm trễ, vậy xin từ biệt!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.134">
					<C>遂发。</C>
					<V>Bèn xuất phát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.135">
					<C>太子及宾客知其事者，皆白衣冠以送之。</C>
					<V>Thái tử cùng tân khách biết việc đó, đều mặc áo đội mũ trắng đưa tiễn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.136">
					<C>於是荆轲就车而去，终已不顾。</C>
					<V>Thế rồi Kinh Kha lên xe ra đi, không ngoái nhìn lại nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.137">
					<C>嘉为先言 於秦王曰：“燕王诚振怖大王之威，不敢举兵以逆军吏，原举国为内 臣，比诸侯之列，给贡职如郡县，而得奉守先王之宗庙。恐惧不敢自 陈，谨斩樊於期之头，及献燕督亢之地图，函封，燕王拜送于庭，使 使以闻大王，唯大王命之。”</C>
					<V>Gia vì Kinh Kha nói với Tần vương rằng: “Yên vương thực sự sợ oai của đại vương, không dám cất quân chống lại quân Tần, xin đem cả nước làm tôi nội phụ, xếp vào hàng chư hầu, dâng cống như các quận huyện, mong được phụng thờ gìn giữ tông miếu tiên vương. Sợ không dám tự tỏ bày, xin chém đầu Phàn Ư Kỳ, dâng địa đồ đất Đốc Cang nước Yên, bỏ vào hòm niêm phong lại, Yên vương dâng lên sân đình, sai sứ đến báo đại vương, chỉ chờ đại vương hạ lệnh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.138">
					<C>荆轲奉樊於期头函，而 秦舞阳奉地图柙，以次进。</C>
					<V>Kinh Kha bưng hòm đựng đầu Phàn Ư Kỳ, còn Tần Vũ Dương bưng hàm chứa địa đồ, theo thứ tự tiến vào.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.139">
					<C>至陛，秦舞阳色 变振恐，群臣怪之。</C>
					<V>Đến bệ rồng, Tần Vũ Dương sợ hãi biến sắc, quần thần lấy làm lạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.140">
					<C>荆轲顾笑舞阳，前谢曰：“北蕃蛮夷之鄙人，未 尝见天子，故振慴。原大王少假借之，使得毕使於前。”</C>
					<V>Kinh Kha quay lại cười Vũ Dương, tiến lên tạ lỗi: “Kẻ thô lậu nước man di phên giậu phía bắc, chưa từng thấy thiên tử, nên kinh sợ. Xin đại vương lượng thứ, khiến thần được tròn bổn phận sứ giả.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.141">
					<C>秦王谓轲 曰：“取舞阳所持地图。”</C>
					<V>Tần vương bảo Kinh Kha: “Lấy địa đồ Vũ Dương đang cầm lên đây?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.142">
					<C>轲既取图奏之，秦王发图，图穷而匕首 见。</C>
					<V>Kinh Kha lấy địa đồ dâng lên. Tần vương mở địa đồ, mở hết thì lộ dao chủy thủ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.143">
					<C>因左手把秦王之袖，而右手持匕首揕之。</C>
					<V>Kinh Kha nhân đó tay trái túm tay áo Tần vương, tay phải cầm dao chủy thủ chực đâm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.144">
					<C>未至身，秦王惊，自引 而起，袖绝。</C>
					<V>Chưa chạm đến người, Tần vương kinh sợ, vội vùng dậy, tay áo đứt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.145">
					<C>时惶急，剑坚，故不可立拔。</C>
					<V>Đương lúc hoảng hốt, kiếm chặt, không tuốt ngay được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.146">
					<C>群臣皆愕，卒起不意，尽失其度。</C>
					<V>Quần thần thảng thốt, không biết làm sao, mất cả phong thái bình thường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.147">
					<C>而秦法，群臣 侍殿上者不得持尺寸之兵；诸郎中执兵皆陈殿 下，非有诏召不得上。</C>
					<V>Theo pháp luật nước Tần, quần thần hầu vua trên điện, không được mang theo một tấc một thước binh khí nào, Lang trung cầm binh khí đều đứng dưới điện, không có chiếu triệu không được lên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.148">
					<C>而 卒惶急，无以击轲，而以手共搏之。</C>
					<V>Trong lúc hoảng hốt, quần thần không biết lấy gì đánh Kha, phải dùng tay không.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.149">
					<C>秦王方环柱走，卒惶 急，不知所为，左右乃曰：“王负剑！”</C>
					<V>Tần vương đang chạy quanh cột, thảng thốt hoảng sợ, không biết làm sao, tả hữu bèn hô: “Đại vương đeo kiếm sau lưng!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.150">
					<C>荆轲废，乃引其匕首以擿秦王， 不中，中桐柱。</C>
					<V>Kinh Kha què chân, liền dùng chủy thủ ném Tần vương, không trúng, trúng ngay cột gỗ đồng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.151">
					<C>轲自知事不就，倚柱而笑，箕踞以骂 曰：“事所以不成者，以欲生劫之，必得约契以报太子也。”</C>
					<V>Kha tự biết việc không thành, dựa cột mà cười, ngồi xổm mà chửi: “Việc sở dĩ không thành, vì ta muốn để người sống rồi uy hiếp, đặng lấy cho được tờ khoán ước để hồi báo Thái tử.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.152">
					<C>於是左右既前杀轲，秦王不怡者良久。</C>
					<V>Thế rồi tả hữu tiến lên giết Kha. Tần vương thất thần hồi lâu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.153">
					<C>於是秦王大怒，益发兵诣赵，诏王翦军以伐燕。</C>
					<V>Thế rồi Tần vương cả giận, phái thêm quân tiến đến Triệu, lệnh quân Vương Tiễn đánh Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.154">
					<C>十月而拔蓟城。</C>
					<V>Tháng Mười, hạ được Kế Thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.155">
					<C>秦将李信追击燕王急，代 王嘉乃遗燕王喜书曰：“秦所以尤追燕急者，以太子丹故也。今王诚 杀丹献之秦王，秦王必解，而社稷幸得血食。”</C>
					<V>Tướng Tần là Lý Tín đuổi đánh Yên vương rất rát, vua nước Đại là Gia bèn gửi thư cho Yên vương Hỷ rằng: “Sở dĩ Tần truy bức Yên ráo riết, là vì Thái tử Đan. Nay nếu đại vương giết Đan dâng lên Tần vương, Tần vương ắt giải vây, nền xã tắc cũng may mắn được hưởng tế tự.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.156">
					<C>其後李信追丹，丹匿 衍水中，燕王乃使使斩太子丹，欲献之秦。</C>
					<V>Sau Lý Tín truy đuổi Thái tử Đan, Đan ẩn ở Diễn Thủy, Yên vương bèn sai sứ chém Thái tử Đan, muốn dâng cho Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.157">
					<C>秦复 进兵攻之。</C>
					<V>Tần lại tiến quân đánh Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.158">
					<C>後五年，秦卒灭燕，虏燕王喜。</C>
					<V>Năm năm sau, Tần diệt được Yên, bắt sống Yên vương Hỷ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.159">
					<C>其明年，秦并天下，立号为皇帝。</C>
					<V>Năm sau, Tần thôn tính được thiên hạ, xưng là hoàng đế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.160">
					<C>於是秦逐太子丹、荆轲之客， 皆亡。</C>
					<V>Thế rồi Tần truy bắt môn khách của Thái tử Đan và Kinh Kha, đều trốn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.161">
					<C>每出言 曰：“彼有善有不善。”</C>
					<V>Mỗi khi mở miệng, liền nói: “Người kia chỗ gảy hay, chỗ gảy dở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.162">
					<C>从者以告其主， 曰：“彼庸乃知音，窃言是非。”</C>
					<V>Người theo hầu nói với chủ: “Kẻ kia làm thuê lại hiểu âm nhạc, trộm nói việc đàn hay đàn dở.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.163">
					<C>宋子传客之，闻於秦始皇。</C>
					<V>Vùng Tống Tử thay nhau tôn làm khách, tin truyền đến Tần Thủy Hoàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.164">
					<C>秦始皇召见， 人有识者，乃曰：“高渐离也。”</C>
					<V>Tần Thủy hoàng triệu kiến, có người biết, bèn nói: “Đó là Cao Tiệm Ly.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.165">
					<C>於是遂诛高渐离，终身不复近诸侯之人。</C>
					<V>Thế rồi Thủy hoàng bèn giết Cao Tiệm Ly, trọn đời không thân cận người nước chư hầu nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.166">
					<C>鲁句践已闻荆轲之刺秦王，私曰：“嗟乎，惜哉其不讲於刺剑之 术也！甚矣吾不知人也！曩者吾叱之，彼乃 以我为非人也！”</C>
					<V>Lỗ Câu Tiễn nghe chuyện Kinh Kha hành thích Tần vương, nói riêng rằng: “Ôi chao, tiếc thay Kinh Kha không giỏi kiếm thuật. Ta thực không biết người quá đỗi! Trước đây ta quát hắn, hắn liền cho ta không phải người cùng chí hướng!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.167">
					<C>太史公曰：世言荆轲，其称太子丹之命，“天雨粟，马生 角”也， 太过。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Người đời nói về chuyện Kinh Kha, khen Thái tử Đan có mệnh trời, “trời mưa thóc, ngựa mọc sừng” thực là nói quá.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.168">
					<C>又言荆轲伤秦王，皆非也。</C>
					<V>Lại nói Kinh Kha đả thương Tần vương, đều sai cả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.169">
					<C>始公孙季功、董生与夏 无且游，具知其事，为余道之如是。</C>
					<V>Trước kia Công Tôn Quý Công, Đổng Sinh giao du với Hạ Vô Thư, đều biết chuyện đó, nói lại với tôi như kể trên đây.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.001.170">
					<C>自曹沫至荆轲五人，此其义或成 或不成，然其立意较然，不欺其志，名垂後世，岂妄 也哉！ 曹沫盟柯，返鲁侵地。 专诸进炙，定吴篡位。 彰弟哭市， 报主涂厕。</C>
					<V>Từ Tào Mạt đến Kinh Kha là năm người, nghĩa cử hoặc thành công, hoặc không thành, nhưng họ lập chí đều rõ ràng, không làm nhục chí mình, tên truyền đời sau, đâu phải truyền xằng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.086.002">
				<STC ID="HCS_001.086.002.001">
					<C>楚发兵绝吴将盖馀、属 庸路，吴兵不得还。</C>
					<V>Sở phát binh chặn đường của tướng Ngô là Cái Dư và Chúc Dung, quân Ngô không còn đường về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.002">
					<C>四月丙子， 光伏甲士 於窟室中， 而具酒请王僚。</C>
					<V>Tháng Tư, ngày Bính Tý, Quang cho giáp sĩ phục trong hầm nhà, chuẩn bị tiệc rượu mời vương Liêu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.003">
					<C>夹立侍，皆持长铍。</C>
					<V>Lính đứng hầu, đều cầm kiếm dài.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.004">
					<C>去而事智伯， 智伯甚尊宠之。</C>
					<V>Bỏ đi phụng sự Trí bá, Trí bá rất yêu quý và đề cao.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.005">
					<C>及智伯伐赵襄子，赵襄子 与韩、魏合谋灭智伯，灭智伯之後而三分其地。</C>
					<V>Khi Trí bá đánh Triệu Tương tử, Triệu Tương tử cùng Hàn và Ngụy hợp mưu diệt Trí bá, sau khi diệt Trí bá bèn chia đất làm ba phần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.006">
					<C>赵襄子最怨智伯， 漆其 头以为饮器。</C>
					<V>Triệu Tương tử oán Trí bá nhất, lấy sơn sơn đầu Trí bá làm đồ đựng rượu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.007">
					<C>居顷之，豫让又漆身为厉， 吞炭为哑， 使形状不可知， 行乞於市。</C>
					<V>Thời gian sau, Dự Nhượng lại sơn mình làm người hủi, nuốt than làm người câm, khiến không ai nhận ra hình dáng, đi ăn xin ngoài chợ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.008">
					<C>豫让曰：“臣事范、中行 氏，范、中行氏皆众人遇我，我故众人报之。至於智伯，国士遇我， 我故国士报之。”</C>
					<V>Dự Nhượng đáp: “Tôi thờ họ Phạm, họ Trung Hàng, họ đối đãi tôi như người thường, nên tôi cũng báo đáp như người thường. Còn Trí bá đối đãi tôi như quốc sĩ, nên tôi báo đáp như cách của quốc sĩ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.009">
					<C>使兵围之。</C>
					<V>Sai lính vây Dự Nhượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.010">
					<C>严仲子至门请，数反，然後具酒自暢 聂政母前。</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử đến nhà xin gặp, qua lại mấy lần, sau chuẩn bị tiệc rượu dâng trước mặt mẹ Nhiếp Chính.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.011">
					<C>聂政曰：“臣所以降志辱身 居市井屠者，徒 幸以养老母；老母在，政身未敢以许人也。”</C>
					<V>Nhiếp Chính nói: “Tôi sở dĩ khuất chí nhục mình làm đồ tể nơi chợ búa, thảy vì phụng dưỡng mẹ già; mẹ già còn, thân Chính này chưa dám hứa với người khác.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.012">
					<C>严仲子固让，聂政竟不肯受也。</C>
					<V>Nghiêm Trọng tử cố dâng vàng, cuối cùng Nhiếp Chính vẫn không chịu nhận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.013">
					<C>遂谢车骑人徒，聂政乃辞独行。</C>
					<V>Nhiếp Chính bèn từ chối mang theo xe ngựa, tùy tòng, chia tay, một mình lên đường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.014">
					<C>杖剑至韩，韩相侠累方坐府上，持兵戟而卫侍者甚卫。</C>
					<V>Nhiếp Chính mang kiếm đến Hàn, Tể tướng nước Hàn là Hiệp Lũy đang ngồi trên phủ, lính vác kích đứng hầu rất đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.015">
					<C>聂政直 入，上阶刺杀侠累， 左右大乱。</C>
					<V>Nhiếp Chính xông thẳng vào, lên thềm đâm chết Hiệp Lũy, tả hữu đại loạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.016">
					<C>其後秦伐魏，置东郡，徙卫元君之支属於野 王。</C>
					<V>Về sau, Tần đánh Ngụy, lập thành Đông Quận, dời thân thuộc của Vệ Nguyên quân đến đất Dã Vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.017">
					<C>使使往之主人，荆卿则已驾而去榆次矣。</C>
					<V>Sai người đến xem, Kinh Kha quả đã đánh xe đi khỏi Du Thứ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.018">
					<C>其後秦日出兵山东以伐齐、楚、三晋，稍蚕食诸侯，且至於燕， 燕君臣皆恐祸之至。</C>
					<V>Sau, Tần ngày ngày đem quân ra phía đông Hào Sơn để đánh Tề, Sở, Tam Tấn, lấn dần chư hầu như tằm ăn lá dâu, rồi dần đến nước Yên, vua tôi nước Yên đều sợ họa đến mình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.019">
					<C>太子丹患之，问其傅鞠武。 武对曰：“秦地遍天下，威胁韩、魏、赵氏，北有甘 泉、谷口之固，南有泾、渭之沃，擅巴、汉之饶，右陇、蜀之山，左 关、殽之险，民众而士厉，兵革有馀。意有所出，则长城之南，易水 以北，未有所定也。柰何以见陵之怨，欲批 其逆鳞哉！”</C>
					<V>Thái tử Đan lo lắng việc đó, hỏi thầy Cúc Vũ, Vũ đáp: “Đất Tần khắp thiên hạ, uy hiếp các họ Hàn, Ngụy, Triệu, phía bắc có Cam Tuyền, Cốc Khẩu hiểm yếu vững chắc, phía nam có đất sông Kinh sống Vị màu mỡ, lại thêm sự giàu có của đất Ba đất Hán, bên phải có núi Lũng núi Thục, trái có Hàm Cốc và Hào Sơn hiểm trở, dân đông quân mạnh, vũ khí có thừa. Nếu Tần xuất quân, thì phía nam Trường thành, mạn bắc sông Dịch Thủy, không thể giữ yên được. Sao lại oán vì bị lăng nhục, muốn đụng vảy ngược của rồng vậy thay!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.020">
					<C>鞠武曰：“夫行危欲求安，造祸而求福，计浅而怨深，连结 一人之後交，不顾国家之大害，此所谓‘资怨而助祸’矣。夫以鸿毛 燎於炉炭之上，必无事矣。且以雕鸷之秦，行怨暴之怒，岂足道哉！ 燕有田光先生，其为人智深而勇沈，可与谋。”</C>
					<V>Cúc Vũ nói: “Ôi, làm việc nguy hiểm mà muốn được yên, gây họa mà mong được phúc, kế nông mà oán sâu, liên kết một người mà không đoái mối nguy hại to lớn của quốc gia, đó gọi là 'tích oán nuôi họa' vậy. Phàm đem lông chim hồng hơ trên lò than, nhất định không còn gì nữa. Vả với sự hung hãn của Tần, phát tiết cơn giận, há nói xiết ư? Yên có Điền Quang tiên sinh, trí tuệ thâm sâu dũng cảm thâm trầm, có thể mưu tính cùng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.021">
					<C>秦将王翦破赵，虏赵王，尽收入其地，进 兵北略地至燕南界。</C>
					<V>Tướng Tần là Vương Tiễn phá Triệu, bắt sống vua Triệu, thu hết đất đai, tiến quân lên bắc chiếm đất, đến biên giới phía nam nước Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.022">
					<C>太子丹恐惧，乃请荆轲曰：“秦兵旦暮渡易水， 则虽欲长侍足下，岂可得哉！”</C>
					<V>Thái tử Đan sợ, bèn thỉnh cầu Kinh Kha rằng: “Quân Tần sớm tối vượt sông Dịch Thủy, dẫu muốn hầu túc hạ mãi, há có được chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.023">
					<C>於期 仰天太息流涕曰：“於期每念之，常痛於骨髓，顾计不知所出 耳！”</C>
					<V>Ư Kỳ ngẩng đầu lên trời than thở sụt sùi, nói: “Mỗi khi Ư Kỳ nghĩ đến điều đó, luôn đau đến tận xương tủy, nhưng không tìm ra kế gì.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.024">
					<C>樊於期偏袒搤捥 而进曰：“此臣之日夜切齿腐心也， 乃今得闻教！”</C>
					<V>Phàn Ư Kỳ xốc tay áo tiến lên nói: “Đó là điều tôi ngày đêm nghiến răng nát ruột, nay mới được nghe chỉ giáo!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.025">
					<C>又前而为歌曰：“风萧萧兮易 水寒，壮士一去兮不复还！”</C>
					<V>Lại bước lên hát rằng: “Gió se sắt chừ sông Dịch lạnh, tráng sĩ một đi chừ không trở lại!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.026">
					<C>复为羽声慷慨，士皆瞋目，发尽上指 冠。</C>
					<V>Lại hát bằng âm vũ khảng khái, kẻ sĩ đều trợn mắt, tóc dựng xiên lên mũ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.027">
					<C>遂至秦，持千金之资币物，厚遗秦王宠臣中庶子蒙嘉。</C>
					<V>Đến Tần, đem của cải đáng giá nghìn vàng, tặng sủng thần của Tần vương là quan Trung thứ tử Mông Gia.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.028">
					<C>秦王闻之，大喜，乃朝服，设九宾， 见燕使者咸 阳宫。</C>
					<V>Tần vương nghe vậy, cả mừng, mặc triều phục, bày lễ cửu tân, tiếp kiến sứ giả nước Yên ở cung Hàm Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.029">
					<C>拔剑，剑长，操其室。</C>
					<V>Tần vương tuốt kiếm, kiếm dài, chỉ nắm bao kiếm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.030">
					<C>方急时，不及召下兵，以故荆轲乃逐秦王。</C>
					<V>Đương lúc cấp bách, không kịp gọi binh lính dưới điện, nên Kinh Kha đuổi theo Tần vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.031">
					<C>是时侍医夏无且 以其所奉药囊提荆轲也。</C>
					<V>Khi đó, thầy thuốc đứng hầu là Hạ Vô Thư lấy túi thuốc đem theo ném Kinh Kha.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.032">
					<C>已而论功，赏群臣及当坐者各有差，而赐夏无且黄金二百溢， 曰：“无且爱我，乃以药囊提荆轲也。”</C>
					<V>Sau đó luận công ban thưởng quần thần theo thứ hạng khác nhau, ban cho Hạ Vô Thư hai trăm dật vàng, nói: “Vô Thư yêu ta, nên lấy túi thuốc ném Kinh Kha vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.033">
					<C>高渐离变名姓为人庸保， 匿作於宋子。</C>
					<V>Cao Tiệm Ly thay tên đổi họ, thành người làm thuê, ẩn thân ở đất Tống Tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.034">
					<C>久之，作苦，闻其家堂上客击筑，傍徨不能去。</C>
					<V>Lâu sau, làm việc khổ cực, nghe khách trên nhà chủ đánh đàn trúc, dùng dằng không sao đi được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.035">
					<C>家丈人召使前击筑， 一坐称善，赐酒。</C>
					<V>Chủ nhà gọi đến, bảo lên nhà đánh đàn trúc, mọi người khen giỏi, tặng rượu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.036">
					<C>举 坐客皆惊，下与抗礼，以为上客。 使击筑而歌，客无不流涕而去者。</C>
					<V>Cử tọa đều kinh ngạc, bước xuống hành lễ, tôn làm thượng khách, bảo gảy đàn trúc và hát, khách không ai không sa nước mắt mà về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.002.037">
					<C>使击筑，未尝不称善。</C>
					<V>Sai đánh đàn trúc, chưa từng không khen hay.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.086.004">
				<STC ID="HCS_001.086.004.001">
					<C>久之，濮阳严仲子事韩哀侯， 与韩相侠累 有卻。</C>
					<V>Lâu sau, Nghiêm Trọng tử ở Bộc Dương thờ Hàn Ai hầu, có hiềm khích với Tể tướng nước Hàn là Hiệp Lũy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.002">
					<C>酒酣，严仲子奉黄 金百溢，前为聂政母寿。</C>
					<V>Rượu say, Nghiêm Trọng tử dâng trăm dật vàng, chúc thọ mẹ Nhiếp Chính.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.003">
					<C>聂政惊怪其厚，固谢严仲子。</C>
					<V>Nhiếp Chính lấy làm lạ vì lễ hậu, cố từ chối Nghiêm Trọng tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.004">
					<C>荆轲出，人或言复召荆卿。</C>
					<V>Kinh Kha đi ra, có người nói Cái Nhiếp gọi Kinh Kha lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.005">
					<C>荆轲嗜酒，日与狗屠及高 渐离饮於燕市，酒酣以往，高渐离击筑，荆轲和而歌於市中，相乐 也，已而相泣，旁若无人者。</C>
					<V>Kinh Kha thích rượu, hằng ngày cũng đám thịt chó và Cao Tiệm Ly uống rượu ở chợ nước Yên, uống say, Cao Tiệm Ly đánh đàn trúc, Kinh Kha hát họa lại ở trong chợ, cùng nhau vui vẻ, rồi lại cùng khóc, coi như bên cạnh không người.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.006">
					<C>太子逢迎，卻行为导，跪而蔽席。</C>
					<V>Thái tử nghênh đón, đi lùi dẫn đường, quỳ để sửa chiếu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.004.007">
					<C>太子日造门 下，供太牢具，异物间进，车骑美女恣荆轲所欲，以顺適其意。</C>
					<V>Thái tử hằng ngày đến dưới cổng, khoản đãi bằng gỗ thái lao, không ngừng dâng thứ quý lạ, xe ngựa mĩ nữ, thỏa theo ý Kinh Kha, khiến Kinh Kha hài lòng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.086.003">
				<STC ID="HCS_001.086.003.001">
					<C>然严仲子卒备宾主 之礼而去。</C>
					<V>Nhưng Nghiêm Trọng tử vẫn trọn lễ của khách với chủ rồi đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.003.002">
					<C>韩取聂政尸暴於市，购问莫知谁子。</C>
					<V>Hàn đem thây Nhiếp Chính phơi ngoài chợ, treo thưởng để truy hỏi nhưng không ai biết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.003.003">
					<C>至易水之上，既祖，取 道，高渐离击筑，荆轲和而歌，为变徵之 声，士皆垂泪涕泣。</C>
					<V>Đến trên sông Dịch, tế thần đường xong, liền xuất phát, Cao Tiệm Ly đánh đàn tranh, Kinh Kha họa lại hát theo điệu biến chủy, kẻ sĩ đều nhỏ lệ sụt sùi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.003.004">
					<C>负剑，遂拔以击荆轲，断其左股。</C>
					<V>Tần vương bèn tuốt kiếm đánh Kinh Kha, chém đứt đùi trái.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.003.005">
					<C>秦皇帝惜其善击筑，重赦之，乃矐 其目。</C>
					<V>Tần Thủy hoàng tiếc Ly giỏi đánh đàn trúc, nên tha tội chết, rồi làm mù mắt.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.086.005">
				<STC ID="HCS_001.086.005.001">
					<C>荆卿好读书击剑，以术 说卫元君，卫元君不用。</C>
					<V>Kinh khanh thích đọc sách đánh kiếm, đem thuật của mình du thuyết Vệ Nguyên quân, Vệ Nguyên quân không dùng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.086.006">
				<STC ID="HCS_001.086.006.001">
					<C>荆轲尝游过榆次，与盖聂论剑， 盖聂怒而目之。</C>
					<V>Kinh Kha từng ngao du qua đất Du Thứ, cùng Cái Nhiếp bàn về kiếm, Cái Nhiếp giận lườm Kinh Kha.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.002">
					<C>荆轲游於邯郸，鲁句践与荆轲博，争道， 鲁句践怒而叱之，荆 轲嘿而逃去，遂不复会。</C>
					<V>Kinh Kha ngao du đến Hàm Đan, Lỗ Câu Tiễn cùng Kinh Kha đánh cờ, tranh nước đi, Lỗ Câu Tiễn giận quát Kinh Kha, Kinh Kha lẳng lặng trốn đi, không gặp lại nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.003">
					<C>荆轲既至燕，爱燕之狗屠及善击筑者高渐离。</C>
					<V>Kinh Kha đến Yên, thích thợ thịt chó và giỏi đánh đàn trúc Yên là Cao Tiệm Ly.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.004">
					<C>荆轲逐秦 王，秦王环柱而走。</C>
					<V>Kinh Kha đuổi Tần vương, Tần vương chạy quanh cột.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.005">
					<C>秦王复击轲，轲被八创。</C>
					<V>Tần vương lại đánh Kha, Kha bị tám vết thương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.006">
					<C>燕王喜、太子丹等尽率其精兵东保於辽东。</C>
					<V>Yên vương là Hỷ và bọn Thái tử Đan đem hết tinh binh sang phía đông giữ đất Liêu Đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.007">
					<C>而高渐离念久隐畏约无穷 时， 乃退，出其装匣中筑与其善衣，更容貌而前。</C>
					<V>Thế rồi Cao Tiệm Ly nghĩ mình ẩn trốn mãi trong cảnh khốn quẫn, bèn lui xuống, mở hòm trang phục, lấy đàn trúc và quần áo đẹp, lại đổi dung mạo bước lên nhà.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.086.006.008">
					<C>稍益近之，高渐离乃以铅置筑中， 复进得近，举筑朴 秦皇帝，不中。</C>
					<V>Dần dần Tần Thủy hoàng tiến lại gần Cao Tiệm Ly. Cao Tiệm Ly lấy chì đổ vào trong đàn trúc, Tần Thủy hoàng càng tiến đến gần hơn, Cao Tiệm Ly giơ đàn trúc đánh Tần Thủy hoàng, không trúng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
