<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.094">
			<PAGE ID="HCS_001.094.001">
				<STC ID="HCS_001.094.001.001">
					<C>田儋者，狄人也， 故齐王田氏族也。</C>
					<V>Điền Đam, người huyện Địch, là dòng dõi tông tộc họ Điền của Tề vương khi trước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.002">
					<C>儋从弟田荣，荣弟田横，皆豪， 宗彊，能得人。</C>
					<V>Em họ Đam là Điền Vinh, em Vinh là Điền Hoành, đều là bậc hào kiệt, tông tộc giàu mạnh, được người ủng hộ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.003">
					<C>陈涉之初起王楚也，使周市略定魏地，北至狄，狄城守。</C>
					<V>Ban đầu, Trần Thiệp nổi lên xưng vương ở Sở, sai Chu Thị đánh lấy đất Ngụy, phía bắc đến huyện Địch, người huyện Địch giữ chức thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.004">
					<C>田儋详 为缚其奴，从少年之廷，欲谒杀奴。</C>
					<V>Điền Đam vờ bắt gia nô trói lại, theo thanh niên nọ đến huyện đường, muốn cáo quan việc y giết gia nô của mình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.005">
					<C>见狄令，因击杀令，而召豪吏子弟 曰：“诸侯皆反秦自立，齐，古之建国，儋，田氏，当王。”</C>
					<V>Gặp Huyện lệnh, nhân đó đánh giết Huyện lệnh, rồi triệu con em các hào cường quan lại nói: “Chư hầu đều phản Tần để tự lập, Tề lập quốc từ thời cổ, Đam, người họ Điền, đáng được làm vua.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.006">
					<C>遂自立 为齐王，发兵以击周市。</C>
					<V>Rồi tự lập làm Tề vương, phát binh đánh Chu Thị.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.007">
					<C>周市军还 去，田儋因率兵东略定齐地。</C>
					<V>Quân Chu Thị rút chạy, Điền Đam nhân đó dẫn quân sang đông bình định đất Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.008">
					<C>秦将章邯围魏王咎於临济，急。</C>
					<V>Tướng Tần là Chương Hàm bao vây Ngụy vương là Cữu ở Lâm Tế, nguy cấp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.009">
					<C>魏王请救於齐，齐王田儋将兵救 魏。</C>
					<V>Ngụy vương xin Tề cứu viện, Tề vương Điền Đam đem quân cứu Ngụy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.010">
					<C>章邯夜衔枚击，大破齐、魏军，杀田儋 於临济下。</C>
					<V>Ban đêm, Chương Hàm ngậm tăm đánh úp, cả phá quân Tề, Ngụy, giết Điền Đam dưới thành Lâm Tế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.011">
					<C>儋弟田荣收儋馀兵东走东阿。</C>
					<V>Em Đam là Điền Kinh thu tàn quân của Đam chạy sang Đông A ở phía đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.012">
					<C>齐人闻王田儋死，乃立故齐王建之弟田假为齐王，田角为相，田 间为将，以距诸侯。</C>
					<V>Người Tề nghe tin Điền Đam chết, bèn lập em là Điền Giả, trước là Tề vương Kiến, lên làm Tề vương, Điền Giác làm Tướng quốc, Điền Nhàn làm tướng quân, để cự lại chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.013">
					<C>田荣之走东阿，章邯追围之。</C>
					<V>Điền Vinh chạy đến Đông A, Chương Hàm đuổi theo bao vây.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.014">
					<C>项梁闻田荣之急，乃引兵击破章邯 军东阿下。</C>
					<V>Hạng Lương nghe tin Điền Kinh nguy cấp, liền dẫn quân đánh phá quân Chương Hàm dưới thành Đông A.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.015">
					<C>章邯走而西，项梁因追之。</C>
					<V>Chương Hàm chạy sang tây, Hạng Lương nhân đó đuổi theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.016">
					<C>而田荣怒齐之立假，乃引兵 归，击逐齐王假。</C>
					<V>Còn Điền Kinh giận Tề lập Giả làm vua, bèn dẫn quân về, đánh đuổi Tề vương Giả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.017">
					<C>假亡走楚。</C>
					<V>Giả chạy trốn sang Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.018">
					<C>齐相角亡走赵；角弟田间前求救赵，因 留不敢归。</C>
					<V>Tướng quốc nước Tề là Giác chạy trốn sang Triệu; em Giác là Điền Nhàn trước sang cầu cứu Triệu, nhân đấy ở lại không dám về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.019">
					<C>田荣乃立田儋子市为齐王。 荣 相之，田横为将，平齐地。</C>
					<V>Điền Vinh bèn lập con Điền Đam là Thị làm Tề vương, Vinh làm Tướng quốc, Điền Hoành làm tướng quân, bình định đất Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.020">
					<C>项梁既追章邯，章邯兵益盛，项梁使使告赵、齐，发兵共击章 邯。</C>
					<V>Hạng Lương truy đuổi Chương Hàm, quân Chương Hàm ngày càng mạnh, Hạng Lương sai sứ báo cho Triệu và Tề, cùng phát binh đánh Chương Hàm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.021">
					<C>田荣曰：“使楚杀田假，赵杀田角、田间，乃肯出兵。”</C>
					<V>Điền Vinh nói: “Nếu Sở giết Điền Giả, Triệu giết Điền Giác, Điền Nhàn, mới chịu xuất quân.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.022">
					<C>楚怀王 曰：“田假与国之王，穷而归我，杀之不义。”</C>
					<V>Sở Hoài vương nói: “Điền Giả là vua nước láng giềng, đường cùng mới về với ta, giết là bất nghĩa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.023">
					<C>赵亦不杀田角、田间 以市於齐。</C>
					<V>Triệu cũng không giết Điền Giác, Điền Nhàn để trao đổi với Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.024">
					<C>齐曰：“蝮螫手则斩手，螫足则斩足。何者？为害於身 也。 今田假、田角、田间於楚、赵，非直手足戚也， 何故 不杀？且秦复得志於天下，则齮龁用事者坟墓矣。”</C>
					<V>Tề vương nói rằng: “Rắn độc cắn tay thì chặt tay, cắn chân thì chặt chân. Tại sao vậy? Vì sợ hại đến thân. Nay Điền Giả, Điền Giác, Điền Nhàn ở Sở và Triệu, không phải chân tay thân thích, sao không giết đi? Vả Tần lại đắc chí với thiên hạ, đay nghiến nhau như thế khác nào tự quật mồ mả.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.025">
					<C>楚、赵不听，齐亦怒，终不肯出兵。</C>
					<V>Sở, Triệu không nghe, Tề cũng giận, cuối cùng không chịu xuất binh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.026">
					<C>章邯果败杀项梁，破楚兵，楚兵 东走，而章邯渡河围赵於钜鹿。</C>
					<V>Quả nhiên Chương Hàm đánh giết được Hạng Lương, phá tan quân Sở, quân Sở chạy sang đông, còn Chương Hàm vượt Hoàng Hà bao vây Triệu ở Cự Lộc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.027">
					<C>项羽往救赵，由此怨田荣。</C>
					<V>Hạng Vũ đến cứu Triệu, nhân đấy oán Điền Vinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.028">
					<C>项羽既存赵，降章邯等，西屠咸阳，灭秦而立侯王也，乃徙齐王 田市更王胶东，治即墨。</C>
					<V>Hạng Vũ bảo tồn được Triệu, khiến bọn Chương Hàm đầu hàng, sang tây làm cỏ Hàm Dương, diệt Tần rồi lập vương hầu, bèn đổi phong Tề vương là Điền Thị thành Giao Đông vương, trị sở ở Tức Mặc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.029">
					<C>齐将田都从共救赵，因入关，故立都为齐 王，治临淄。</C>
					<V>Tướng Tề là Điền Đô theo cùng cứu Triệu, nhân vào quan ải, nên lập Đô làm Tề vương, trị sở ở Lâm Truy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.030">
					<C>故齐王建孙田安，项羽方渡河救赵，田安下济北数城， 引兵降项羽，项羽立田安为济北王，治博阳。</C>
					<V>Cháu nội Tề vương Kiến là Điền An, vốn lúc Hạng Vũ đang vượt Hoàng Hà cứu Triệu, Điền An hạ được mấy thành ở Tế Bắc, dẫn quân hàng Hạng Vũ, Hạng Vũ lập Điền An làm Tế Bắc vương, trị sở ở Bác Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.031">
					<C>田荣以负项梁不肯出兵 助楚、赵攻秦，故不得王；赵将陈馀亦失职，不得王：二人俱怨项 王。</C>
					<V>Điền Vinh vì phản bội Hạng Lương không xuất quân giúp Sở và Triệu đánh Tần, nên không được phong vương; tướng Triệu là Trần Dư cũng mất chức, không được phong vương: hai người đều oán Hạng vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.032">
					<C>顼王既归，诸侯各就国，田荣使人将兵助陈馀，令反赵地，而荣 亦发兵以距击田都，田都亡走楚。</C>
					<V>Hạng vương đã về Sở, chư hầu đều về nước phong, Điền Vinh sai người đem quân giúp Trần Dư, xúi làm phản ở đất Triệu, còn Vinh cũng phát binh để đánh Điền Đô, Điền Đô bỏ chạy sang Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.033">
					<C>田荣留齐王市，无令之胶东。</C>
					<V>Điền Kinh giữ Tề vương Thị, không cho đến Giao Đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.034">
					<C>市之 左右曰：“项王彊暴，而王当之胶东，不就国，必危。”</C>
					<V>Tả hữu của Thị nói: “Hạng vương cường bạo, còn ngài làm Giao Đông vương, không đến nước phong, ắt sẽ gặp nguy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.035">
					<C>市惧，乃亡 就国。</C>
					<V>Thị sợ, liền trốn đến nước phong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.036">
					<C>田荣怒，追击杀齐王市於即墨，还攻杀济北王安。</C>
					<V>Điền Vinh giận, đuổi giết Tề vương Thị ở Tức Mặc, trở về đánh giết Tế Bắc vương An.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.037">
					<C>於是田荣乃 自立为齐王，尽并三齐之地。</C>
					<V>Thế rồi Điền Kinh tự lập làm Tề vương, chiếm hết đất Tam Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.038">
					<C>项王闻之，大怒，乃北伐齐。</C>
					<V>Hạng vương hay chuyện, cả giận, bèn lên bắc đánh Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.039">
					<C>齐王田荣兵败，走平原， 平原人杀荣。</C>
					<V>Quân của Tề vương Điền Kinh thua trận, chạy đến Bình Nguyên, người Bình Nguyên giết Vinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.040">
					<C>项王遂烧夷齐城 郭，所过者尽屠之。</C>
					<V>Hạng vương thiêu đốt, san phẳng thành quách nước Tề, đi đến đâu làm cỏ đến đấy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.041">
					<C>齐人相聚畔之。</C>
					<V>Người Tề họp nhau chống lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.042">
					<C>荣弟横，收齐散兵，得数万人，反击项羽於城阳。</C>
					<V>Em Vinh là Hoành, thu tàn quân Tề, được mấy vạn người, đánh Hạng Vũ ở Thành Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.043">
					<C>而汉王率诸侯败楚，入彭城。</C>
					<V>Còn Hán vương thống lãnh chư hầu đánh bại Sở, tiến vào Bành Thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.044">
					<C>项羽闻之，乃醳齐而归，击 汉於彭城，因连与汉战，相距荥阳。</C>
					<V>Hạng Vũ hay tin, bèn ngừng đánh Tề quay về, đánh Hán ở Bành Thành, nhân đó dàn quân giao chiến với Hán, cự nhau ở Huỳnh Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.045">
					<C>以故田横复得收齐城邑， 立田荣子广为齐王，而横相之，专国政，政无巨细 皆断於相。</C>
					<V>Nhờ thế Điền Hoành thu lại được thành ấp nước Tề, lập con Điền Kinh là Quảng làm Tề vương, còn Hoành làm Tướng quốc, tự chuyên quốc chính, chính sự lớn nhỏ đều do Tướng quốc xử lý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.046">
					<C>横定齐三年，汉王使郦生往说下齐王广及其相国横。</C>
					<V>Hoành bình định Tề được ba năm, Hán vương sai Lịch sinh đến thuyết phục Tề vương Quảng cùng Tướng quốc Hoành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.047">
					<C>横以为然， 解其历下军。</C>
					<V>Hoành cho là phải, giải tán quân ở Lịch Hạ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.048">
					<C>汉将韩信引兵且东击齐。</C>
					<V>Tướng Hán là Hàn Tín dẫn quân sang phía đông đánh Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.049">
					<C>齐初使华无伤、田解军於历下 以距汉，汉使至，乃罢守战备，纵酒，且遣使与汉平。</C>
					<V>Ban đầu, Tề sai Hoa Vô Thương, Điền Giải đóng quân ở Lịch Hạ để chống Hán, sứ Hán đến, bèn bãi việc phòng bị, thết tiệc rượu, lại sai sứ giải hòa với Hán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.050">
					<C>汉将韩信已平 赵、燕，用蒯通计，度平原，袭破齐历下军，因入临淄。</C>
					<V>Tướng Hán là Hàn Tín đã bình định Triệu và Yên, theo kế của Khoái Thông, vượt Bình Nguyên, đánh úp phá được quân Tề ở Lịch Hạ, nhân đó vào Lâm Truy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.051">
					<C>齐王广、相 横怒，以郦生卖己，而亨郦生。</C>
					<V>Tề vương Quảng, Tướng quốc Hoành giận, cho là Lịch sinh bán đứng mình, nên nấu chết Lịch sinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.052">
					<C>齐王广东走高密， 相横走博，守相田光走城阳，将军田既军於 胶东。</C>
					<V>Tề vương Quảng sang đông chạy đến Cao Mật, Tướng quốc Hoành ra đất Bác Dương, Thú tướng Điền Quang chạy đến Thành Dương, tướng quân Điền Ký đóng quân ở Giao Đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.053">
					<C>楚使龙且救齐，齐王与合军高密。</C>
					<V>Sở sai Long Thư cứu Tề, Tề vương cùng hợp quân ở Cao Mật.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.054">
					<C>汉将灌婴追得齐守相田光。</C>
					<V>Tướng Hán là Quán Anh đuổi bắt được Thú tướng Điền Quang của Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.055">
					<C>至 博，而横闻齐王死，自立为齐王，还击婴，婴败横之军於嬴下。</C>
					<V>Đến Bác Dương, Hoành nghe tin Tề vương chết, tự lập làm Tề vương, về đánh Anh, Anh đánh bại quân Hoành ở huyện Doanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.056">
					<C>田横亡走 梁，归彭越。</C>
					<V>Điền Hoành chạy trốn sang Lương, về với Bành Việt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.057">
					<C>彭越是时居梁地，中立，且为汉，且为楚。</C>
					<V>Bành Việt lúc ấy ở đất Lương, trung lập, lúc theo Hán, khi theo Sở.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.058">
					<C>韩信已杀龙 且，因令曹参进兵破杀田既於胶东，使灌婴破杀齐将田吸於千乘。</C>
					<V>Hàn Tín giết được Long Thư, nhân đó lệnh Tào Tham tiến quân đánh giết Điền Ký ở Giao Đông, sai Quán Anh đánh giết tướng Tề là Điền Hấp ở Thiên Thừa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.059">
					<C>韩信遂平齐，乞自立为齐假王， 汉因而立之。</C>
					<V>Hàn Tín liền bình định nước Tề, xin tự lập làm Tề giả vương, Hán nhân đó lập Tín làm Tề vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.060">
					<C>後岁馀，汉灭项籍，汉王立为皇帝，以彭越为梁王。</C>
					<V>Mấy năm sau, Hán diệt Hạng Tịch, Hán vương lên ngôi hoàng đế, phong Bành Việt làm Lương vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.061">
					<C>高帝闻之，以为田横兄弟本定 齐，齐人贤者多附焉，今在海中不收，後恐为乱，乃使使赦田横罪而 召之。</C>
					<V>Cao đế nghe tin, cho là anh em Điền Hoành vốn bình định nước Tề, người hiền ở Tề phần nhiều theo họ, nay ở ngoài biển không thu phục được, sau sợ làm loạn, bèn sai sứ đến xá tội cho Điền Hoành rồi triệu về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.062">
					<C>田横因谢曰：“臣亨陛下之使郦生，今闻其弟郦商为汉将而 贤，臣恐惧，不敢奉诏，请为庶人，守海岛中。”</C>
					<V>Điền Hoành nhân đó từ tạ: “Thần nấu sứ của bệ hạ là Lịch sinh, nay nghe em trai hắn là Lịch Thương làm tướng Hán lại hiền năng, thần sợ hãi, không dám vâng chiếu, xin làm dân thường, giữ đảo ngoài biển.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.063">
					<C>使还报，高皇帝乃 诏卫尉郦商曰：“齐王田横即至，人马从者敢动摇者致族夷！”</C>
					<V>Sứ về báo, Cao hoàng đế bèn hạ chiếu cho Vệ úy Lịch Thương rằng: “Tề vương Điền Hoành nếu đến, nhân mã tùy tùng của khanh dám vọng động sẽ giết cả họ!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.064">
					<C>乃复 使使持节具告以诏商状，曰：“田横来，大者王，小者乃侯耳；不 来，且举兵加诛焉。”</C>
					<V>Lại sai sứ cầm phù tiết đến nói việc hạ chiếu cấm bọn Thương, rằng: “Điền Hoành đến, lớn thì phong vương, nhỏ được phong hầu; không đến, sẽ cất quân hỏi tội.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.065">
					<C>田横乃与其客二人乘传诣雒阳。</C>
					<V>Điền Hoành bèn cùng hai môn khách theo xe sứ đến Lạc Dương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.066">
					<C>未至三十里，至尸乡厩置， 横谢使者曰：“人臣见天子当洗沐。”</C>
					<V>Còn cách ba mươi dặm, đến trạm dịch Thi Hương, Hoành nói với sứ giả: “Bề tôi yết kiến thiên tử cần phải tắm gội.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.067">
					<C>止 留。</C>
					<V>Dừng lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.068">
					<C>谓其客曰：“横始与汉王俱南面称孤，今汉王为天子，而横乃为 亡虏而北面事之，其耻固已甚矣。且吾亨人之兄，与其弟并肩而事其 主，纵彼畏天子之诏，不敢动我，我独不愧於心乎？且陛下所以欲见 我者，不过欲一见吾面貌耳。今陛下在洛阳，今斩吾头，驰三十里 间，形容尚未能败，犹可观也。”</C>
					<V>Nói với môn khách: “Ban đầu Hoành cùng Hán vương đều quay mặt về nam xưng 'cô', nay Hán vương làm thiên tử, còn Hoành là kẻ trốn chạy, quay mặt về bắc để phụng thờ, thực quá nhục nhã. Vả ta nấu chết anh người ta, lại cùng em sát cánh phụng thờ chủ, ví phỏng hắn sợ chiếu của thiên tử, không dám động đến ta, ta há không hổ thẹn trong lòng sao? Hơn nữa bệ hạ sở dĩ muốn tiếp kiến ta, chẳng qua muốn gặp một lần cho biết mặt thôi. Nay bệ hạ ở Lạc Dương, nếu chém đầu ta, chạy ba chục dặm đường tắt, dáng vẻ chưa hư hại, còn nom được vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.069">
					<C>遂自刭，令客奉其头， 从使者驰奏之高帝。</C>
					<V>Bèn tự cắt cổ, sai khách mang đầu mình, theo sứ giả chạy ngựa đến dâng Cao đế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.070">
					<C>为之流涕，而拜其二客为都尉，发卒二 千人，以王者礼葬田横。</C>
					<V>Thương tiếc nhỏ lệ, rồi phong hai môn khách làm Đô úy, phát hai nghìn quân, dùng lễ vương giả an táng Điền Hoành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.071">
					<C>既葬，二客穿其冢旁孔，皆自刭，下从之。</C>
					<V>Táng xong, hai môn khách đào hai huyệt bên mộ, đều tự cắt cổ, chết theo dưới mộ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.072">
					<C>高帝闻之，乃大惊， 大田横之客皆贤。 吾闻其馀尚五百人在海中，使使召之。</C>
					<V>Cao đế nghe tin, vô cùng kinh ngạc, cho môn khách của Điền Hoành đều hiền tài, rằng: “Ta nghe năm trăm người còn lại đều ở ngoài biển”, sai sự triệu về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.073">
					<C>至则闻田横 死，亦皆自杀。</C>
					<V>Đến nơi, hay tin Điền Hoành đã chết, cũng đều tự sát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.074">
					<C>於是乃知田横兄弟能得士也。</C>
					<V>Thế mới hay anh em Điền Hoành đều được lòng kẻ sĩ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.075">
					<C>已而项羽欲封此两人，两人终不肯受，亡去。</C>
					<V>Thế rồi Hạng Vũ muốn phong chức hai người, hai người trước sau không chịu nhận, bỏ trốn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.076">
					<C>田横之高节，宾客 慕义而从横死，岂非至贤！</C>
					<V>Điền Hoành tiết khí cao vời, tân khách mộ nghĩa chết theo, há không phải rất hiền năng ư!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.001.077">
					<C>不无善画者，莫能图，何 哉？ 秦项之际，天下交兵。</C>
					<V>Không phải không người giỏi vẽ, nhưng không ai vẽ được [Điền Hoành], tại sao vậy?</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.094.002">
				<STC ID="HCS_001.094.002.001">
					<C>汉将韩信与曹参破杀龙且， 虏齐王广。</C>
					<V>Tướng Hán là Hàn Tín cùng Tào Tham đánh phá, giết được Long Thư, bắt sống Tề vương Quảng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.002.002">
					<C>田横惧诛， 而与其徒属五百馀人入海，居岛中。</C>
					<V>Điền Hoành sợ bị giết, cùng hơn năm trăm thuộc hạ trốn ra biển, ở ngoài đảo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.002.003">
					<C>高帝曰：“嗟乎，有以也夫！起自布衣，兄 弟三人更王，岂不贤乎哉！”</C>
					<V>Cao đế nói: “Ôi chao, đến mức ấy sao! Dấy lên từ kẻ áo vải, ba anh em thay nhau làm vua, há chẳng phải hiền năng sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.002.004">
					<C>太史公曰：甚矣蒯通之谋，乱齐骄淮阴，其卒亡此两人！</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Ghê gớm thay kế của Khoái Thông, khiến Tề loạn, khiến Hoài Âm kiêu căng, sau cùng hai người đều chết!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.094.002.005">
					<C>蒯通者，善为长短说， 论战国之权变，为八十 一首。</C>
					<V>Khoái Thông giỏi nói về sở trường sở đoản, luận bàn quyền biến thời Chiến quốc, viết thành tám mươi mốt thiên.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
