<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.117">
			<PAGE ID="HCS_001.117.001">
				<STC ID="HCS_001.117.001.001">
					<C>司马相如者，蜀郡成都人也，字长卿。</C>
					<V>Tư Mã Tương Như, người Thành Đô của Thục Quận, tự là Trường Khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.002">
					<C>少时好读书，学击剑， 故其亲名之曰犬子。</C>
					<V>Thuở nhỏ thích đọc sách, học đánh kiếm, cho nên cha mẹ đặt tên là Khuyển Tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.003">
					<C>相 如既学，慕蔺相如之为人，更名 相如。</C>
					<V>Sau khi học nghiệp đã thành, do hâm mộ người như Lận Tương Như, bèn đổi tên thành Tương Như.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.004">
					<C>以赀为郎，事孝景帝，为武骑常侍， 非其好也。</C>
					<V>Nhờ có của cải, được làm quan Lang, thờ Hiếu Cảnh đế, làm Vũ kỵ thường thị, không phải chức mình thích.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.005">
					<C>会景帝不好辞赋，是时梁孝王来朝，从游 说之士齐人邹阳、淮阴枚乘、吴庄忌夫子 之徒，相如见而说之，因病免，客游梁。</C>
					<V>Gặp đúng thời Cảnh đế không thích từ phú, bấy giờ Lương Hiếu vương vào chầu, đi theo là đám kẻ sĩ du thuyết: Trâu Dương người Tề, Mai Thặng người Hoài Âm, Trang Kỵ người Ngô, Tương Như gặp thì thích họ, nhân có bệnh xin nghỉ quan, du ngoạn làm khách nước Lương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.006">
					<C>梁孝王令与诸生同舍， 相如得与诸生游士居数岁，乃著子虚之赋。</C>
					<V>Lương Hiếu vương cho ở cùng quan khách các nho sinh, Tương Như được ở cùng nho sinh và kẻ sĩ du thuyết trong mấy năm, rồi viết bài phú “Tử Hư”.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.007">
					<C>会梁孝王卒，相如归，而家贫，无以自业。</C>
					<V>Khi Lương Hiếu vương chết, Tương Như trở về, nhưng nhà nghèo, không lấy gì tự lập nghiệp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.008">
					<C>素与临邛令王吉相 善，吉曰：“长卿久宦游不遂，而来过我。”</C>
					<V>Vốn có quan hệ tốt với Huyện lệnh Lâm Cung là Vương Cát, Cát nói: “Trường Khanh từ lâu du ngoạn để cầu quan mà không thỏa chí, hãy đến chỗ tôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.009">
					<C>临邛令缪为恭敬，日往朝相如。</C>
					<V>Huyện lệnh Lâm Cung vờ cung kính, hằng ngày đến bái kiến Tương Như.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.010">
					<C>相如初尚见 之，後称病，使从者谢吉，吉愈益谨肃。</C>
					<V>Tương Như ban đầu còn gặp Cát, sau thác bệnh, sai người đi theo từ chối Cát, Cát càng thêm kính cẩn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.011">
					<C>临邛中多富人，而卓王孙家 僮八百人，程郑亦数百人，二人乃相谓曰：“令有贵客，为具召 之。”</C>
					<V>Trong thành Lâm Cung có nhiều nhà giàu, như nhà Trác Vương Tôn có tám trăm tôi tớ, Trình Trịnh cũng có mấy trăm. Hai nhà bảo nhau rằng: “Huyện lệnh có khách quý, hãy chuẩn bị tiệc chiêu đãi ông ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.012">
					<C>并召令。</C>
					<V>Lại mời cả Huyện lệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.013">
					<C>至日中，谒司马长卿，长卿 谢病不能往，临邛令不敢尝食，自往迎相如。</C>
					<V>Tới trưa, đến bái yết Tư Mã Trường Khanh, Trường Khanh thác bệnh không thể tới được, Huyện lệnh Lâm Cung không dám ăn, đích thân đến đón Tương Như.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.014">
					<C>相如不得已，彊往，一 坐尽倾。</C>
					<V>Tương Như bất đắc dĩ, phải miễn cưỡng đi, cử tọa thảy đều mến mộ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.015">
					<C>酒酣，临邛令前奏琴曰：“窃闻长卿好之，原以自娱。”</C>
					<V>Rượu ngà ngà, Huyện lệnh Lâm Cung mang đàn đến trước mặt Tương Như, nói: “Trộm nghe Trường Khanh thích đàn, xin đánh đàn để chung vui.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.016">
					<C>是时卓王孙有女文君新寡，好音，故相如缪 与令相重，而以琴心挑之。</C>
					<V>Bấy giờ Trác Vương Tôn có người con gái mới góa chồng là Văn Quân, thích âm nhạc, cho nên Tương Như vờ tỏ ý tôn trọng Huyện lệnh, rồi dùng tiếng đàn dẫn dụ nàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.017">
					<C>相如之临邛，从车骑，雍容间雅甚都； 及饮卓氏，弄琴，文君窃从户窥之，心悦而好之，恐不得当 也。</C>
					<V>Tương Như đến Lâm Cung, ngựa xe đi theo, thung dung nhàn nhã, rất anh tuấn; khi dự tiệc nhà họ Trác, đánh đàn, Văn Quân từ trong cửa trộm nhòm Tương Như, trong lòng yêu thích, chỉ sợ không xứng đôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.018">
					<C>既罢，相如乃使人重赐文君侍者通殷勤。</C>
					<V>Tiệc tan, Tương Như liền sai người tặng hậu cho người hầu của Văn Quân để tỏ bày tình ý.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.019">
					<C>文君夜亡奔相如， 相如乃与驰归成都。</C>
					<V>Ban đêm, Văn Quân trốn theo Tương Như, Tương Như liền cùng nàng ngồi xe về Thành Đô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.020">
					<C>家居徒四壁立。</C>
					<V>Nhà chỉ có bốn bức tường.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.021">
					<C>卓王孙大怒曰：“女至不材，我不忍 杀，不分一钱也。”</C>
					<V>Trác Vương Tôn cả giận nói: “Con gái không nên nết, ta không nỡ giết, một cắc cũng không chia cho.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.022">
					<C>人或谓王孙，王孙终不听。</C>
					<V>Có người khuyên Vương Tôn, trước sau vẫn không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.023">
					<C>文君久之不乐， 曰：“长卿第俱如临邛， 从昆弟假贷犹足为生，何至自苦如 此！”</C>
					<V>Lâu sau, Văn Quân không vui, nói: “Trường Khanh chỉ cần cùng thiếp đến Lâm Cung, tạm vay mượn anh em cũng đủ sống, đâu đến nỗi cực khổ thế này?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.024">
					<C>相如与俱之临邛，尽卖其车骑，买一酒舍酤酒，而令文君当 炉。</C>
					<V>Tương Như cùng nàng đến Lâm Cung, bán hết ngựa xe, mua một quán bán rượu, rồi để Văn Quân hâm rượu bán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.025">
					<C>卓王孙 闻而耻之，为杜门不出。</C>
					<V>Trác Vương Tôn hay chuyện thì lấy làm sỉ nhục, đóng cửa không ra ngoài.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.026">
					<C>昆弟诸公更 谓王孙曰：“有一男两女，所不足者非财也。今文君已失身於司马长 卿，长卿故倦游，虽贫，其人材足依也， 且又令客，独柰何相辱如此！”</C>
					<V>Các anh em trưởng bối lại khuyên Vương Tôn rằng: “Có một trai hai gái, chẳng qua không có của cải thôi. Nay Văn Quân đã thất tiết với Tư Mã Trường Khanh, Trường Khanh vốn mỏi mệt vì việc du ngoạn cầu quan, dẫu nghèo, nhưng tài đủ để nương cậy, huống chi lại là khách của Huyện lệnh, sao phải khinh nhục như thế!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.027">
					<C>卓王孙不得已，分予文君僮百人，钱 百万，及其嫁时衣被财物。</C>
					<V>Trác Vương Tôn bất đắc dĩ, chia cho Văn Quân trăm người hầu, trăm vạn tiền, cùng chăn áo của cải lúc đi lấy chồng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.028">
					<C>文君乃与相如归成都，买田宅，为富人。</C>
					<V>Văn Quân bèn cùng Tương Như về Thành Đô, tậu ruộng vườn nhà cửa, thành người giàu có.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.029">
					<C>居久之，蜀人杨得意为狗监，侍上。</C>
					<V>Một thời gian sau, Dương Đắc Ý người Thục làm Cẩu giám, hầu cận Hoàng thượng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.030">
					<C>上读子虚赋而善之，曰：“朕独不得与此人同时哉！”</C>
					<V>Hoàng thượng đọc “Tử Hư phú”, rất thích, nói: “Riêng trẫm không được sống cùng thời với người này!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.031">
					<C>得意曰：“臣 邑人司马相如自言为此赋。”</C>
					<V>Đắc Ý tâu: “Người cùng ấp với thần là Tư Mã Tương Như tự xưng bài phú này do ông ấy viết ra.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.032">
					<C>上惊，乃召问相如。</C>
					<V>Hoàng thượng kinh ngạc, liền triệu Tương Như vào hỏi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.033">
					<C>相如曰：“有是。 然此乃诸侯之事，未足观也。请为天子游猎赋，赋成奏之。”</C>
					<V>Tương Như thưa: “Có việc đó. Nhưng bài này nói việc của chư hầu, chưa đáng để xem vậy. Xin làm bài phú nói về việc thiên tử đi săn, xong sẽ dâng lên.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.034">
					<C>上许， 令尚书给笔札。</C>
					<V>Hoàng thượng đồng ý, sai Thượng thư cấp bút và thẻ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.035">
					<C>相如以“子虚”，虚言也，为楚称；“ 乌有先生”者，乌 有此事也，为齐难；“无是公”者，无 是人也，明天子之义。 故空藉 此三人为辞，以推天子诸侯之苑囿。 其卒章归之於 节俭，因以风谏。</C>
					<V>Tương Như dùng nhân vật “Tử Hư”, nghĩa là “nói khoa trương lên”, để xưng tụng cái đẹp của Sở; dùng nhân vật “Ô Hữu tiên sinh”, nghĩa là “đâu có việc ấy” để vặn hỏi giúp người Tề; dùng nhân vật “Vô Thị Công”, nghĩa là “không có người ấy”, để làm sáng nghĩa của thiên tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.036">
					<C>赋奏，天子以为郎。</C>
					<V>Bài phú được dâng lên, thiên tử cho [Tương Như] làm quan Lang.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.037">
					<C>无是公言天子上林广大，山谷水泉万物，乃 子虚言楚云梦所有甚众，侈靡过其实，且非义理所尚，故删取其要， 归正道而论之。 相如为郎数岁，会唐蒙使略通 夜郎西僰中， 发巴蜀吏卒千人，郡又多为发转漕万 馀人，用兴法诛其渠帅，巴蜀民大惊恐。 上闻之，乃使相如责唐蒙，因喻告巴蜀民以非上意。 檄曰： 告巴蜀太守：蛮夷自擅不讨之日久矣，时侵犯边境，劳士大夫。</C>
					<V>Vô Thị công nói về sự rộng lớn vườn Thượng lâm của thiên tử, núi khe sông suối muôn vật, cho đến việc Tử Hà nói về sản vật phong phú trong đầm Vân Mộng của Sở, khoa trương quá với sự thực, huống nữa lại không cùng chuộng nghĩa lý, cho nên cắt bỏ chỉ lấy phần quan trọng, quy về chính đạo để luận bàn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.038">
					<C>然此非独行者之罪也，父兄之教不 先，子弟之率不谨也；寡廉鲜耻，而俗不长厚也。 其被刑戮，不亦宜 乎！ 陛下患使者有司之若彼，悼不肖愚民之如此，故遣信使晓喻百姓 以发卒之事，因数之以不忠死亡之罪，让三老孝弟以不教诲之过。 方 今田时，重烦百姓，已亲见近县，恐远所谿谷山泽之民 不遍闻，檄到，亟下县道， 使咸知陛下之意，唯毋忽也。</C>
					<V>Lời hịch như sau: “Báo cho Thái thú Ba-Thục biết: Man di tự tung tự tác, từ lâu không bị thảo phạt, thường hay xâm phạm biên cương, khiến tướng sĩ phải vất vả. Bệ hạ lên ngôi, vỗ về thiên hạ, giữ yên Trung nguyên. Sau đó huy động quân binh, bắc phạt Hung Nô, Thiền vu sợ hãi, chắp tay thần phục, quỳ gối xin hòa. Khang Cư, Tây Vực, qua nhiều lần thông dịch xin vào chầu, dập đầu dâng cống. Dời quân trỏ sang đông, Mân Việt cùng bị giết. Rồi đến Phiên Ngung, Thái tử vào chầu. Vua các nước nam di, tộc trưởng Tây Cức, thường ra sức dâng cống, không dám bỏ bê, nghển cổ kiễng chân, khao khát tranh nhau theo về điều nghĩa, muốn làm thần tử, đường sá xa xôi, non sông cách trở, không thể đích thân đến tỏ thành ý. Xét lẽ, kẻ không thuận theo đã bị giết, còn người làm điều thiện chưa được ban thưởng, cho nên sai Trung lang tướng đến sai vào chầu, phát động quân dân Ba- Thục, mỗi nơi năm trăm người, để cung phụng tiền lụa, bảo vệ sứ giả, đề phòng bất trắc, không có việc binh đao, nỗi lo chinh chiến. Nay nghe Trung lang tướng hưng binh dấy pháp, khiến con em trăm họ kinh sợ, bậc trưởng lão lo lắng, quận cũng tự ý chuyển vận lương thảo, đều không phải chú ý của bệ hạ. Người đáng phải làm thì hoặc bỏ trốn hay tự sát, đó cũng không phải tiết tháo của bề tôi vậy. Phàm binh sĩ ở quận vùng biên, thấy lửa hiệu nổi lên, đều giương cung phi ngựa, vác binh khí xông lên, mồ hôi đầm đìa, chỉ sợ đi sau, mình đụng mũi giáo, đầu đội mưa tên, vì nghĩa không ngước nhìn lại, không nghĩ đến chuyện quay gót, người người lòng đầy khí giận, như báo thù riêng. Những người kia há thích chết ghét sống, không phải dân được biên chép trong hộ tịch, không cùng chúa với dân Ba-Thục ư? Họ suy nghĩ sâu xa, cứu cấp nguy nan của đất nước, vui trọn đạo của kẻ làm tôi. Cho nên có người được chẻ lệnh phù để phong tặng, chia tặng ngọc khuê để ban tước, địa vị liệt hầu, được ở nhà tốt phía đông thành, khi chết để danh hiển cho đời sau, truyền đất đai cho con cháu, hành sự hết sức trung thành kính cẩn, làm quan rất mực yên ổn thảnh thơi, thanh danh truyền mãi vô cùng, công tích rạng ngời bất diệt. Thế nên hiền nhân quân tử, dẫu gan óc lầy đất Trung nguyên, máu tưới cỏ nội cũng không từ. Nay phụng lệnh mang tiền lụa đến nam di, liền tự giết nhau, có kẻ trốn tránh để rồi bị giết, thân chết mà không tên tuổi, chết còn bị coi là chí ngu, nhục lấy cả cha mẹ, bị thiên hạ chê cười. Khi độ của con người ta, vượt nhau há chẳng xa ư? Dầu thế, đây không chỉ là tội của người được trưng dụng, còn là lỗi cha anh dạy bảo không chu đáo, không làm gương cẩn trọng cho con em; kém phần liêm sỉ, mà phong tục rất kém thuần hậu. Họ chịu hình phạt, chẳng cũng đúng sao! Bệ hạ lo sứ giả và hữu ti cũng như thế, dân ngu kém cỏi đáng thương cũng sẽ như vậy, nên sai tín sứ hiểu dụ trăm họ về việc phát động quân sĩ, nhân đó trách tội những người bất trung đáng chết, trách lỗi Tam lão và quan viên phụ trách không chịu dạy bảo hiếu đễ. Nay đương lúc việc ruộng đồng bận rộn, lại phiền đến trăm họ, đích thân báo cho người ở huyện gần, sợ dân ở suối hang núi chằm xa xôi không được biết, hịch truyền đến, kíp phát xuống huyện, đạo, khiến thảy đều biết ý của bệ hạ, chớ có xem nhẹ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.039">
					<C>相如还报。</C>
					<V>Tương Như về triều báo lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.040">
					<C>唐蒙已略通夜郎，因通西南夷道，发巴、蜀、广汉 卒，作者数万人。</C>
					<V>Đường Mông đã đánh chiếm, khai thông đường đến Dạ Lang, nhân đó mở đường đến các tộc di ở phía tây nam, phát động quân ở đất Ba, Thục, Quảng Hàn, được mấy vạn người.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.041">
					<C>治道二岁，道不成，士卒多物故，费以巨万计。</C>
					<V>Làm đường hai năm, chưa làm xong đường, quân sĩ nhiều người chết, phí tổn hàng vạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.042">
					<C>蜀民及汉用事者 多言其不便。</C>
					<V>Dân Thục cho đến quan chức nhà Hán, nhiều người nói việc đó không có lợi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.043">
					<C>是时邛筰之君长 闻南夷与汉通，得赏赐多， 多欲原为内臣妾，请吏，比南夷。</C>
					<V>Bấy giờ quân trưởng các đất Cung và Tạc nghe tin nam di qua lại với nhà Hán, được ban thưởng hậu, nhiều lần muốn xin làm tôi thần nội phụ, xin lập quan lại, như với nam di.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.044">
					<C>天子问相如，相如曰：“邛、筰、厓、駹者近蜀，道亦易通，秦时尝 通为郡县，至汉兴而罢。今诚复通，为置郡县，愈於南夷。”</C>
					<V>Hoàng thượng hỏi Tương Như, Tương Như đáp: “Các đất Cung, Tạc, Nhiễm, Mang gần Thục Quận, đường sá dễ khai thông, thời Tần từng khai thông đến, lập thành quận huyện, khi nhà Hán hưng khởi thì bãi bỏ. Nay nếu thực muốn khai thông trở lại, lập thành quận huyện, cần kíp hơn vùng nam di.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.045">
					<C>天子以为然，乃拜相如为中郎将， 建节往使。</C>
					<V>Hoàng thượng cho là phải, bèn phong Tương Như làm Trung lang tướng, mang phù tiết đi sứ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.046">
					<C>至蜀，蜀太守以下郊迎，县令负弩矢先驱， 蜀人以为宠。</C>
					<V>Đến Thục Quận, Thái thú Thục Quận cho đến thuộc hạ ra tận ngoài thành nghênh đón, Huyện lệnh đeo tên nỏ đi trước, người Thục cho là vinh dự.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.047">
					<C>於是卓王孙、临邛诸公皆因门下献 牛酒以交驩。</C>
					<V>Thế rồi Trác Vương Tôn, các quan ở Lâm Cung đều đến dưới cửa dâng bò rượu để kết giao.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.048">
					<C>卓王孙喟然而叹，自以得使女尚司马长卿晚， 而厚分与其女财，与男等同。</C>
					<V>Trác Vương Tôn bùi ngùi than thở, cho là con gái lấy Tư Mã Tương Như quá muộn, rồi chia hậu hĩnh cho con gái mình, ngang bằng chia cho con trai.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.049">
					<C>司马 长卿便略定西夷，邛、筰、厓、駹、斯榆 之君皆请为内臣。</C>
					<V>Tư Mã Trường Khanh bèn bình định tây di, quân trưởng các đất Cung, Tạc, Nhiễm, Mang, Tư Du đều xin làm bề tôi nội phụ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.050">
					<C>相如使时，蜀长老多言通西南夷不为用，唯大臣亦以为然。</C>
					<V>Khi Tương Như đi sứ, trưởng lão đất Thục nhiều người nói khai thông mạn tây nam di không có lợi, ngay đại thần cũng cho là như vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.051">
					<C>其後人有上书言相如使时受金，失官。</C>
					<V>Về sau, có người dâng thư lên Hoàng thượng nói khi đi sứ Tương Như nhận vàng, [thế là Tương Như] bị bãi quan.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.052">
					<C>居岁馀，复召为郎。</C>
					<V>Được hơn một năm, lại được triệu làm quan Lang.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.053">
					<C>相如口吃而善著书。</C>
					<V>Tương Như miệng nói lắp nhưng giỏi viết văn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.054">
					<C>常有消渴疾。</C>
					<V>Thường có bệnh tiêu khát.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.055">
					<C>与卓氏婚，饶於财。</C>
					<V>Kết hôn với con gái họ Trác, nhiều của cải.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.056">
					<C>其进仕 宦，未尝肯与公卿国家之事，称病间居，不慕官爵。</C>
					<V>Tương Như ra làm quan, chưa từng muốn cùng bàn quốc sự với hàng công khanh, thác bệnh để được sống nhàn, không chuộng quan tước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.057">
					<C>常从上至长杨 猎， 是时天子方好自击熊彘，驰逐野兽，相如上疏谏之。 其 辞曰： 臣闻物有同类而殊能者，故力称乌获， 捷言庆忌，勇期贲、 育。 臣之愚，窃以为人诚有之，兽亦宜然。</C>
					<V>Từng theo Hoàng thượng đi săn ở Trường Dương, bấy giờ thiên tử đang muốn tự tay giết con bi và con lợn rừng, cưỡi ngựa rượt đuổi dã thú, Tương Như dâng sớ can ngăn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.058">
					<C>相如拜为孝文园令。 天子既美子虚之事，相如见上好仙道，因曰：“上林之事未足 美也，尚有靡者。臣尝为大人赋，未就，请具而奏之。” 相如以为列 仙之传居山泽间， 形容甚 癯， 此非帝王之仙意也， 乃遂就大人赋。 其辞曰： 世有大人 兮，在于中州。</C>
					<V>Tương Như cho rằng theo truyền thuyết các vị tiên ở vùng núi đầm, hình dung gầy guộc, đó không phải ý của đế vương về đạo tiên, thế rồi hoàn thành bài “Đại nhân phú”, lời phú rằng: Trên đời có bậc đại nhân chừ, ở tại Trung châu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.059">
					<C>使五帝先导兮， 反太一而从陵阳。</C>
					<V>Khiến Ngũ đế dẫn đường phía trước chừ, khiến thần Thái Nhất trở về, tiên Lăng Dương ở phía sau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.060">
					<C>排阊阖而入帝宫兮， 载玉女 而与之归。</C>
					<V>Mở cửa trời Xương Hạp rồi vào cung điện của Thượng đế chừ, chở Ngọc nữ rồi cùng nàng trở về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.061">
					<C>回车朅来兮，绝道不周， 会食幽都。</C>
					<V>Quay xe trở về chừ, núi Bất Chu không có đường đi, tụ hội lại để dùng bữa ở U Đô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.062">
					<C>视眩眠而无见兮，听惝恍而 无闻。</C>
					<V>Trông nhòe tối mà chẳng thấy chừ, nghe loáng thoáng mà chẳng hay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.063">
					<C>相如既奏大人之颂，天子大说，飘飘有凌云之气，似游天地之间 意。</C>
					<V>Sau khi Tư Mã Tương Như tâu lên bài “Đại nhân chi tụng”, thiên tử cả mừng, thấy nhẹ nhàng như khí vút lên mây, tựa đang du ngoạn trong vòng trời đất.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.064">
					<C>相如既病免，家居茂陵。</C>
					<V>Tương Như nhân có bệnh nên miễn chức, nhà ở Mậu Lăng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.065">
					<C>天子曰：“司马相如病甚，可往从悉取 其书；若不然，後失之矣。”</C>
					<V>Thiên tử nói: “Tư Mã Tương Như bệnh rất nặng, nên đến lấy hết sách vở của ông ta; bằng không, sau sẽ mất mát.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.066">
					<C>使所忠 往， 而相如已死，家无书。</C>
					<V>Sai Sở Trung đến, Tương Như đã chết, trong nhà không có sách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.067">
					<C>问其妻，对曰：“长卿固未尝有书也。时时著 书，人又取去，即空居。长卿未死时，为一卷书，曰有使者来求书， 奏之。无他书。”</C>
					<V>Hỏi vợ Tương Như, đáp rằng: “Trường Khanh vốn chưa từng có sách. Thường hay viết sách, viết xong người ta lại lấy mang đi, cho nên trong nhà trống trơ. Lúc Trường Khanh chưa mất, có viết một bức thư, nói nếu có sứ giả đến tìm sách, đem tâu lên. Chứ không có sách vở nào khác.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.068">
					<C>非唯雨之，又润泽之；非唯濡之，氾尃濩之。</C>
					<V>* * * Nào chỉ mưa thôi, Còn thấm còn nhuần; Nào chỉ ngấm đầy, Còn lan nơi nơi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.069">
					<C>名山显位，望君之 来。</C>
					<V>Danh sơn rạng vẻ, Mong vua đến nơi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.070">
					<C>盖闻其声，今观其 来。</C>
					<V>Vốn chỉ nghe tiếng, Nay được nhìn qua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.071">
					<C>兹亦於舜，虞氏以兴。</C>
					<V>Khác nào thời Thuấn, Nhờ đó dấy lên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.072">
					<C>驰我君舆，帝以享祉。</C>
					<V>Đến trước xe vua, Trời ban điều phúc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.073">
					<C>三代之前，盖未尝有。</C>
					<V>Trước đời Tam đại, Việc chưa từng có.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.074">
					<C>正阳显见， 於传载之，云受命所乘。</C>
					<V>Chính dương hiển hiện, Cảm hóa chúng dân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.075">
					<C>是以汤武至尊严，不失肃祗；舜 在假典，顾省厥遗：此之谓也。</C>
					<V>Do đó vua Thang vua Vũ địa vị cực tôn nghiêm mà không nguôi cung kính; vua Thuấn quan sát thiên văn mà tự xét bản thân, không để có điều thiếu sót: Đó là nói việc này vậy”.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.076">
					<C>司马相如既卒五岁，天子始祭后 土。</C>
					<V>Tư Mã Tương Như chết được năm năm, thiên tử mới tế thần Hậu thổ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.077">
					<C>相如他所著，若遗平陵侯书、与五公子 相难、草木书篇不采，采其尤著公卿者云。</C>
					<V>Các trước tác khác của Tương Như, như các thiên Di Bình Lăng hầu thư, Dữ ngũ công tử tương nan, Thảo mộc thư, không được thu thập, lại chọn ghi những tác phẩm xuất sắc của ông ở chỗ các bậc công khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.078">
					<C>太史公曰：春秋推见至隐， 易本隐之以显， 大雅言王公大人而德逮黎庶， 小雅讥小己之得失，其流及上。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Kinh Xuân thu suy luận và kiến giải vô cùng sâu kín, Kinh Dịch gốc vốn sâu kín mà thể hiện lại rõ ràng, thơ Đại nhã nói về các bậc vương công đại nhân mà đức lan đến dân chúng, thơ Tiểu nhã giải tỏ chuyện được mất của người có địa vị thấp hèn mà truyền đến tận người trên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.079">
					<C>相如虽多虚辞滥说， 然其要归引之节俭，此与诗之风谏何异。</C>
					<V>Tương Như tuy nhiều lời sáo rỗng, lắm thuyết viển vông, nhưng yếu lĩnh quy về chỗ tiết kiệm, điều ấy đâu khác cách dùng ngôn từ ngụ ý khuyên ngăn của Kinh Thi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.001.080">
					<C>杨雄以为靡丽之赋，劝百风 一，犹驰骋郑卫之声，曲终而奏雅，不已亏乎？ 余采其语可论者著于 篇。 相如纵诞，窃赀卓氏。 其学无方，其才足倚。</C>
					<V>Dương Hùng cho là những bài phú hoa lệ, khuyến khích hàng trăm, khuyên ngăn chỉ một, cũng như diễn tấu những thanh âm của nước Trịnh nước Vệ, đến khi kết thúc mới diễn tấu nhã nhạc, như thế chẳng phải đã thiên lệch sao?</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.002">
				<STC ID="HCS_001.117.002.001">
					<C>相如身自著犊 鼻裈， 与保庸杂作， 涤器於市中。</C>
					<V>Tương Như mặc quần cộc, làm việc cùng người làm mướn, rửa đồ trong chợ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.002">
					<C>相如 欲谏，业已建之，不敢，乃 著书，籍以蜀父老为辞，而己诘难之，以风天子，且因宣其使指，令 百姓知天子之意。 其辞曰： 汉兴七十有八载，德茂存乎六世， 威武纷纭，湛恩 汪濊，群生澍濡，洋溢乎方外。 於是乃命使西征，随 流而攘，风之所被，罔不披靡。 因朝厓从駹，定 筰存邛，略斯榆，举苞满， 结轶还 辕，东乡将报，至于蜀都。</C>
					<V>Tương Như định can ngăn, nhưng trước đã kiến nghị việc đó, không dám nói, liền viết thư, mượn lời các phụ lão đất Thục, rồi tự mình chất vấn, để phúng gián thiên tử, lại nhân đó tuyên bố ý đồ của sứ giả, khiến trăm họ biết tâm ý của thiên tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.003">
					<C>辞毕，因进 曰：“盖闻天子之於夷狄也，其义羁縻 勿绝而已。 今罢三郡之士，通夜郎之涂，三年於兹，而功不竟，士卒劳倦，万民 不赡，今又接以西夷，百姓力屈，恐不能卒业，此亦使者之累也，窃 为左右患之。且夫邛、筰、西僰之与中国并也，历年兹多，不可记 已。仁者不以德来，彊者不以力并，意者其殆不可乎！今割齐民以附 夷狄，弊所恃以事无用，鄙人固陋，不识所谓。” 使者曰：“乌谓此邪？必若所云，则是蜀不变服而巴不化俗也。 余尚恶闻若说。 然斯事体大，固非观者之所觏也。余之行急，其详不 可得闻已，请为大夫粗陈其略。 “盖世必有非常之人，然後有非常之事；有非常之事，然後有非 常之功。非常者，固常之所异也。故曰非常 之原，黎民惧焉；及 臻厥成，天下晏如也。 “昔者鸿水浡出，氾滥衍溢，民人登降移徙，陭麕而不安。夏后 氏戚之，乃堙鸿水，决江疏河，漉沈赡菑， 东 归之於海，而天下永宁。当斯之勤，岂唯民哉。 心烦於虑而身亲其劳，躬胝无胈，肤不生毛。 故休烈显乎无穷，声称浃乎于兹。 “且夫贤君之践位也。岂特委琐握麀， 拘文牵俗，循诵习传，当世取说云尔哉！必将崇 论闳议，创业垂统，为万世规。故驰骛乎兼容并包，而勤思乎参天贰 地。 且诗不云乎：‘普天之下，莫非王土；率土之 滨，莫非王臣。’是以六合之内，八方 之外，浸浔衍溢，怀生之物有不浸润於泽 者，贤君耻之。今封疆之内，冠带之伦，咸获嘉祉，靡有阙遗矣。而 夷狄殊俗之国，辽绝异党之地，舟舆不通，人迹罕至，政教未加，流 风犹微。内之则犯义侵礼於边境，外之则邪行横作，放弑其上。君臣 易位，尊卑失序，父兄不辜，幼孤为奴，系累号泣，内乡而怨， 曰‘盖闻中国有至仁焉，德洋而恩普，物靡不得其所，今独曷为遗 己’。举踵思慕，若枯旱之望雨。盭夫为之垂涕， 况 乎上圣，又恶能已？故北出师以讨彊胡，南驰使以诮劲越。四面风 德，二方之君鳞集仰流，原得受 号者以亿计。故乃关沬、若，徼 牂柯，镂零山，梁孙原。创道德之涂，垂仁义之统。将博恩广施，远 抚长驾，使疏逖不闭，阻深闇昧 得耀 乎光明，以偃甲兵於此，而息诛伐於彼。遐迩一体，中外提福， 不亦康乎？夫拯民於沈溺，奉至尊之休德，反衰世之陵迟，继 周氏之绝业，斯乃天子之急务也。百姓虽劳，又恶可以已哉？ “且夫王事固未有不始於忧勤，而终於佚乐者也。然则受命之 符，合在於此矣。方将增泰山之 封，加梁父之事，鸣和鸾，扬乐颂，上咸五，下登三。 观者未睹指，听者未闻音，犹鹪明已翔乎寥廓，而罗者犹视乎薮泽。 悲夫！” 於是诸大夫芒然丧其所怀来而失厥所以进，喟然并称曰：“允哉 汉德，此鄙人之所原闻也。百姓虽怠，请以身先之。” 敞罔靡徙， 因迁延而辞避。</C>
					<V>Lời thư rằng: “Nhà Hán hưng khởi bảy mươi tám năm, thịnh đức đã truyền sáu đời, uy vũ lớn lao, ân đức sâu rộng, chúng dân thấm nhuần ơn trạch, mênh mang truyền tận cõi ngoài. Thế rồi bèn hạ lệnh sứ giả sang tây, theo dòng thẳng tới, phong hóa bao trùm, không đâu không rạp theo. Nhân đó người đất Nhiễm vào chầu, người đất Mang thần phục, bình định đất Tạc, vỗ về đất Củng, đánh chiếm Tư Du, chiếm lấy Bao Mãn, ngựa xe nối đuôi trở về, hướng về phía đông hồi báo, đến đô thành Thục Quận. Hai mươi bảy vị kỳ lão, sĩ đại phu, quan chức, tiên sinh, nghiêm trang đến bái phỏng. Hỏi han xong, nhân tiến đến nói: 'Từng nghe thiên tử đối với di địch, chỉ muốn ràng buộc không dứt mà thôi. Nay muốn sai quân sĩ ba quận mỏi mệt, khai thông đường Dạ Lang, ba năm mà việc chưa xong, sĩ tốt vất vả khó khăn, muôn dân không được đủ đầy, nay lại tiếp tục khai thông đường đến tây di, trăm họ kiệt sức, chỉ e không thể hoàn thành công việc, đó cũng là mối lụy của sứ giả vậy, trộm lo thay cho ngài. Huống nữa đất Cung, Tạc, Tây Cức sánh cùng Trung nguyên, tới nay trải nhiều năm, không thể nhớ nổi nữa. Người có lòng nhân không dùng đức để chiêu dụ, người mạnh không dùng sức để chiếm lấy, xem ra không thể nói rõ được! Nay cắt bớt của bách tính để giúp phường di địch, khiến trăm họ mỏi mệt, cung phụng cho chỗ vô dụng, kẻ thô bỉ này vốn thiển lậu, không biết phải nói thế nào.' Sứ giả nói: 'Sao lại nói thế? Nếu như lời các vị nói, đất Thục không cần thay đổi trang phục, mà đất Ba không phải thay đổi phong tục vậy. Tôi thường không thích nghe những điều đó. Nhưng việc này trọng đại, vốn không phải là điều người bàng quan có thể thấy được. Hành trình của tôi gấp gáp, không thể nghe nói một cách tỉ mỉ, xin vì các vị trình bày đại thể. Phàm ở đời ắt có người phi thường, sau đó mới có sự việc phi thường; có việc phi thường, sau đó mới có công lao phi thường. Điều phi thường vốn là điều người thường cho là lạ vậy. Cho nên nói khởi đầu phi thường, chúng dân sợ hãi; đến khi thành công, thiên hạ được thanh bình an lạc. Xưa, nước lụt cuồn cuộn, lan tràn khắp nơi, dân chúng lên xuống chuyển dời, nhấp nhổm không yên. Họ Hạ Hậu lo lắng về việc đó, bèn lấp chặn nước lụt, khơi thông sống lạch, phân dòng nước sâu, cứu giúp người bị thủy tai, nước lụt theo hướng đông đổ ra biển, mà thiên hạ được yên ổn mãi mãi. Chịu nỗi vất vả đó, há chỉ có dân chúng thôi sao? Trong lòng ưu phiền còn thân thì vất vả mà làm, tay chân phồng rộp, gầy đét, da không mọc được lông. Cho nên công lao tốt đẹp rạng rỡ vô cùng, danh tiếng còn được truyền tụng đến nay. Vả lại bậc vua hiền lên ngôi, há chỉ lặt vặt hẹp hòi, câu chấp vào văn từ, bị lôi kéo bởi thế tục, noi theo thói cũ, cốt làm vui lòng người đời thôi sao! Nhất định phải bàn luận những điều cao xa, sáng lập cơ nghiệp, truyền lại mối rường, làm khuôn mẫu cho muôn đời. Cho nên ruổi rong qua lại, dung nạp gồm thâu; rồi suy nghĩ đắn đo, sánh cùng trời đất. Vả Kinh Thi chẳng có viết ư: 'Khắp dưới gầm trời, đâu chẳng phải đất của vua; men các vùng đất ven bờ, có ai không phải bề tôi của vua.' Vậy nên, trong lục hợp, ngoài tám phương, dần dà thấm sâu, vật nào loài nào không thấm nhuần ân trạch, bậc vua hiền coi đó là điều hổ nhục. Nay trong lãnh thổ, hàng mũ đai đều được tốt đẹp, phúc lành, không có điều gì thiếu sót. Còn di địch là nước có phong tục khác, là tộc sống ở vùng xa xôi cách trở, xe thuyền không thông, ít người lui tới, chính giáo chưa thi hành đến, phong hóa còn mờ nhạt. Thu nạp thì tại biên cảnh xâm phạm lễ nghĩa, cự tuyệt thì ngạo ngược hoành hành, đuổi giết vua mình. Vua tôi đổi chỗ, cao thấp không có thứ tự, cha anh vô tội mà bị giết, trẻ nhỏ con côi bị làm nô bộc, người bị hệ lụy gào khóc, lòng hướng về triều Hán mà oán thán, nói: 'Từng nghe Trung nguyên có bậc chí nhân, ân đức rộng khắp, không vật gì không đúng vị trí của mình, nay sao riêng ta bị bỏ rơi?' Kiễng gót chân lên, hết lòng mến mộ, giống như cây hạn trông mưa. Kẻ hung bạo cũng vì thế nhỏ lệ, huống hồ là bậc thượng thánh, sao có thể ngừng được. Cho nên phía bắc thì xuất quân thảo phạt Hung Nô hùng mạnh, phía nam sai sứ khiển trách Nam Việt cương cường. Bốn mặt bao trùm đức hóa, vua của hai phương xếp hàng như vảy cá ngưỡng trông, muôn vàn người mong được phong hiệu. Thế rồi lấy đất Muội đất Nhược làm quan ải, lấy đất Tang Kha làm biên giới, đục thông đường Linh Sơn, bắc cầu ở Tôn Nguyên. Khai mở con đường đạo đức, truyền lại rường mối nghĩa nhân. Muốn mở rộng ơn đức, vỗ về phương xa, chế ngự lâu dài, khiến nơi xa xôi không bị đóng kín, nơi cách trở tối tăm được sáng soi rạng tỏ, để chốn này dứt hết chiến tranh, nơi nọ không còn chinh phạt. Gần xa một thể, trong ngoài yên ổn hạnh phúc, chẳng cũng an lạc lắm sao? Xét lẽ, cứu vớt dân khỏi đắm chìm, noi đức tốt đấng chí tôn, đảo ngược hỏng nát của đời suy vi, kế thừa nghiệp đã dứt của nhà Chu, đó là việc làm cấp bách của thiên tử vậy. Trăm họ dẫu vất vả, nhưng sao có thể ngưng được? Vả lại, phàm nghiệp của đế vương không việc gì khởi đầu không lo toan khó nhọc, nhưng cuối cùng được an lạc. Vậy thì điềm lành nhận mệnh từ trời, chính hợp với việc này vậy. Đang muốn thêm lễ ở núi Thái Sơn, tăng việc ở núi Lương Phủ, chuông ngựa reo vang, nhạc vui réo rắt, trên ngang Ngũ đế, dưới vượt Tam vương. Người nhìn không thấy chủ ý, người nghe không thấy thanh âm, như con tiêu minh đã bay liệng trên tầng không thăm thẳm, mà người giăng lưới còn nhìn ở ao đầm. Buồn thay! Thế rồi các vị đại phu mơ mơ màng màng, quên hết những điều chất chứa, cùng những lời muốn tiến dâng, đều bùi ngùi xưng tụng: 'Đáng tin thay đức của nhà Hán, đó là những điều bọn bỉ nhân này muốn được nghe vậy. Trăm họ dẫu mỏi mệt, cũng xin đem thân mình làm gương trước.' Nói xong buồn bã thoái lui, nấn ná giây lát, từ biệt ra đi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.004">
					<C>今陛下好陵阻险，射猛兽，卒然 遇轶材之兽，骇不存之地，犯属车 之清尘， 舆不及还辕，人不暇施巧，虽有乌获、逢蒙之伎，力 不得用， 枯木朽株尽为害矣。 是胡越起於毂下，而羌夷接轸 也，岂不殆哉！ 虽万全无患，然本非天子之所宜近也。 且夫清道而後行，中路而後驰，犹时有衔橛之变， 而况涉乎 蓬蒿，驰乎丘坟，前有利兽之乐而内无存变之意，其为祸也不亦难 矣！</C>
					<V>Lời sớ như sau: “Thần từng nghe, vật có cùng loài nhưng khả năng lại khác, nên về sức vóc thì khen Ô Hoạch, về nhanh nhạy thì nói Khánh Kỵ, về dũng mãnh thì mong như Mạnh Bôn, Hạ Dục. Thần ngu muội, trộm cho con người như vậy, loài thú cũng thế. Nay bệ hạ thích lên nơi hiểm yếu, bắn mãnh thú, thình lình gặp loài thú quá nhanh, trong lúc không đề phòng ngựa giật mình kinh sợ, phạm đến xa giá và xe tùy tòng, xe không kịp quay đầu, người không kịp giở khéo, lúc đó dẫu có thuật như Ô Hoạch, Phùng Mông, sức ấy cũng không thể đem dùng được, cây khô gốc mục đều trở nên nguy hiểm. Vậy mà người Hồ người Việt dấy lên ngay dưới bánh xe, còn người Khương người Di tiếp bên trục xe, há không nguy ư? Dẫu vạn toàn không xảy điều gì lo lắng, nhưng đây vốn không phải chỗ thiên tử nên đến gần. Vả lại, dẹp đường rồi mới đi, đánh xe đi giữa đường, còn xảy ra việc làm thiết ngựa hỏng, đòn xe bị long, huống chi băng chỗ đồng hoang, ruổi nơi gò đống, phía trước có niềm vui săn được thú, mà trong lòng không để ý sự biến, vậy thì tai họa cũng chẳng khó gì! Xét lẽ, coi nhẹ sức nặng của ngôi vua vạn thặng, không lấy sự yên ổn làm vui, lại coi chỗ nguy hiểm trong muôn một làm vui, thần trộm cho bệ hạ không nên theo cách ấy. Đại để, người sáng suốt thấy việc từ khi chưa manh nha, người trí tuệ tránh nguy từ khi chưa hình thành, họa vốn phần nhiều náu ở chỗ ẩn vị mà phát ra ở nơi người ta xem thường vậy. Cho nên ngạn ngữ dân gian có câu: 'Nhà có ngàn vàng, không ngồi dưới mái hiên.' Lời ấy tuy nhỏ nhặt, có thể dùng ví dụ việc lớn. Thần xin bệ hạ lưu tâm xét kỹ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.005">
					<C>宅弥 万里兮，曾不足以少留。</C>
					<V>Nhà khắp muôn dặm chừ, mà chưa đủ để ở lại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.006">
					<C>悉徵灵 圉而选之兮，部乘众神於瑶光。</C>
					<V>Triệu hết các vị tiên rồi lựa chọn chừ, để bồi tiếp các vị thần sao Dao Quang.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.007">
					<C>屯余车其万乘兮，綷云盖而树华旗。</C>
					<V>Tập hợp muôn cỗ xe của ta chừ, gom mây làm lọng rồi dựng cờ hoa lệ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.008">
					<C>载胜 而穴处兮， 亦幸有三足乌为之使。</C>
					<V>Vương Mẫu mang ngọc thắng, ngồi trong hang chừ, cũng may có chim ba chân để sai khiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.009">
					<C>必长生若此而不死兮，虽济万世 不足以喜。</C>
					<V>Nếu được trường sinh bất tử như Vương Mẫu chừ, thì dẫu trải muôn đời cũng không đủ để vui.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.010">
					<C>下峥嵘而无地兮，上寥廓而无天。</C>
					<V>Phía dưới chênh vênh không thấy đất chừ, phía trên trống trải không thấy trời.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.011">
					<C>其遗札书言封禅事，奏所忠。</C>
					<V>Bức thư của ông nói về việc tế Phong thiện, đưa cho Sở Trung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.012">
					<C>甘露时雨，厥壤可游。</C>
					<V>Sương ngọt, mưa thuận, Đất - nước tràn dâng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.013">
					<C>万物熙熙，怀而慕 思。</C>
					<V>Muôn vật hớn hở, Cảm mộ khôn nguôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.014">
					<C>君乎君乎，侯不迈 哉！</C>
					<V>Chúa thượng, chúa thượng, Chẳng mau tới thôi!</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.015">
					<C>般般之兽，乐我君囿；白质黑章，其仪可；旼々睦睦，君子之般 般之兽，乐我君 囿；白质黑章，其仪可；旼々睦睦，君子之 能。</C>
					<V>* * * Thú lông lốm đốm, Vui vườn vua ta; Vằn đen, chất trắng, Dáng vẻ đáng ưa. Hài hòa đẹp đẽ, Quân tử nào thua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.002.016">
					<C>所以言虽外殊，其合德一也。</C>
					<V>Lời nói ra dẫu bề ngoài khác nhau, nhưng quy về đạo đức lại chỉ là một vậy.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.019">
				<STC ID="HCS_001.117.019.001">
					<C>乌有先生曰：“是何言之过也！足下不远千里，来况齐国， 王悉发境内之士，而备车骑之众，以出田，乃 欲戮力致获，以娱左右也，何名为夸哉！问楚地之有无者，原闻大国 之风烈，先生之馀论也。今足下不称楚王之德厚，而盛推云梦以为 高，奢言淫乐而显侈靡，窃为足下不取也。必若所言，固非楚国之美 也。有而言之，是章君之恶；无而言之，是害足下之信。章君之恶而 伤私义，二者无一可，而先生行之，必且轻於齐而累於楚矣。且齐东 陼巨海，南有琅邪， 观乎成山， 射乎之罘， 浮勃澥， 游孟诸， 邪与肃慎为 邻， 右以汤谷为界， 秋田乎青丘， 傍徨乎海外，吞若云梦 者八九，其於胸中曾不蒂芥。 若乃俶傥瑰伟，异方殊类，珍怪鸟兽，万端鳞萃，充仞其中 者，不可胜记，禹不能名，契不能计。 然在 诸侯之位，不敢言游戏之乐，苑囿之大；先生又见 客，是 以王辞而不复，何为无用应哉！” 无是公听然而笑 曰：“楚则失矣，齐亦未为得也。夫使诸侯纳贡者，非为财 币，所以述职也； 封疆画界者，非为守御，所以禁淫也。 今齐列为东籓，而外私肃慎，捐国逾限，越海而田，其於义故 未可也。且二君之论，不务明君臣之义而正诸侯之礼，徒事争游猎之 乐，苑囿之大，欲以奢侈相胜，荒淫相越，此不可以扬名发誉，而適 足以贬君自损也。且夫齐楚之事又焉足道邪！君未睹夫巨丽也，独不 闻天子之上林乎？ “左苍梧，右西极， 丹水更其南， 紫渊径其北； 终始霸浐，出入泾渭； 酆鄗 潦潏 ，纡馀委蛇，经营乎其 内。荡荡兮八川分流，相背而异态。东 西南北，驰骛往来，出乎椒丘之阙，行乎洲淤之浦， 径乎桂林之中， 过乎泱莽之野。汨 乎浑流，顺阿而下，赴隘陕之口。触穹 石，激堆埼， 沸乎暴怒，汹涌滂 晞， 滭浡滵汩， 湢测泌瀄， 横流逆折，转腾潎洌，澎濞沆 瀣， 穹隆云挠， 蜿■胶戾， 逾波趋 浥， 莅莅下濑， 批壧旻壅， 饹扬滞沛， 临坻注壑， 瀺灂 霣坠，湛湛 隐隐，砰磅訇潏， 潏潏淈淈，湁潗鼎沸， 驰波跳沫，汩槃漂疾， 悠远长怀， 寂漻无声，肆乎永归。然後灝溔潢漾， 安翔徐徊，翯乎滈々， 东注大湖， 衍溢陂池。於是乎蛟龙赤螭， 靧亸螹离， 鰅騄 鰬魠， 禺禺鱋 魶， 揵鳍 擢尾，振鳞奋翼，潜处于深 岩；鱼鳖讙声，万物众夥，明月珠子，玓瓅江靡， 蜀石黄鶗，水玉磊砢， 磷磷烂烂，采色霅旰，丛积乎其中。鸿鹄鹔鸨， 磻蟏鸀(cid:0)， 䴔䴖鴂目， 烦鹜 鷛醁， 澥昉䴔鸕， 群浮乎其上。汎淫泛滥， 随风澹 淡，与波摇荡，掩薄草渚， 唼喋 菁藻， 咀嚼菱藕。 “於是乎崇山巃嵸，崔巍嵯峨， 深林钜木，崭岩嵾嵯， 九嵏、嶻，南山峨峨， 岩纮甗锜，嶊崣崛崎， 振谿通谷， 蹇产 沟渎，谽呀豁閜， 轗陵别岛， 崴磈岧瘣， 丘虚崛嶮， 隐辚郁鹍， 登降施靡，陂池貏豸， 沇溶淫鬻， 散涣夷陆， 亭皋千里，靡不被筑。 掩以绿蕙， 被以江离，糅以蘼芜，杂以 流夷。尃结缕， 欑戾莎，揭车衡兰， (cid:0)本射干， 茈姜 蘘荷， 葴橙若荪， 鲜枝黄砾， 蒋芧青薠， 布濩闳泽，延曼太原，丽靡广衍，应风披靡， 吐芳扬烈，郁郁斐斐，众香发越，肸蚃布 写，餔(cid:0)苾勃。 “於是乎周览泛观，瞋盼轧沕， 芒芒恍忽，视之无端，察之无 崖。日出东沼，入於西陂。 其南则隆冬生长，踊水跃波；兽则偁旄敠犛， 沈牛麈麋， 赤首圜题， 穷奇象犀。 其北则盛夏含冻裂地，涉冰揭河； 兽则麒麟 角湲， 騊駼橐扆，蛩蛩 驒騱，駃騠驴骡。 “於是乎离宫别馆，弥山跨谷， 高廊四注，重坐曲阁， 华榱璧珰， 辇道纚属，步朓周流，长途中宿。 夷颙筑堂，累台增成，岩穾洞 房， 俯杳眇而无见， 仰攀橑而扪天，奔星更於闺闼，宛虹拖於楯轩。 青虬蚴蟉於东箱， 象舆婉蝉於西清， 灵圉 燕於间观，偓佺 之伦暴於南荣， 醴泉涌於清室，通川过乎中庭。槃石裖崖， 嵚岩倚倾，嵯峨磼酺， 刻削峥嵘， 玫瑰碧琳，珊瑚丛生， 渼玉旁唐， 瑸斒文鳞， 赤瑕驳荦， 杂臿其间， 垂绥琬琰，和氏出焉。 “於是乎卢橘夏孰， 黄甘橙 楱，枇杷橪柿， 楟柰厚 朴， (cid:0)甹枣 杨梅， 樱桃 蒲陶， 隐夫郁棣，榙濛荔枝， 罗乎後宫，列乎北园。崒丘陵， 下平 原，扬翠叶，杌紫茎，发红华，秀硃荣， 煌煌扈扈，照曜钜野。沙棠栎櫧， 华氾弇栌， 留落胥馀，仁频并闾， 欃檀木兰，豫章女贞， 长千仞， 大连抱，夸条直暢，实叶葰茂，攒立丛倚，连卷累佹，崔错■骫， 阬衡閜砢， 垂条扶於， 落英幡纚， 纷容萧蔘，旖旎从风， 浏莅■吸， 盖象金石 之声，管籥之音。 柴 池茈虒， 旋环後宫，杂遝累辑， 被山缘谷，循阪下隰，视之无端，究之无 穷。 “於是玄猿素雌，蜼玃飞鸓， 蛭蜩蠗蝚， 螹胡■蛫， 栖息乎其间；长啸 哀鸣，翩幡互经，夭蟜枝格，偃蹇杪 颠。 於是乎隃绝梁， 腾殊榛， 捷垂条， 踔稀间， 牢落陆离，烂曼远迁。 “若此辈者，数千百处。嬉游往来，宫宿馆舍，庖厨不徙，後宫 不移， 百官备具。 “於是乎背秋涉冬，天子校猎。乘镂象，六玉虬， 拖蜺旌， 靡云旗， 前皮轩，後道游； 孙 叔奉辔，卫公骖乘， 扈从横行，出乎四 校之中。 鼓严簿，纵獠者， 江河为阹，泰山为 橹， 车骑雷起，隐天动地，先後陆 离，离散别追，淫淫裔裔，缘陵流泽，云布雨施。” “生貔豹，搏豺狼， 手熊罴， 足野羊， 蒙鹖苏， 绔白虎， 被豳文， 跨野马。 陵三颙之危，下碛历之坻； 俓鷟赴险，越壑厉水。推蜚廉， 弄解豸， 格瑕蛤，鋋猛氏， 罥騕褭， 射封豕。 箭不苟害，解脰陷脑； 弓不虚发，应声而倒。於是乎乘舆弥节裴回，翱翔往来， 睨部曲之进退，览将率之变态。然後浸潭促节， 儵夐远去， 流离轻禽，槅履狡兽，轊白鹿，捷狡兔， 轶赤电， 遗光燿，追怪物，出 宇宙， 弯繁弱， 满白羽， 射游枭，栎蜚虡， 择肉後发， 先中命处，弦矢分，艺殪仆。 “然後扬节而上浮，陵惊风，历骇梠， 乘虚无，与神俱， 辚玄鹤， 乱昆鸡。遒 孔鸾，促鵕璘，拂鹥鸟，捎凤皇， 捷鸳雏，掩 焦明。 “道尽涂殚，回车而还。招摇乎襄羊， 降集乎北纮， 率乎直指，闇乎反乡。“道尽涂殚，回车而还。招摇乎襄羊， 降集乎北纮，率乎直指，闇乎反乡。蹶石，历封峦，过乂鹊，望露 寒， 下棠梨，息宜春， 西驰宣曲，濯鹢牛 首， 登龙台，掩细柳， 观士大夫之勤略，钧獠者之所得 获。徒车之所辚轹， 乘骑之所蹂若，人民之所蹈 騃，与其穷极倦「谷凡&gt;，惊惮慴伏，不被创刃 而死者，佗佗籍籍，填阬满谷，揜平弥泽。 “於是乎游戏懈怠，置酒乎昊天之台， 张乐乎轇輵之宇； 撞千石之钟，立万石之钜；建翠华之旗，树灵鼍之鼓。 奏陶唐氏之舞，听 葛天氏之歌， 千人唱，万人和，山陵为之震动， 川谷为之荡波。巴俞宋蔡，淮南于遮， 文成颠歌， 族举递奏， 金鼓迭起，铿鎗铛剸，洞心骇耳。 荆吴郑卫之声，韶濩武象之乐，阴淫案衍之 音，鄢郢缤纷，激楚结风， 俳优侏儒，狄鞮之倡， 所以娱耳目而乐心意者，丽靡烂漫於前， 靡曼美色於後。 “若夫青琴宓妃之徒， 绝殊离俗，姣冶嫺都， 靓庄刻饬，便嬛绰约， 柔桡嬛嬛， 妩媚佺(cid:0)弱； 抴独 茧之褕袘， 眇阎易以戌削， 编姺徶蘋， 与世殊服；芬香沤郁，酷烈淑郁；皓齿粲烂， 宜笑旳皪； 长眉连娟，微睇釂藐； 色授魂与，心愉於侧。 “於是酒中乐酣，天子芒然而思，似若有亡。曰：‘嗟乎，此泰 奢侈！朕以览听馀“於是酒中乐酣，天子芒然而思，似若有亡。 曰：‘嗟乎，此泰奢侈！朕以览听馀间，无事弃日，顺天道以杀伐， 时休息於此，恐後世靡丽，遂往而不反，非所以为继嗣创业垂统 也。’於是乃解酒罢猎，而命有司曰：‘地可以垦辟，悉为农郊，以 赡萌隶；隤墙填堑，使山泽之民得至焉。实陂池而勿禁， 虚宫观而勿仞。 发仓廪以振贫穷，补不足，恤鳏寡，存 孤独。出德号，省刑罚，改制度，易服色，更正朔，与天下为 始。’ “於是历吉日以齐戒，袭朝衣，乘法驾，建华旗，鸣玉鸾，游乎 六艺之囿，骛 乎仁义之涂，览观春秋之林， 射貍首，兼驺虞， 弋玄鹤，建干戚，载云鶒， 揜群雅， 悲伐檀， 乐乐胥， 修容乎礼园， 翱翔乎书圃，述 易道， 放怪兽， 登明堂，坐清庙， 恣群臣，奏得失，四海之内，靡不受获。 於斯之时，天下大说，乡风而听，随流而化，喟然 兴道而迁义，刑错而不用，德隆乎三皇，功羡 於五帝。若此，故猎乃可喜 也。 “若夫终日暴露驰骋，劳神苦形，罢车马之用，抏士卒之精， 费府库之财，而无德厚之恩，务在独乐，不顾众庶， 忘国家之政，而贪雉兔之获，则仁者不由也。从此观之，齐楚之事， 岂不哀哉！地方不过千里，而囿居九百，是草木不得垦辟，而民无所 食也。夫以诸侯之细，而乐万乘之所侈，仆恐百姓之被其尤也。” 於是二子愀然改容，超若自 失，逡巡避席曰：“鄙人固陋，不知忌讳，乃今日见教，谨闻命 矣。”</C>
					<V>Lời phú như sau: “Nước Sở sai Tử Hư đi sứ Tề, Tề vương phát lệnh cho hết thảy binh sĩ trong nước, bày đủ xe ngựa, cùng sứ giả đi săn. Đi săn xong, Tử Hư qua bái phỏng Ô Hữu tiên sinh, Vô Thị công cũng có mặt. An tọa xong, Ô Hữu tiên sinh hỏi: 'Nay đi săn vui chăng?' Tử Hư đáp: 'Vui.' Hỏi: 'Săn được nhiều không?' Đáp: 'Ít.' Hỏi: 'Vậy sao lại vui?' Đáp: 'Tôi vui vì Tề vương muốn khoe với tôi về ngựa xe đông đúc, còn tôi lại nói về việc ở Vân Mộng vậy.' Hỏi: 'Có thể cho nghe chăng?' Tử Hư đáp: 'Được. Tề vương đóng nghìn cỗ xe, tuyển vạn quân bộ quân kỵ, đi săn ở bãi biển. Sĩ tốt dàn hàng khắp đầm, bủa lưới giăng đầy núi, bắt thỏ đuổi hươu, bắn nai rượt lân. Phóng xe ở ruộng muối, cắt thịt tươi mà máu nhuốm bánh xe. Bắn trúng, săn được nhiều, kiêu rồi tự khoe công. Quay lại bảo tôi rằng: 'Nước Sở có chỗ đồng bằng chằm rộng để đi săn vui như thế này chăng? Sở vương đi săn so với quả nhân thế nào?' Tôi xuống xe đáp rằng: 'Thần là kẻ quê mùa nước Sở, may được làm Túc vệ hơn chục năm, thường theo đi săn, săn ở hậu viên, lúc trông lúc không, vẫn chưa thể nào nhìn ngắm khắp lượt, đâu đủ để nói về chằm lớn bên ngoài!' Tề vương nói: 'Dẫu vậy, hãy nói sơ về những gì ông đã thấy.' Tôi đáp rằng: 'Vâng vâng. Thần nghe nước Sở có bảy chằm lớn, từng thấy được một, chưa thấy cái khác. Cái mà thần thấy, cũng chỉ là một cái nho nhỏ thôi, gọi là chằm Vân Mộng. Vân Mộng rộng chín trăm dặm vuông, trong chằm có núi. Núi đó uốn lượn khuất khúc, cao vời hiểm trở, vách ngọn lô nhô, che ánh nhật nguyệt; đan xen vào nhau, trên chạm mây xanh; nghiêng chếch thoải dần, dưới liền sông nước. Đất núi thì son, xanh, đỏ, trắng, thư hoàng, đá vôi, thiếc, ngọc bích, vàng, bạc, muôn màu lấp lóa, chiếu sáng như vảy rồng. Đá núi thì ngọc đỏ, mai côi, lâm mân, côn ngô, giam lặc, huyền lệ, nhuyễn thạch, vũ phu. Phía đông thì có vườn huệ, hành, lan, chỉ, nhược, xạ can, khung cùng, xương bồ, giang ly, mi vu, cùng mía, chuối. Phía nam thì có đồng bằng chằm rộng, lên xuống dàn trải, chỗ lõm chỗ bằng, sông lớn ấp ôm, ngăn bởi Vu Sơn. Chỗ khô ráo thì sinh cỏ châm, tư, bao, lệ, cùng tiết sa, thanh phiền. Chỗ thấp ẩm thì sinh các loại tàng, lương, kiêm gia, đông sắc, ly hồ, ngó sen, cô lô, am lư, hiên vu, các loài cây đều sống đó, không sao kể xiết. Phía tây thì có suối chảy ao trong, nước tung vọt rồi tuôn chảy, bên ngoài có hoa ấu hoa sen, chìm ẩn dưới nước có đá to cát trắng. Trong chằm thì có rùa thần, giao long, đồi mồi, ba ba, giải lớn. Phía bắc có rừng rậm cây lớn, cây tiện, cây chò, dự chương, quế, tiêu, mộc lan, hoàng bá, lê núi, chu dương, sơn tra, lê, lật, bưởi ngọt, quýt thơm. Bên trên có vượn đỏ, khỉ lớn, phượng non, công, loan, thú đằng viễn, cáo sạ can. Phía dưới có hổ trắng, báo đen, chồn, âu can, tê giác, voi, dã tê, cùng kỳ, man diên. Thế là bèn sai hạng dũng sĩ như Chuyên Chư, ra tay giết các loài thú ấy. Sở vương liền đóng xe kéo bằng bốn ngựa quý đã thuần, ngồi xe nạm ngọc, dùng ria cá để trang trí trên cán cờ, phất cờ điểm xuyết bằng ngọc Minh nguyệt, dựng kích sắc của Can Tương, bên trái là cung Ô cao chạm khắc, bên phải đầy mũi tên cứng Hạ Nghệ; Dương tử ngồi bên mé trái xe, Tiêm A làm người điều khiển; ghìm cương chưa thả, đã lướt đạp trên các loài thú tinh ranh. Giẫm cung cung, đạp cự hư, dùng đầu trục xe tấn công ngựa hoang, đánh giết đào dư, cưỡi di phong mà bắn du kỳ; mau chóng mạnh mẽ, như sấm rền gió thổi đến, như sao bay sét đánh, cũng chẳng bắn suông, ắt trúng vào mắt, xuyên bụng thấu nách, rách tim đứt tạng, bắt được dã thú nhiều như mưa sa, như cỏ che trên mặt đất. Thế rồi Sở vương bèn cầm cương thủng thẳng, thung dung tự đắc, du lãm trong rừng rậm, xem vẻ hung tợn giận dữ của tráng sĩ, cùng sự sợ sệt của mãnh thú, bắt hết các con thú mỏi mệt kiệt sức đó, ngắm trọn mọi vẻ đổi thay của muôn vật. Thế rồi các mỹ nữ nước Trịnh, những hầu thiếp da mịn, khoác y thường lụa mượt, váy dài the nõn, xen tơ lụa mỏng như sương mù, y phục nhẹ nhàng buông rủ; nếp váy hoa văn mềm mại khuất khúc, như suối như hang; tha tha thướt thướt, phất ống tay áo, đường cắt may như sát với thân hình, dải áo tung bay, tóc rủ đuôi én; áo quần mềm mại, dải váy phất phơ, phát tiếng lật phật, phía dưới chạm nhau như hoa lan hoa huệ, phía trên phơ phất như lọng lông vũ, đan xen bằng vẻ đẹp của phỉ thúy, vấn quanh bằng ngọc đẹp; thấp tha thấp thoáng, phiêu hốt tựa thần tiên. Thế rồi [Sở vương ban đêm] cùng [các mỹ nữ] đi săn trong vườn huệ, khoan thai tiến bước, lên con đê vàng, vây bắt chim phỉ thúy, trĩ đỏ, bắn bằng mũi tên bé, kéo bằng sợi dây nhỏ. Bắn chim bạch hộc, bắt chim giá nga, hai con hạc xám rơi, lại hạ thêm hạc đen. Sau khi đi săn đã mệt, du ngoạn ở đầm trong; thả thuyền sặc sỡ vẽ hình chim nghịch, khua mái chèo quế, giương rèm thúy, che lọng bằng lông vũ, giăng lưới bắt đồi mồi, câu loài tử bối, khua trống vàng, thổi tiêu dài, phu thuyền hát, tiếng vang lên, cá tôm dưới nước kinh hãi, sóng sục sôi, suối tung vọt, lớp lớp dồn về, cuốn đá xô đập vào nhau, lát chát rào rào, hệt như tiếng sấm, vọng ngoài trăm dặm. Sắp dừng cuộc săn, đánh linh cổ, nổi lửa đài canh, xe đi theo hàng, ngựa bày thành đội, trước sau san sát, nối nhau không dứt. Thế rồi Sở vương bèn lên đài Dương Vân, thảnh thơi vô sự, giữ vẻ thanh tĩnh, phối đủ năm vị sau đó mới dùng. Chẳng giống vị đại vương suốt ngày rong ruổi không xuống khỏi xe, cắt thịt bên xe nướng ăn, tự lấy việc đó làm vui. Thần trộm nhìn xem, Tề vương chẳng thể vui bằng.' Thế là Tề vương lẳng lặng không trả lời. Hữu tiên sinh bảo: 'Sao lại nói quá đến thế! Túc hạ không quản nghìn dặm, mà đến nước Tề, Tề vương phát động binh sĩ toàn cõi, chuẩn bị ngựa xe đông đúc, ra ngoài đi săn, là muốn dốc sức săn bắn dã thú, để tả hữu được vui, sao cho thế là khoa trương vậy! Hỏi Sở có chỗ săn bắn rộng hay không, là muốn nghe phong tục và sự nghiệp của đại quốc, muốn biết sự quảng bác của tiên sinh vậy. Nay túc hạ không xưng tụng ân đức cao dày của Sở vương, mà đề cao chằm Vân Mộng, lời nói chìm đắm trong niềm vui mà tỏ rõ sự xa hoa mỹ lệ, trộm cho là túc hạ không nên nói những điều đó vậy. Như những lời túc hạ nói, đó vốn không phải vẻ đẹp của Sở vậy. Nếu có thực mà nói ra, ấy là bêu cái xấu của vua; nếu không có mà nói có, là làm tổn hại uy tín của túc hạ. Bêu cái xấu của vua mà làm tổn hại đến uy tín riêng, hai điều đó không điều nào khả thủ, vậy mà tiên sinh lại làm, ít bị Tề xem thường mà tội lụy đến Sở vậy. Huống nữa nước Tề phía đông có biển lớn, phía nam có núi Lang Da, ngắm cảnh thì lên Thành Sơn, săn bắn thì đến Chi Phù, thả thuyền ở vùng biển Bột Hải, ngao du ở chằm Mạnh Chư, mặt bên lấy Túc Thận làm láng giềng, bên hữu lấy Thang Cốc làm ranh giới, mùa thu đi săn ở Thanh Khâu, bồi hồi ngoài biển, nuốt trôi tám chín chằm Vân Mộng, mà trong bụng không hề mảy may vướng mắc. Còn các thứ lạ kỳ đẹp đẽ, khác chốn khác loài, chim quý thú kỳ, muôn mối tụ lại như vảy cá, đầy ứ ở đó, không sao kể xiết, đến vua Vũ cũng không gọi được tên, đến ông Tiết cũng không sao đếm xuể. Nhưng là địa vị chư hầu, không dám nói về niềm vui du ngoạn cùng vườn săn rộng lớn; tiên sinh lại là tân khách, nên Tề vương mới nhún nhường mà không đáp lại, đâu phải không biết đáp thế nào!' Vô Thị công nghe vậy thì cười nói: 'Sở thì sai rồi, Tề cũng chưa phải là đúng vậy. Xét lẽ, khiến chư hầu vào cống nạp, không phải vì của tiền, mà là để chư hầu tỏ bày chức phận vậy; phân rõ cương giới không phải để phòng giữ, mà nhằm ngăn cấm vượt phận phóng túng. Nay Tề là nước phên giậu phía đông, thế mà ngoài thì quan hệ riêng với Túc Thận, rời khỏi đất nước, vượt qua ranh giới, ra ngoài biển săn bắt, về đạo nghĩa vốn dĩ không được rồi. Hơn nữa sự luận bàn của hai vị, không trọng việc làm sáng nghĩa vua tôi để chỉ chính lễ của chư hầu, toàn đua luận về niềm vui du ngoạn săn bắn, sự rộng lớn của vườn uyển, muốn coi xa xỉ là thắng, hoang dâm là hơn, như thế không thể dùng để phát dương danh dự, mà chỉ đủ để hạ thấp quân vương tổn hại riêng mình thôi. Huống nữa việc của Tề, Sở đâu đủ để nói đến! Các ngài chưa thấy chỗ to đẹp, riêng các ngài chưa biết vườn Thượng lâm của thiên tử ư? Bên trái có Thương Ngô, bên phải có Tây Cực, Đan Thủy lại chảy phía nam, Tử Uyên qua phía bắc; cuối và đầu thì có sông Bá sông Sản, chảy vào chảy ra thì có sông Kinh sông Vị; các sông Phong, Hạo, Lạo, Quyết, uốn lượn quanh co, chảy ngay trong vườn. Mênh mang chờ tám sông chia dòng, dựa lưng vào nhau mà khác vẻ. Đông tây nam bắc, lại qua cuồn cuộn, ra từ cửa Tiêu Khâu, chảy theo bãi Châu Ú, qua khoảng giữa Quế Lâm, vượt cánh đồng rộng lớn vô bờ. Tuôn chảy dào dạt, men gò núi lớn rồi chảy xuống, đến cửa ra nhỏ hẹp. Đập vào các tảng đá lớn, xối vào các bờ khúc khuỷu, sùng sục điên cuồng, ào ạt xối xả, nhanh mạnh cuồn cuộn, tung sóng mênh mông, đang chảy ngang chợt quặt lại, lật sóng xô nhau, sục sôi gào thét, lớp lớp như mây, quanh co như rắn, sóng rập vào nhau, xối xả đổ xuống bãi cạn, đập vào chân đế, tung vọt lên cao, chảy đến các gò bãi rồi trút vào các khe lạch, từ cao rót xuống, sâu thẳm dạt dào, ầm ầm ào ào, tung bọt trắng xóa, như nước sôi trong vạc, sóng lùa bọt tung, nước xiết phăng phăng, chảy lan ra xa, lặng tờ không tiếng, rồi trở lại yên bình. Sau đó, mênh mông vô bờ, lững lờ uốn lượn, ánh sáng lấp lóa, đến phía đông đổ vào Thái Hồ, dâng tràn các bờ các ao. Thế rồi thuồng luồng, xích ly, căng măng, tiệm ly, ngung, dung, kiến, thác, ngung ngung, hư nạp, giương vây quẫy đuôi, dựng vảy tung cánh, chìm náu trong vách sâu; cá, ba ba nhung nhúc, muôn loài đông đủ, ngọc báu minh nguyệt, lấp lóa bờ sông Trường Giang, đá Thục, nhuyễn vàng, ngọc thủy tinh chồng chất, màu tươi lấp loáng, hắt lên ánh sáng rực rỡ, đều dồn về cả trong đó. Chim hồng hộc, túc, bảo, gia nga, chúc ngọc, giao tinh, hoàn mục, phiền vụ, dung cừ, châm tư, hao lô, đều tụ tập thành bày bơi lội ở đó. Bồng bồng bềnh bềnh, theo gió chao liệng, cùng sóng dập dềnh, nghỉ đậu trên bãi cỏ, ngậm ăn ngọn tảo ngọn rong, cắn mổ củ sen củ ấu. Thế rồi lại có núi dựng sừng sững, đỉnh cao chót vót, rừng sâu cây lớn, cao thấp nhấp nhô, núi Cửu Tông, Tiệt Tiết, Nam Sơn cao vút, hốc núi sườn núi, như chõ như nồi, hiểm trở gập ghềnh, khơi dòng thông hang, khe lạch quanh co, hang trống u tịch, thành gò như các đảo, cao vút, địa thế cao thấp, ngọn ngọn nối tiếp, lên xuống nhấp nhô, nước chảy chầm chậm ở các suối khe, dềnh lên bình nguyên, ngàn dặm đồng bằng, không chỗ nào không được san phẳng. Nơi đó có huệ xanh che, trùm phủ bằng giang ly, xen với mi vu, lẫn cả lưu di. Kết thành từng đám, nào bụi liệt sa, kiết xa, đỗ hành, cỏ lan, cảo bản, xạ can, sài khương, nhương hà, châm đăng, đỗ nhược, tôn thảo, tiên chi, hoàng lịch, tương, trữ, thanh phiền, mọc khắp đầm lớn, bò lan đến bình nguyên rộng lớn, nối dài không dứt, lan rộng ra mãi, gió thổi dạt theo, tỏa mùi thơm nồng, ngọt ngọt ngào ngào, các mùi đua hương, tỏa lan bốn phía, không đâu không thơm phức. Thế rồi thưởng lãm khắp chốn, tầm mắt mở rộng, nhưng vẫn mơ mơ màng màng, nhìn mà không rõ đầu mối, ngó nghiêng mà như vô bờ. Mặt trời lên từ ao phía đông, lặn ở ao phía tây. Phía nam thì dẫu cuối mùa đông cây cỏ vẫn mọc, sóng nước tung vọt; thú thì có các loài: dung, mao, mạc, mao ngưu, trâu nước, hươu nai, xích thủ, viên đề, cùng kỳ, voi, tê giác. Phía bắc thì giữa mùa hè trời đất vẫn lạnh cóng, có thể vén y phục mà đi qua sông băng; thú có kỳ lân, giác đoan, đào đồ, lạc đà, cung cung, đan khê, quyết đề, lừa, la. Rồi là ly cung biệt quán, khắp núi băng hang, hành lang cao xung quanh bốn phía, hai tầng lầu phòng gác nối liền, cột hoa tường ngọc, đường xe đi nối tiếp, liên hồi, đi trên hành lang, đường dài, giữa đường phải dừng lại nghỉ chân. Bạt núi làm nhà, đài cao tầng tầng, trong phòng hun hút, cúi trông mịt mờ không nhìn thấy mặt đất, ngẩng lên vịn xà thì chạm đến tận trời, sao bay qua cửa, cầu vồng bắc mé hiên. Rồng xanh uốn khúc bên mái đông, xe voi kéo chạy ở chỗ sạch sẽ bên mái phía tây, Linh Ngữ thành thơi ở quán thanh nhàn, hạng Ác Thuyên dãi nắng ở mái phía nam, suối nước ngọt tuôn từ ngôi nhà thanh tịnh, các dòng sông chảy qua giữa sân. Đá lớn xếp thành bậc bên bờ, nghiêng nghiêng chếch chếch, sừng sững chót vót, cắt gọt chênh vênh, các loại châu ngọc và đá tốt như mân khôi, bích lâm, san hô mọc từng đám; mân ngọc, bàng đường, lốm đốm như vảy lân, màu ngọc đỏ đan xen, lẫn ở khoảng đó, ngọc thuỳ tuy, uyển diễm, hay ngọc họ Hòa sản sinh từ đấy. Rồi các loại quả như lô quất, hạ thục, cam vàng, cam, dẻ, tỳ bà, nhiên, hồng, đình, nại, hậu phác, sính táo, dương mai, anh đào, nho, ẩn phu, uất lý, tháp đạp, vải, mọc đầy phía sau cung, thành hàng ở vườn phía bắc. Kéo dài tận đồi gò, xuống dưới bình nguyên, giương lá biếc, phô cọng tía, trổ hoa hồng, rạng rỡ tốt tươi, lấp lánh rạng ngời, chiếu rọi cánh đồng rộng lớn. Các loài cây: sa đường, lịch, chư, hoa, tỵ, tích, lô, thạch lựu, dừa, cau, thốt nốt, gỗ đàn, mộc lan, dự chương, nữ trinh, trải hàng nghìn nhận, lớn mấy người ôm, cành dài buông rủ, lá quả sum suê, mọc thành cụm dựa vào nhau, cành đan xen chằng chịt, hoa rụng bay bay, gốc cành vẫn um tùm, đung đưa theo gió, gió mạnh thổi đến phát tiếng kêu như tiếng vang tiếng đá, như âm thanh của tiếng sáo tiếng sênh. Lô nhô bao quanh phía sau cung, đan xen nhiều loài cây, phủ núi men hang, theo triền núi xuống chỗ trũng ẩm, nhìn mà không biết đầu mối ở đâu, tìm xét càng thấy khôn cùng. Rồi lại có vượn đực màu đen, vượn cái màu trắng, vượn đuôi dài, đười ươi, chồn bay, chất, chu, quắc nhu, tiệm hồ, hộc, quỷ, nghỉ ngơi trong đó; hú dài, tiếng kêu buồn bã, nhảy nhót qua lại, lủng lẳng trên cành, hoặc nằm ngồi trên ngọn cây. Rồi những chỗ không có cầu bắc sang, chúng nhảy nhót trên các đám cây lạ, tay bám vào các cành cây rủ xuống, phóng mình trong đám cây lưa thưa, lúc tản ra lúc tụ lại, hoặc chạy tán loạn tít tận chỗ xa. Những chỗ tương tự có đến hàng trăm hàng nghìn. Ngao du qua lại, ngủ lại ở ly cung hoặc ở biệt quán, không cần chuyển bếp núc đến, không cần dời cung tần trong hậu cung đến, trăm quan đã tề tựu đông đủ. Thế rồi từ cuối thu đến đầu đông, thiên tử quây rào săn thú. Ngồi xe trang sức bằng ngà voi, đóng sáu tuấn mã trang trí bằng ngọc đẹp, mang cờ trang điểm như cầu vồng, cờ quạt như mây, phía trước là xe bọc da, phía sau là đạo xa và du xa; Tôn Thúc cầm cương, Vệ công làm tham thừa, thị tòng đi theo hàng ngang, ra săn trong chỗ bốn đội thị tòng. Gióng trống trong chỗ nghi trượng nghiêm cẩn, ra sức săn bắn, lấy sông Giang sông Hà làm vòng vây, lấy Thái Sơn làm lầu trông, ngựa xe như sấm động, rợp trời chuyển đất, chia đội trước sau, tản để truy đuổi, chạy qua chạy lại, men theo gò đống, xông vọt ra đầm, như mây giăng mưa trút. Bắt sống con tỳ con báo, tóm cổ con sói con lang, tay giết con gấu con bi, chân đạp dã dương, đội mũ lông chim hạt, mặc quần vẽ hổ trắng, khoác áo da báo gấm, cưỡi ngựa khỏe. Lên ba tầng núi chênh vênh, xuống những sườn non khấp khểnh; qua đỉnh cao, vượt hiểm nguy, băng suối vượt sông. Đánh giết con phỉ liêm, đùa chơi với con giải trãi, giết con hạ cáp, đâm con mãnh thị, quây lưới bắt con yểu niểu, bắn chết con lợn nòi. Tên bắn đúng chỗ hiểm, rách cổ xuyên óc; cung không bắn bừa, theo tiếng dây bật thì thú vật ngã nhào. Thế rồi xe ngự kim cương, nhẹ nhàng qua lại, ngước trong đội ngũ tiến lui, nhìn xem thần thái thay đổi của tướng soái. Sau đó dần dần phóng nhanh, phút chốc đến tận nơi xa, quây bắt các loài chim, chân đạp trên loài thú khôn lanh, trục xe giết con hươu trắng, mau chóng tóm con thỏ tinh ranh, xe lướt như ánh chớp đỏ, vệt sáng rớt lại phía sau, đuổi theo loài thú lạ, phóng khỏi vòng vũ trụ, giương cung phồn nhược, kéo hết tầm của mũi tên đuôi làm bằng lông trắng, bắn con kiêu dương, giết con phỉ cư, chọn con thịt béo để bắn trước, thoạt đầu nói chỗ ra lệnh bắn vào, sau đó theo lời để bắn, tên bay khỏi cánh cung, cầm thú liền trúng tên ngã nhào. Tiếp đó giương cờ tiết lên trời, qua cuồng phong, vượt gió táp, phóng xe trên tầng không, tựa như thần tiên, đạp trên lưng hạc đen, xua loạn bày côn kê, đuổi theo chim công chim loan, bắt con trĩ đỏ, vụt con ế điểu, đập con phượng hoàng, bắt con uyên sồ, tóm con tiêu minh. Cùng đường kịch lối, quay xe mà về. Tiêu diêu ở chốn tự tại, giáng hạ nghỉ ngơi ở miền cực bắc, phía trước thẳng dong, thinh linh chuyển hướng. Lên quán Thạch Quan, qua quán Phong Loan, đến quán Chi Thước, ngắm quán Lộ Hàn, xuống cung Đường Lê, nghỉ cung Nghi Xuân, theo phía tây phóng ngựa đến cung Tuyên Khúc, thả thuyền ở ao Ngưu Thủ, lên quán Long Đài, nghỉ ở quán Tế Liễu, xem xét sự cần mẫn và trí lược của sĩ đại phu, so sánh những thứ mỗi người đã săn được. Con thì bị lính giẫm xe nghiền, con thì bị xe ngựa xéo qua, con bị chúng dân đạp phải, cùng những con mỏi mệt cùng cực, kinh khiếp phủ phục, không bị đâm chém mà chết, la la liệt liệt, chất đầy hang hốc, nằm kín ruộng đầm. Thế rồi sau khi du ngoạn vui vẻ đã thấm mệt, bày tiệc rượu trên đài cao tận trời xanh, biện nhạc ở điện vũ giữa khoảng không rộng vắng; gióng chuông ngăn thạch, treo lên trên giá vạn thạch; cắm cờ thúy hoa, dựng trống linh đà. Tấu điệu múa của Đào Đường thị, nghe lời ca của Cát Thiên thị, nghìn người hát, vạn người họa, núi non vì thế chuyển rung, khe hốc theo đó dậy sóng. Điệu múa Ba du của đất Tống đất Sái, khúc nhạc Vu già của miền Hoài Nam, khúc ca của đất Văn Thành đất Điên, tập hợp nhau lại để lần lượt diễn tấu, trống vàng lần lượt vang lên, véo von tùng tùng, vang tai thấu dạ. Tiếng nhạc của các nước Kinh, Ngô, Trịnh, Vệ, khúc nhạc Thiều, Hoạch, Vũ, Tượng, những thanh âm ủy mị phóng túng, những điệu múa quay cuồng của đất Yên đất Dĩnh, những khúc ca réo rắt của Khách Sở, cùng diễn trò, người lùn, con hát Địch Đề, dùng để làm vui cho tai mắt mà sảng khoái trong lòng, nên phía trước thì đẹp đẽ ưa nhìn, phía sau thì mịn màng xinh đẹp. Giống như những Thanh Cầm, Phục Phi, tuyệt xinh khác tục, đẹp đẽ tao nhã, chì phấn điểm tô, đầu tóc chải chuốt, thanh tân uyển chuyển, mềm mại thướt tha, kiều mị nhẹ mềm, kéo lê tay áo cắt bằng tơ nước Thục, y phục buông dài đẹp đẽ, dìu dặt trong điệu múa, khác xa thế tục; mùi thơm sực nức, ngào ngạt nồng nàn; răng đều trắng đẹp, nụ cười sáng tươi; mày dài cong nhỏ, ánh mắt sáng trong; sắc đẹp mê hồn, say lòng kề cận. Thế rồi giữa chừng cuộc rượu khi nhạc đang say, thiên tử mơ màng trầm tư, dường quên điều gì. Nói: 'Ôi chao, thế này thực xa xỉ! Trẫm nhân lúc rảnh rang chính sự, nhàn nhã vô sự, bỏ phí ngày giờ, thuận theo đạo trời để săn bắn, thường ngơi nghỉ ở đây, e đời sau xa hoa, đua theo mà không biết quay đầu lại, đó không phải cách để kế nối cơ nghiệp, truyền lại khuôn pháp vậy.' Thế là bèn bãi tiệc ngừng săn, rồi mệnh cho quan hữu ti rằng: 'Có thể mở rộng khai khẩn đất trong vườn, thảy làm đồng ruộng, cấp cho dân chúng không có ruộng đất; bạt tường lấp khe, khiến dân vùng đầm núi được đến đây. Thả nuôi đầy núi đầy hồ mà không cấm đánh bắt, để trống cung quán mà không cho vào ở. Mở kho lẫm cứu tế người nghèo khổ khốn cùng, giúp người thiếu thốn, chẩn cấp người góa vợ góa chồng, bảo bọc người côi cút cô độc. Ban hành hiệu lệnh ơn đức, giảm bớt hình phạt, cải chế độ, thay sắc phục, đổi chính sóc, cùng thiên hạ đổi mới từ đầu.' Thế rồi lựa ngày tốt để trai giới, mặc triều phục, ngồi pháp giá, cắm cờ hoa mỹ, chuông loan leng keng, du ngoạn ở khu vườn Lục nghệ, lướt đi trên đường nhân nghĩa, thưởng lãm ở rừng Xuân thu, bắn con Ly thủ, cùng con Trâu ngu, bắn con hạc đen, dựng lá chắn và búa, chở lưới chở cờ, giăng bắt các loại Nhã, buồn với bài Phạt đàn, vui với thiên Lạc tư, chỉnh dung nghi ở vườn Lễ, lướt bay ở vườn Thư, thuật lại con đường của Dịch, thả con thú lạ, lên nhà Minh đường, ngồi ở Thanh miếu, cho quần thần được thỏa lòng trình tâu việc được mất, trong bốn biển không đâu không nhận được ân huệ. Vào lúc này, thiên hạ cả mừng, theo gió mà nghe, theo dòng mà giáo hóa, bỗng đạo hưng khởi mà theo về nẻo nghĩa, phế bỏ hình phạt không cần dùng, đức thịnh hơn cả Tam hoàng, công nhiều hơn cả Ngũ đế. Được như thế, săn bắn mới gọi là vui vậy. Ví phỏng suốt ngày dãi nắng dầm sương rong ruổi, lao khổ tinh thần, võ vàng hình vóc, ngựa xe mỏi mệt, sĩ tốt hao tổn tinh lực, tiêu chí của cải trong kho, mà không có ân đức cao dày, chỉ chuộng một mình hưởng lạc, không đoái hoài đến chúng dân, quên cả chính sự quốc gia, mà tham săn trĩ thỏ, người có đức nhân không làm như thế. Từ đó mà xét, việc của Tề Sở, há chẳng đáng buồn ư? Đất rộng không quá nghìn dặm, mà vườn uyển chiếm chín trăm dặm, như thế cây cỏ không có chỗ để khai khẩn mở mang, còn dân chúng không có cái mà ăn vậy. Nước chư hầu nhỏ mà hưởng lạc xa xỉ như nước vạn cỗ xe, tôi e trăm họ sẽ phải khốn khổ vậy. Thế là hai tiên sinh tiu nghỉu biến sắc, buồn bã như đánh mất vật gì, lui lại khỏi chiếu, nói: 'Bỉ nhân thực nông cạn, không biết kiêng tránh, nay được chỉ giáo, xin kính cẩn nghe theo lời dạy'.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.019.002">
					<C>副使王然于、壶充国、 吕越人驰四乘之传，因巴蜀吏 币物以赂西夷。</C>
					<V>Phó sử Vương Nhiên Vu, Hồ Sung Quốc, Lã Việt Nhân dùng bốn cỗ xe trạm dịch, thông qua quan lại ở Ba-Thục, mang tiền của hối lộ tây di.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.019.003">
					<C>互折窈窕以右转兮，横厉飞 泉以正东。</C>
					<V>Quặt rẽ đến những chốn xa xôi rồi chuyển hướng sang phải chừ, ngang dòng Phi Tuyền để hướng về chính đông.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.008">
				<STC ID="HCS_001.117.008.001">
					<C>移师东 指，闽越相诛。 右吊番禺，太子入朝。 南夷之 君，西僰之长，常效贡职，不敢怠堕，延颈举踵，喁喁然 皆争归义，欲为臣妾，道里辽远，山川阻深，不能自 致。 夫不顺者已诛，而为善者未赏，故遣中郎将往宾之， 发巴蜀士民各五百人，以奉币帛，卫使者不然，靡 有兵革之事，战斗之患。</C>
					<V>Tương Như làm quan Lang được mấy năm, gặp khi Đường Mông được sai đi đánh, thông đường từ Dạ Lang đến đất Bắc ở phía tây, phát động nghìn quan lại sĩ tốt Ba-Thục, quận cũng phát động hơn vạn người vận lương theo đường thủy bộ, dùng quân pháp để giết người cầm đầu phản đối, khiến dân Ba-Thục khiếp sợ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.008.002">
					<C>依类讬寓，谕以封峦。</C>
					<V>Theo loài ngụ ý, Rõ việc tế phong.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.008.003">
					<C>八年而遂先礼中岳，封于 太山，至梁父禅肃然。</C>
					<V>Được tám năm, trước tiên hành lễ ở núi Trung Nhạc, tế Phong ở Thái Sơn, rồi đến núi Lương Phủ, tế Thiện ở núi Túc Nhiên.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.020">
				<STC ID="HCS_001.117.020.001">
					<C>除边关，关益斥， 西至沬、若水， 南至牂柯为徼，通 零关道，桥孙水 以通邛都。</C>
					<V>Bỏ quan ải biên giới, mở rộng cửa quan, phía tây đến đất Muội, Nhược Thủy, phía nam đến Tang Kha làm biên giới, thông đường đến Linh Quan, làm cầu ở Tôn Thủy, để thông đến Củng Đô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.020.002">
					<C>悲世俗之迫隘兮， 朅轻举而远游。</C>
					<V>Buồn vì sự bức bách, chật chội của thế tục chừ, bèn nhẹ bước viễn du.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.024">
				<STC ID="HCS_001.117.024.001">
					<C>其辞曰： 登陂阤之长阪兮，坌入 曾宫之嵯峨。 临曲江之隑 州兮， 望南山之参差。 岩岩深山之谾々兮， 通谷魌兮谽■。 汩 淢噏 习以永逝兮，注平皋之广衍。</C>
					<V>Lời phú như sau: “Lên sườn non dài chênh chênh chừ, Một con đường vào cung điện tầng tầng chót vót. Đến bờ bãi sông Khúc Giang chừ, Xa trông núi nam lô nhô. Núi thẳm cao vời lại quạnh quẽ chừ, Hang thông rộng lớn chừ trống trải. Dòng nước chảy xiết đến miền xa chừ, Đổ vào đồng, ao rộng phẳng. Xem muôn cây đầy tươi tốt chừ, Ngó rừng trúc xanh từng lùm. Ruổi ngựa sang ngọn núi đất phía đông chừ, Phía bắc xốc áo đến dòng nước tuôn trên đá. Giong cương chầm chậm chừ, Điếu viếng Nhị thế. Giữ mình bất cẩn chừ, Thất thế, mất nước. Tin lời gièm không tỉnh ngộ chừ, Tông miếu đổ nát. Than ôi xót thay! Đức hạnh không trọn chừ, Mộ phần hoang vu không được tu sửa chừ, Hồn không chỗ về cũng chẳng được ăn. Càng xa xôi thì càng không ai nhớ đến, Càng lâu dài thì càng bị lãng quên. Tinh linh dật dờ bay cao chừ, Hãy bay lên chín tầng trời rồi đi mãi. Than ôi xót thay!”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.025">
				<STC ID="HCS_001.117.025.001">
					<C>垂绛幡之 素蜺兮，载云气而上浮。</C>
					<V>Cưỡi trên cầu vồng có lá cờ đỏ, chở hơi mây mà bồng bềnh phía trên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.025.002">
					<C>驾应龙象舆之蠖略逶 丽兮，骖赤螭青虬之鞮蟉蜿蜒。</C>
					<V>Cưỡi rồng thiêng, xe voi như sâu đo nghiêng nghiêng tiến về trước chừ, cưỡi ly đỏ, cù xanh uốn lượn mà đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.025.003">
					<C>低卬夭蟜据以骄骜兮， 诎折 隆穷蠼以连卷 沛艾赳螑仡以佁儗兮， 放散畔岸骧以孱颜。</C>
					<V>Lúc thấp lúc cao, lúc co lúc duỗi, nghển cổ mặc ý ruổi rong chừ, lúc gồng mình, lúc lại uốn khúc.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.018">
				<STC ID="HCS_001.117.018.001">
					<C>建格泽之长竿兮，总光耀之采旄。 垂旬始以为幓兮，抴彗星而为 髾。</C>
					<V>Dựng khí sao Cách Trạch như cây sào dài chừ, gom ánh sáng thành lá cờ sặc sỡ. Treo rủ sao Tuần Thủy để làm tua cờ chừ, kéo sao chổi làm lông vũ trên cờ.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.007">
				<STC ID="HCS_001.117.007.001">
					<C>红杳渺以眩湣兮， 猋风涌而云浮。</C>
					<V>Ánh sáng màu hồng xa mờ lóa mắt chừ, gió lớn thổi rồi mây trôi bồng bềnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.007.002">
					<C>左玄 冥而右含雷兮， 前陆离而後潏湟。</C>
					<V>Bên trái là thần Huyền Minh, bên phải là thần Hàm Lôi chừ, phía trước là thần Lục Ly còn sau là thần Quyết Hoàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.007.003">
					<C>祝融惊而跸御兮， 清雰气而後 行。</C>
					<V>Hỏa thần Chúc Dung kinh sợ mà dẹp đường chừ, trừ bỏ hết ác khí rồi đi phía sau.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.007.004">
					<C>圣王之德，兢兢翼翼 也。</C>
					<V>Đức của bậc thánh vượng, luôn nơm nớp kính sợ vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.007.005">
					<C>故曰“兴必虑衰，安必思危”。</C>
					<V>Cho nên nói: “Lúc hưng ắt lo lúc suy, lúc yên ắt sợ lúc nguy.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.009">
				<STC ID="HCS_001.117.009.001">
					<C>使句芒其将行兮， 吾欲 往乎南嬉。</C>
					<V>Khiến mộc thần Câu Mang theo cùng chừ, ta muốn đi du ngoạn ở phương nam.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.009.002">
					<C>贯列缺之倒景兮， 涉丰隆之滂沛。</C>
					<V>Xuyên qua nơi ánh chớp lòe chừ, vượt nơi của Phong Long nước lênh láng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.009.003">
					<C>驰游道而脩降兮， 骛遗雾而远逝。</C>
					<V>Phóng xe du ngoạn và xe dẫn đường từ trên cao xuống chừ, rẽ mây mù rồi đi đến chốn xa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.009.004">
					<C>迫区中之隘陕兮，舒节出乎北垠。</C>
					<V>Bức bối vì sự chật chội của thế gian chừ, từ từ chạy ra vùng cực bắc.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.017">
				<STC ID="HCS_001.117.017.001">
					<C>历唐尧於崇山兮，过虞舜於九疑。</C>
					<V>Đến Sùng Sơn thăm Đường Nghiêu chừ, qua Cửu Nghi viếng Ngu Thuấn.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.026">
				<STC ID="HCS_001.117.026.001">
					<C>骚扰冲苁其相纷挐兮， 滂濞泱轧洒以林离。 钻罗列聚丛以茏茸兮，衍曼流烂坛以陆离。</C>
					<V>Rối ren hỗn loạn chừ, mưa lớn tràn trề nước tuôn khắp. Các ngọn núi tụ về giăng khắp, cây cối um tùm chừ, rồi lan ra chỗ thấp chỗ cao.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.026.002">
					<C>径入雷室之砰磷郁律兮，洞出鬼谷之嚬礨嵬靺。</C>
					<V>Thẳng tới dòng Lôi Thất thâm u hiểm trở chừ, xuyên qua hang Quỷ Cốc nhấp nhô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.026.003">
					<C>奄息总极氾滥水嬉兮， 使灵娲鼓瑟而舞冯夷。</C>
					<V>Chợt nghỉ ngơi ở núi Tổng Cực, vui đùa trên dòng sông bềnh bồng chừ, sai Linh Oa gảy đàn sắt, Phùng Di nhảy múa.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.003">
				<STC ID="HCS_001.117.003.001">
					<C>遍览八纮而观四荒兮，朅渡九江而越五河。</C>
					<V>Du lãm tám hướng rồi ngắm bốn phương xa xôi chừ, vượt Cửu Giang rồi qua Ngũ Hà.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.003.002">
					<C>宛宛黄龙，兴德而升；采色炫燿，熿炳 煇煌。</C>
					<V>*** Rồng vàng uốn khúc, Đức thịnh bay lên. Sắc màu rực rỡ, Chói lóa, rạng ngời.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.027">
				<STC ID="HCS_001.117.027.001">
					<C>低回阴山翔以纡曲 兮，吾乃今目睹西王母鱇然 白首。</C>
					<V>Sà xuống Âm Sơn bay liệng qua lại chừ, đến hôm nay ta mới trông thấy mái đầu trắng phau của Tây Vương Mẫu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.117.027.002">
					<C>呼吸沆瀣餐朝霞，噍咀芝英兮叽琼华。</C>
					<V>Hít thở hơi sương chừ ăn sáng sớm, nhấm nuốt hoa linh chi chừ, ăn chút hoa quỳnh.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.016">
				<STC ID="HCS_001.117.016.001">
					<C>遗屯骑於玄阙 兮，轶先驱於寒门。</C>
					<V>Để quan Đồn kỵ ở lại núi Huyền Khuyết chừ, dẫn đường đi trước vượt Hàn Môn.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.028">
				<STC ID="HCS_001.117.028.001">
					<C>大汉之德， 逢涌原泉， 沕潏漫衍，旁魄四塞，云尃雾散， 上暢九垓，下溯八埏。</C>
					<V>Mạnh đông thập nguyệt, Quân trở giao tự. Trì ngã quân dư, Đế dĩ hưởng chỉ. Tam đại chi tiền, Cái vị thường hữu. *** Uyển uyển hoàng long, Hưng đức nhi thăng.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.022">
				<STC ID="HCS_001.117.022.001">
					<C>滋液渗漉，何 生不育；嘉穀六穗，我穑曷蓄。</C>
					<V>Nhuần thấm xuống dưới, Nuôi dưỡng muôn vật. Lúa tốt sáu bông, Ta gặt ta cất.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.015">
				<STC ID="HCS_001.117.015.001">
					<C>厥涂靡踪，天瑞之徵。</C>
					<V>Đường dài không dấu, Điềm lành trời ban.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.117.021">
				<STC ID="HCS_001.117.021.001">
					<C>孟冬 十月，君俎郊祀。</C>
					<V>Giữa đông tháng Mười, Vua đi hành lễ.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
