<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.068">
			<PAGE ID="HCS_001.068.001">
				<STC ID="HCS_001.068.001.001">
					<C>商君者，卫之诸庶孽公子也，名鞅，姓 公孙氏，其祖本姬姓也。 鞅少好刑名之学，事魏相公叔座 为中庶子。</C>
					<V>Thương quân là con hầu thiếp một quý tộc nước Vệ, tên Ưởng, họ Công Tôn, tổ tiên vốn họ Cơ. Khi trẻ, Ưởng thích cái học “hình danh”, làm Trung thứ tử cho Tướng quốc nước Ngụy là Công Thúc Tọa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.002">
					<C>公叔座 知其贤，未及进。</C>
					<V>Công Thúc Tọa biết Ưởng hiền năng, chưa kịp tiến cử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.003">
					<C>会座病，魏惠王亲往问病， 曰：“公叔病有如不可讳，将柰社稷何？”</C>
					<V>Tọa lâm bệnh nặng, Ngụy Huệ vương đích thân tới thăm, hỏi: “Công Thúc ốm, như có điều chẳng may, xã tắc sao đây?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.004">
					<C>公 叔曰：“座之中庶子公孙鞅，年虽少，有奇 才，原王举国而听之。”</C>
					<V>Công Thúc đáp: “Trung thứ tử của Tọa là Công Tôn Ưởng, tuy còn trẻ tuổi nhưng có kỳ tài, xin bệ hạ trao đại sự quốc gia cho anh ta.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.005">
					<C>王嘿然。</C>
					<V>Vua im lặng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.006">
					<C>王且去，座屏人言曰：“王即不听 用鞅，必杀之，无令出境。”</C>
					<V>Lúc vua sắp đi, Tọa đuổi mọi người ra ngoài, rồi bẩm: “Nếu bệ hạ không dùng Ưởng, nhất định phải giết đi, không được để người này ra khỏi nước Ngụy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.007">
					<C>王许诺而去。</C>
					<V>Vua đồng ý rồi ra về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.008">
					<C>公叔座召鞅谢曰：“今者 王问可以为相者，我言若，王色不许我。我方先君後臣，因谓王即弗 用鞅，当杀之。王许我。汝可疾去矣，且见禽。”</C>
					<V>Công Thúc Tọa gọi Ưởng đến tạ lỗi rằng: “Nay nhà vua hỏi ta, ai có thể làm Tướng quốc, ta nói ngươi, xem sắc mặt nhà vua hẳn không nghe. Ta trước phải lo cho vua, sau mới đến bề tôi, nhân đó ta nói với nhà vua nếu không dùng người thì phải giết đi. Vua đã đồng ý. Ngươi mau trốn đi, không sẽ bị bắt.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.009">
					<C>鞅曰：“彼王不能 用君之言任臣，又安能用君之言杀臣乎？”</C>
					<V>Ưởng nói: “Nhà vua không nghe lời ngài mà dùng tôi, lẽ đâu lại theo lời ngài mà giết tôi?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.010">
					<C>卒不去。</C>
					<V>Rốt cuộc không đi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.011">
					<C>惠王既去，而谓 左右曰：“公叔病甚，悲乎，欲令寡人以国听公孙鞅也，岂不悖 哉！”</C>
					<V>Sau khi Huệ vương ra đi, nói với tùy tòng: “Công Thúc bệnh nặng, buồn thay, muốn quả nhân giao đại sự quốc gia cho Công Tôn Ưởng, há chẳng phải hồ đồ sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.012">
					<C>公叔既死，公孙鞅闻秦孝公下令国中求贤者，将修缪公之业，东 复侵地，乃遂西入秦，因孝公宠臣景监 以求见孝公。</C>
					<V>Sau khi Công Thúc chết, Công Tôn Ưởng nghe tin Tần Hiếu công hạ lệnh tìm người hiền tài trong nước, ý muốn chấn hưng bá nghiệp của Mục công, thu lại đất đã mất ở phía đông, Ưởng sang phía tây đến nước Tần, thông qua sủng thần của Hiếu công là Cảnh Giám, xin yết kiến Hiếu công.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.013">
					<C>孝公既见卫鞅，语事良久，孝公时时睡，弗 听。</C>
					<V>Hiếu công gặp Vệ Ưởng, nói chuyện hồi lâu, nhiều lúc ngủ gật, không nghe.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.014">
					<C>罢而孝公怒景监曰：“子之客妄人耳，安足用邪！”</C>
					<V>Sau đó, Hiếu Công tức giận nói với Cảnh Giám: “Khách của ngươi là người nhảm nhí, dùng làm sao được!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.015">
					<C>景监以让卫 鞅。</C>
					<V>Cảnh Giám bèn trách Thương Ưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.016">
					<C>卫鞅曰：“吾说公以帝道，其志不开悟矣。”</C>
					<V>Ưởng bảo: “Tôi thuyết nhà vua về đế đạo, nhưng chí nhà vua không hiểu được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.017">
					<C>後五日，复求见 鞅。</C>
					<V>Năm ngày sau, Ưởng lại xin vua cho triệu kiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.018">
					<C>鞅复见孝公，益愈，然而未中旨。</C>
					<V>Ưởng gặp lại Hiếu Công, có khá hơn trước, nhưng chưa trúng ý vua.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.019">
					<C>罢而孝公复让景监，景监亦让 鞅。</C>
					<V>Rồi sau, Hiếu công lại trách Cảnh Giám, Giám cũng trách lại Ưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.020">
					<C>鞅曰：“吾说公以王道而未入也。请复见鞅。”</C>
					<V>Ưởng đáp: “Tôi thuyết nhà vua về vương đạo, nhưng vua không lọt tai. Xin cho tôi yết kiến lần nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.021">
					<C>鞅复见孝公，孝 公善之而未用也。</C>
					<V>Ưởng lại gặp Hiếu Công, Hiếu công thích nhưng chưa dùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.022">
					<C>罢而去。 孝公谓景监曰：“汝客善，可与语 矣。”</C>
					<V>Thương Ưởng về rồi, Hiếu công bảo Cảnh Giám: “Khách của người giỏi đấy, có thể nói chuyện được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.023">
					<C>鞅曰：“吾说公以霸道，其意欲用之矣。诚复见我，我知之 矣。”</C>
					<V>Ưởng nói: “Tôi thuyết nhà vua về bá đạo, ý vua muốn dùng đấy. Như được triệu kiến nữa thì tôi biết phải nói gì rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.024">
					<C>卫鞅复见孝公。 公与语，不自知跶之前於席也。</C>
					<V>Vệ Ưởng lại được triệu gặp Hiếu công, vua trò chuyện với Ưởng, say sưa đến mức không biết đầu gối mình đã nhích đến trước chiếu của Ưởng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.025">
					<C>语数日不厌。</C>
					<V>Nói chuyện liền mấy ngày không chán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.026">
					<C>景监曰：“子何以中吾君？吾君之驩甚也。”</C>
					<V>Cảnh Giám nói: “Ông sao nói trúng ý vua đến thế? Vua tôi rất thích thú.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.027">
					<C>鞅曰：“吾说君 以帝王之道比三代， 而君曰：‘久 远，吾不能待。且贤君者，各及其身显名天下，安能邑邑待数十百年 以成帝王乎？’故吾以彊国之术说君，君大说之耳。然亦 难以比德於殷周矣。”</C>
					<V>Ưởng nói: “Tôi thuyết vua về đạo của Ngũ đế, Tam vương, mong vua được như thời Tam đại, nhưng vua nói: 'Lâu quá, ta không thể đợi được. Vả các bậc vua hiền, đều rạng danh thiên hạ, sao có thể lặng lẽ đợi đến mấy trăm năm để thành đế vương được'. Do đó tôi đem thuật làm nước hùng mạnh ra nói với vua, vua rất thích thuật đó, nhưng đức chính khó mà sánh được thời Ân, Chu vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.028">
					<C>孝公既用卫鞅，鞅欲变法，恐天下议己。</C>
					<V>Hiếu công dùng Vệ Ưởng, Ưởng muốn đổi pháp chế, Hiếu công sợ thiên hạ bàn tán.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.029">
					<C>卫鞅曰：“疑行无名， 疑事无功。且夫有高人之行者，固见非於世； 有独知之虑者，必见敖於民。 愚者闇於成事，知者见於未萌。民不可与 虑始而可与乐成。论至德者不和於俗，成大功者不谋於众。是以圣人 苟可以彊国，不法其故； 苟可以利民，不循其礼。”</C>
					<V>Vệ Ưởng nói: “Hành động do dự thì không nên danh, việc làm do dự thì không thành công. Vả như người làm việc vượt hơn người thường sẽ bị người đời bài bác; có chính kiến chỉ riêng mình biết ắt bị dân chúng chê trách. Kẻ ngu vẫn còn u mê dầu việc đã thành; bậc trí thấy sự việc khi chưa phát sinh. Dân chúng không thể cùng mưu đại sự lúc ban đầu, chỉ vui chung khi việc đã xong. Muốn bàn đến đức hạnh thì không hòa với thói tục, muốn làm nên đại cũng đừng mưu sự cùng đám đông. Vì thế, thánh nhân nếu có thể khiến quốc gia hùng cường thì không theo phép cũ; nếu có thể làm lợi cho dân thì chẳng theo lễ chế xưa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.030">
					<C>孝公曰：“善。”</C>
					<V>Hiếu công nói: “Phải lắm.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.031">
					<C>甘龙 曰：“不 然。圣人不易民而教，知者不变法而治。因民而教，不劳而成功；缘 法而治者，吏习而民安之。”</C>
					<V>Cam Long bèn tâu: “Không phải. Thánh nhân không đổi dân chúng để giáo hóa, bậc trí không đổi pháp chế để cai trị. Dựa vào dân mà giáo hóa, không vất vả mà thành công, nhân phép tắc mà cai trị; quan quen việc mà dân cũng thích.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.032">
					<C>卫鞅曰：“龙之所言，世俗之言也。常 人安於故俗，学者溺於所闻。以此两者居官守法可也，非所与论於法 之外也。三代不同礼而王，五伯不同法而霸。智者作法，愚者制焉； 贤者更礼，不肖者拘焉。”</C>
					<V>Vệ Ưởng nói: “Lời Long nói là lời của thế tục vậy. Người thường muốn người ta yên phận với thói cũ, kẻ học nguyện chìm đắm vào những điều được nghe. Hai hạng đó cho làm quan giữ phép tắc thì khả dĩ, chứ không thể bàn đến cái vượt ra ngoài khuôn phép được. Thời Tam đại, lễ chế khác nhau mà thành vương đạo, Ngũ bá theo phép khác nhau mà nên nghiệp bá. Kẻ trí làm ra phép tắc, người ngu bị phép chế định; người hiền thay đổi lễ chế, kẻ kém bị lễ bó buộc.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.033">
					<C>杜挚曰：“利不百，不变法；功不 十，不易器。法古无过，循礼无邪。”</C>
					<V>Đỗ Chí nói: “Không lợi gấp trăm, không đổi pháp chế; không thành công gấp mười, không đổi đồ vật. Theo phép cổ thì chẳng lỗi lầm, noi lễ chế thì không tà vạy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.034">
					<C>卫鞅曰：“治世不一道，便国 不法古。故汤武不循古而王，夏殷不易礼而 亡。反古者不可非，而循礼者不足多。”</C>
					<V>Vệ Ưởng đáp: “Trị đời không chỉ một cách, tiện cho nước không cần nói phép cũ. Vì thế Thành Thang, Vũ vương không theo cổ mà thành nghiệp vương; vua Kiệt nhà Hạ, vua Trụ nhà Ân, không đổi lễ mà bị diệt vong. Kẻ làm trái phép cổ không thể không gặp khó khăn, người chỉ theo lễ chế không đủ để được xưng tụng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.035">
					<C>孝公 曰：“善。”</C>
					<V>Hiếu Công nói: “Phải.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.036">
					<C>以卫鞅为左庶长，卒定变法之令。</C>
					<V>Bèn phong Vệ Ưởng làm Tả thứ trưởng, hạ lệnh thay đổi pháp chế.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.037">
					<C>民有二男以上不分异者，倍其赋。</C>
					<V>Nhà nào có hai con trai trở lên mà không tách riêng, đánh thuế gấp đôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.038">
					<C>有军功者，各以率受上爵；为私 斗者，各以轻重被刑大小。</C>
					<V>Người có quan công đều được nhận tước vị cao; kẻ vì lợi riêng đánh nhau, án theo mức độ nặng nhẹ để dùng hình.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.039">
					<C>僇力本业，耕织致粟帛多者复其身。</C>
					<V>Dốc sức làm nghề gốc, người cày ruộng dệt vải có nhiều thóc lụa, được miễn lao dịch thuế khóa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.040">
					<C>事末利及怠而贫者，举以为收孥。</C>
					<V>Kẻ theo cái lợi phần ngọn và kẻ lười biếng mà nghèo khó, đều bị sung làm nô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.041">
					<C>有功者显荣，无功 者虽富无所芬华。</C>
					<V>Người có công thì hiển vinh, ai không công thì tuy giàu cũng không được tiếng thơm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.042">
					<C>复曰“能徙者予五十 金”。</C>
					<V>Ưởng lại nói: “Ai dời đi được, thưởng năm mươi lượng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.043">
					<C>有一人徙之，辄予五十金，以明不欺。</C>
					<V>Có một người chịu dời cây gỗ, liền thưởng năm mươi lượng, để tỏ mình không lừa dối.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.044">
					<C>令行於民期年，秦民之国都言初令 之不便者以千数。</C>
					<V>Lệnh thi hành được một năm, ban đầu hàng ngàn dân chúng kinh đô nước Tần nói rằng pháp lệnh mới không tiện lợi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.045">
					<C>於是太子犯法。 卫鞅曰：“法之不行，自上 犯之。”</C>
					<V>Thế rồi thái tử phạm pháp, Vệ Ưởng nói: “Pháp lệnh không thể không thi hành, dù người trên phạm phải.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.046">
					<C>将法太子。</C>
					<V>Định trị tội thái tử.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.047">
					<C>太子，君嗣也，不可施刑，刑其傅公子虔，黥其 师公孙贾。</C>
					<V>Thái tử là người nối ngôi vua, không thể dùng hình, bèn dùng hình với Thái phó của công tử Kiền, thích chữ vào mặt Thái sư của công tử Giả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.048">
					<C>明日，秦人皆趋令。</C>
					<V>Hôm sau, người Tần đều theo pháp lệnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.049">
					<C>行之十年，秦民大说，道不拾遗，山无盗贼，家给人足。</C>
					<V>Thi hành tân pháp được mười năm, dân Tần cả mừng, đi đường không nhặt của rơi, trong núi không có giặc cướp, nhà nhà sung túc, người người no đủ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.050">
					<C>民勇於公 战，怯於私斗，乡邑大治。</C>
					<V>Dân dũng cảm chiến đấu, không tự ý đánh nhau, hương ấp yên trị.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.051">
					<C>秦民初言令不便者有来言令便者，卫鞅 曰“此皆乱化之民也”，尽迁之於边城。</C>
					<V>Ban đầu dân Tần nói pháp lệnh mới không tiện, nay có người lại nói lệnh mới tiện ích. Vệ Ưởng nói: “Đó đều là đám dân làm loạn giáo hóa vậy.” Bèn dời bọn họ đến biên thành.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.052">
					<C>其後民莫敢议令。</C>
					<V>Sau đấy, dân chúng không ai dám dị nghị nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.053">
					<C>於是以鞅为大良造。 将兵围魏安邑，降之。</C>
					<V>Thế rồi Tần phong Ưởng làm Đại lương tạo, đem quân bao vây An Ấp nước Ngụy, buộc An Ấp đầu hàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.054">
					<C>行之四年，公子虔复犯约，劓之。</C>
					<V>Thi hành được bốn năm nữa, công tử Kiền lại phạm pháp, bị cắt mũi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.055">
					<C>居五年，秦人富彊，天子致胙 於孝公，诸侯毕贺。</C>
					<V>Được năm năm, người Tần giàu mạnh, thiên tử gửi thịt tế cho Hiếu công, chư hầu đều đến chúc mừng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.056">
					<C>其明年，齐败魏兵於马陵，虏其太子申，杀将军庞涓。</C>
					<V>Năm sau, Tề đánh bại Ngụy ở Mã Lăng, bắt thái tử Thân làm tù binh, giết tướng quân Bàng Quyên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.057">
					<C>其明年， 卫鞅说孝公曰：“秦之与魏，譬若人之有腹心疾，非魏并秦，秦即并 魏。何者？魏居领(cid:0)厄之西， 都安邑，与秦界河而独擅山东之 利。利则西侵秦，病则东收地。今以君之贤圣，国赖以盛。而魏往年 大破於齐，诸侯畔之，可因此时伐魏。魏不支秦，必东徙。东徙，秦 据河山之固，东乡以制诸侯，此帝王之业也。”</C>
					<V>Năm sau nữa, Vệ Ưởng nói với Hiếu công: “Tần với Ngụy, như người có bệnh trong tim phổi, không phải Ngụy chiếm Tấn, Tần sẽ chiếm Ngụy. Sao vậy? Nước Ngụy ở phía tây dãy núi cao, đóng đô ở An Ấp, phân giới với Tần bằng sông Hà mà chiếm riêng nguồn lợi phía đông Hào Sơn. Thuận lợi thì sang phía tây chiếm Tần, bất lợi thì thu các đất phía đông. Nay Tần có vua hiền thánh, nước nhờ đó mà thịnh. Còn Ngụy năm ngoái đại bại ở Tề, chư hầu phản bội, có thể thừa cơ hội này đánh Ngụy. Ngụy không chống nổi Tần, ắt rời về phía đông. Rời về phía đông, Tần chiếm cứ chỗ núi sông hiểm yếu, hướng về đông để khống chế chư hầu, đó là sự nghiệp của đế vương vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.058">
					<C>孝公以为然，使卫鞅 将而伐魏。 魏使公子卬将而击之。</C>
					<V>Hiếu công cho là phải, sai Vệ Ưởng cầm quân đánh Ngụy. Ngụy sai Công tử Ngang dẫn quân đánh Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.059">
					<C>军既相距，卫鞅遗魏将公子卬书 曰：“吾始与公子驩，今俱为两国将，不忍相攻，可与公子面相见， 盟，乐饮而罢兵，以安秦魏。”</C>
					<V>Hai quân áp sát, Vệ Ưởng gửi thư cho công tử Ngang, viết: “Khi trước tôi và công tử vốn thân thiết, nay làm tướng ở hai nước, không nỡ đánh nhau, xin được gặp mặt công tử, kết minh ước, uống rượu vui vẻ rồi bãi binh, để Tần và Ngụy đều yên ổn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.060">
					<C>魏公子卬以为然。</C>
					<V>Công tử Ngang nước Ngụy cho là phải.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.061">
					<C>会盟已，饮，而卫 鞅伏甲士而袭虏魏公子卬，因攻其军，尽破之以归秦。</C>
					<V>Hội minh xong, cùng uống rượu, không dè Vệ Ưởng cho phục sẵn giáp binh đánh úp, bắt công tử Ngang làm tù binh, nhân đó tấn công quân Ngụy, phá tan quân Ngang, bắt hết về Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.062">
					<C>魏惠王兵数破 於齐秦，国内空，日以削，恐，乃使使割河西之地献於秦以和。</C>
					<V>Quân Ngụy Huệ vương nhiều lần bị Tề và Tần đánh tan, trong nước trống không, ngày càng suy yếu, lo sợ, bèn sai người cắt đất Hà Tây dâng Tần để cầu hòa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.063">
					<C>而魏 遂去安邑，徙都大梁。 梁惠 王曰：“寡人恨不用公叔座之言也。”</C>
					<V>Còn Ngụy bỏ An Ấp, dời đô đến Đại Lương Huệ Vương nói: “Quả nhân hối hận đã không nghe lời của Công Thúc Tọa vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.064">
					<C>卫鞅既破魏还，秦封之於、商 十五邑，号为 商君。</C>
					<V>Vệ Ưởng phá được Ngụy trở về, nước Tần phong cho 15 ấp ở đất Y và Thương, gọi là Thương quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.065">
					<C>商君相秦十年， 宗室贵戚多怨望者。</C>
					<V>Thương quân làm Tướng quốc nước Tần mười năm, tông thất quý thích nhiều người oán giận.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.066">
					<C>赵良见商君。</C>
					<V>Triệu Lương gặp Thương quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.067">
					<C>商君曰：“鞅之得见也，从孟 兰皋，今鞅请得 交，可乎？”</C>
					<V>Thương quân nói: “Ưởng được gặp ông là nhờ Mạnh Lan Cao, nay Ưởng xin kết giao, được chăng?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.068">
					<C>赵良曰：“仆弗敢原也。孔丘有言曰：‘推贤而戴者 进，聚不肖而王者退。’仆不肖，故不敢受命。仆闻之曰：‘非其位 而居之曰贪位，非其名而有之曰贪名。’仆听君之义，则恐仆贪位贪 名也。故不敢闻命。”</C>
					<V>Triệu Lương nói: “Tôi không dám mong thế. Khổng Khâu có nói: 'Tiến cử người hiền, kẻ có tài và yêu dân sẽ đến; tụ tập hạng kém cỏi, bậc vương giả rút lui.' Tôi kém cỏi, nên không dám vâng lời. Tôi nghe nói rằng: 'Không phải địa vị của mình mà cứ ngồi, là tham vị; không phải cái danh của mình mà chiếm lấy, là tham danh.' Nếu tôi nhận lời ngài, e là tham vị, tham danh vậy. Vì thế không dám vâng lời.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.069">
					<C>商君曰：“子不说吾治秦与？”</C>
					<V>Thương quân nói: “Ông không hài lòng việc tôi cai trị ở Tần ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.070">
					<C>赵良曰：“反听之谓聪，内视之谓明，自胜之谓彊。 虞舜有言 曰：‘自卑也尚矣。’君不若道虞舜之道，无为问仆矣。”</C>
					<V>Triệu Lương đáp: “Tự phản tỉnh là thông minh, tự nhìn lại là sáng láng, tự thắng mình là mạnh giỏi. Ngu Thuấn có nói: 'Kẻ tự cho mình thấp kém, đáng chuộng vậy.' Ngài không theo đạo của Ngu Thuấn, không nên hỏi tôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.071">
					<C>商君 曰：“始秦戎翟之教，父子无别，同室而居。今我更制其教，而为其 男女之别，大筑冀阙，营如鲁卫矣。子观我治秦也，孰与五羖大夫 贤？”</C>
					<V>Thương quân nói: “Ban đầu Tần theo giáo hóa của Nhung, Địch, cha con không phân biệt, cùng ở chung một nhà. Nay tôi sửa đổi chế độ giáo hóa, khiến trai gái có sự phân biệt, xây dựng cung điện to lớn, không kém gì nước Lỗ nước Vệ. Ông xem tôi cai trị nước Tần, so với Ngũ Cổ đại phu, ai giỏi hơn?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.072">
					<C>赵良曰：“千羊之皮，不如一狐之掖；千人之诺诺，不如一士 之谔谔。武王谔谔以昌，殷纣墨墨以亡。君若不 非武王乎，则仆请终日正言而无诛，可乎？”</C>
					<V>Triệu Lương đáp: “Ngàn tấm da dê, chẳng bằng nách một con cáo; ngàn kẻ vâng dạ, không bằng một người nói thẳng. Vũ vương vì lời nói thẳng thắn mà hưng khởi, vua Trụ nhà Ân vì bề tôi không dám lên tiếng mà diệt vong. Nếu ngài muốn theo Vũ vương thì tôi xin suốt ngày nói lời ngay thẳng, xin đừng trách phạt, như thế được không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.073">
					<C>商君曰：“语有之矣， 貌言华也，至言实也，苦言药也，甘言疾也。夫子果肯终日正言，鞅 之药也。鞅将事子，子又何辞焉！”</C>
					<V>Thương quân đáp: “Có câu: Lời cốt ứng đãi là lời phù hoa, lời nói đáng quý là lời thành thực, lời khó nghe là thuốc vậy, lời ngon ngọt là bệnh vậy. Phu tử quả chịu hằng ngày nói thẳng, là thuốc của Ưởng vậy. Ưởng sẽ phụng thờ ngài như thầy, sao ngài lại từ chối?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.074">
					<C>赵良曰：“夫五羖大夫，荆之鄙 人也。闻秦缪公之贤而原望见， 行而无资，自粥於秦客，被褐食牛。期年，缪公知之，举之牛口之 下，而加之百姓之上，秦国莫敢望焉。相秦六七年，而东伐郑，三置 晋国之君，一救荆国之祸。 发教封内，而巴人致 贡；施德诸侯，而八戎来服。由余闻之，款关请见。 五羖大夫之相秦也，劳不坐乘，暑不张盖，行於国 中，不从车乘，不操干戈，功名藏於府库，德行施於後世。五羖大夫 死，秦国男女流涕，童子不歌谣，舂者不相杵。 此五羖大夫之德也。今君之见秦王 也，因嬖人景监以为主，非所以为名也。相秦不以百姓为事，而大筑 冀阙，非所以为功也。刑黥太子之师傅，残伤民以骏刑，是积怨畜祸 也。教之化民也深於命， 民之效上也捷於令。 今君又左建外易，非所以为教也。 君又南面而称寡人，日绳秦之贵公子。诗 曰：‘相鼠有体，人而无礼，人而无礼，何不遄死。’以诗观之，非 所以为寿也。公子虔杜门不出已八年矣，君又杀祝懽而黥公孙贾。诗 曰：‘得人者兴，失人者崩。’此数事者，非所以得人也。君之出 也，後车十数，从车载甲，多力而骈胁者为骖乘，持矛而操闟 戟者 旁车而趋。此一物不具，君固不出。书曰：‘恃德者 昌，恃力者亡。’君之危若朝露， 尚将欲延年益寿乎？则何不归十五都， 灌园於鄙，劝秦王显岩穴之士，养老存孤，敬父兄，序有功， 尊有德，可以少安。君尚将贪商於之富，宠秦国之教，畜百姓之怨， 秦王一旦捐宾客而不立朝，秦国之所以收君者，岂其微哉？ 亡可 翘足而待。”</C>
					<V>Triệu Lương nói: “Xét lẽ, Ngũ Cổ đại phu là người thấp hèn đất Kinh. Nghe Tần Mục công là vua hiền nên mong được cầu kiến, trên đường đi không có tiền, tự bán mình cho khách Tần, mặc quần áo cộc chăn trâu. Đầy năm, Mục công biết đến, cất nhắc từ dưới miệng trâu lên đứng trên trăm họ mà Tần không ai dám phàn nàn. Làm Tướng quốc nước Tần sáu bảy năm, phía đông đánh Trịnh, ba lần đặt ngôi vua nước Tấn, một lần ngăn hoa cho nước Sở. Ban hành giáo hóa trong nước mà người đất Ba đến dâng cống, đức ban ra khắp chư hầu mà người Nhung tám hướng đến thần phục. Do Dư biết vậy, đến xin cầu kiến. Ngũ Cổ đại phu làm Tướng quốc nước Tần, khi mệt không ngồi xe, trời nắng không dùng lọng, đi lại khắp nơi trong nước, không có xe ngựa tùy tòng, không mang giáo mác phòng vệ, công lao ghi vào sử sách, đức hạnh truyền mãi đời sau. Ngũ Cổ đại phu chết, trai gái nước Tần khóc, con trẻ không ca hát, người giã gạo không hò. Đó là đức của Ngũ Cổ đại phu vậy. Nay ngài thông qua sủng thần Cảnh Giám để được yết kiến Tần vương, đó không phải cách lập danh vọng vậy. Làm Tướng quốc nước Tần mà không coi trọng việc trăm họ, lại xây đắp cung điện to lớn, đó không phải cách lập công vậy. Thích chữ vào mặt thầy của Thái tử, dùng hình khốc liệt làm tổn thương chúng dân, là gây oán tích họa vậy. Giáo dục làm dân thay đổi nhanh hơn mệnh lệnh, dân bắt chước người trên thì nhanh hơn chính lệnh. Nay ngài lập uy quyền trái lẽ, tự sửa đổi lệnh vua, đó không phải cách thi hành giáo hóa. Ngài lại quay mặt về nam xưng là quả nhân, hằng ngày chế ước các quý công tử nước Tần. Kinh Thi nói: 'Con chuột còn có thân thể, con người há không có lễ; Người không có lễ, sao không mau chết đi’. Xét qua Kinh Thi, không phải là lời chúc thọ cho ngài. Công tử Kiền đóng cổng, tám năm không ra khỏi cửa, ngài còn giết cả Chúc Hoan và khắc chữ lên mặt Công Tôn Giả. Kinh Thi viết: 'Được lòng người thì hưng thịnh, mất lòng người thì đổ vỡ.' Mấy việc ấy đều không được lòng người. Khi ngài ra ngoài, hàng chục xe đi sau, theo xe có giáp sĩ, dùng những kẻ dũng lực tùy tòng, lại có lính cầm giáo kích chạy theo. Thiếu một thứ ngài nhất định không đi. Kinh Thư viết: 'Dựa vào đức thì được tốt lành, dựa vào sức tất sẽ bại vong.' Cái nguy của ngài như giọt sương mai, còn muốn kéo thêm tuổi thọ được ư? Vậy thì sao không trả lại mười lăm ấp, về tưới vườn cây chốn thôn quê, khuyên Tần vương với kẻ sĩ ẩn mình nơi núi khe, nuôi dưỡng người già bảo bọc kẻ côi cút, kính trọng cha anh, sắp xếp người có công, đề cao người có đức, như thế may được chút yên. Ngài còn tham giàu ở đất Thương, Ư, sùng việc giáo hóa ở Tần, chất oán với trăm họ, một ngày kia Tần vương bỏ tân khách không ra thiết triều, người Tần há không bắt ngài sao? Sự diệt vong của ngài có thể nhón chân mà đợi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.075">
					<C>後五月而秦孝公卒，太子立。</C>
					<V>Năm tháng sau, Tần Hiếu công chết, Thái tử lên ngôi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.076">
					<C>公子虔之徒告商君欲反，发吏捕商 君。</C>
					<V>Bọn công tử Kiền tố cáo Thương quân muốn làm phản, vua phái người bắt Thương quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.077">
					<C>商君亡至关下，欲舍客舍。</C>
					<V>Thương quan trốn đến dưới cửa quan ải, muốn vào trọ trong quán khách.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.078">
					<C>客人不知其是商君也，曰：“商君之 法，舍人无验者坐之。”</C>
					<V>Chủ quán không biết Thương quân, nói: “Theo tân pháp của Thương quân, cho người ở trọ mà không đảm bảo, chịu tội liên lụy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.079">
					<C>商君喟然叹曰：“嗟乎，为法之敝一至此 哉！”</C>
					<V>Thương quân ngậm ngùi than rằng: “Ôi chao, cái tệ của biến pháp đến thế ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.080">
					<C>去之魏。</C>
					<V>Rồi sang nước Ngụy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.081">
					<C>魏人怨其欺公子卬而破魏师，弗受。</C>
					<V>Người Ngụy oán Thương quân đã lừa công tử Ngang rồi đánh phá quân Ngụy, không chịu dung nạp.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.082">
					<C>商君欲之他国。</C>
					<V>Thương quân muốn đến nước khác.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.083">
					<C>魏人曰：“商君，秦之贼。秦彊而贼入魏，弗归，不可。”</C>
					<V>Người Ngụy nói: “Thương quân là giặc của Tần. Tần là nước mạnh, mà giặc vào nước Ngụy, không thể không đưa về.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.084">
					<C>商君既复入秦，走商邑，与其徒属发邑兵北 出击郑。</C>
					<V>Thương quân trở lại nước Tần, đến ấp Thương, cùng thuộc hạ đem quân trong ấp tiến lên phía bắc đánh nước Trịnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.085">
					<C>秦发兵攻商君，杀之於郑黾 池。</C>
					<V>Tần phát binh tấn công Thương quân, giết Thương quân ở Mãnh Trì nước Trịnh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.086">
					<C>秦惠王车裂商君以徇，曰：“莫如商鞅反者！”</C>
					<V>Tần Huệ vương cho dùng xe ngựa xé xác Thương quân thị chúng, nói: “Không kẻ nào được làm phản như Thương Ưởng!”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.087">
					<C>遂灭商君之家。</C>
					<V>Rồi diệt cả nhà Thương quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.088">
					<C>太史公曰：商君，其天资刻薄人也。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Thương quân là người thiên tư khắc bạc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.089">
					<C>迹其欲干孝公以帝王术，挟持浮 说，非其质矣。</C>
					<V>Xem việc ông ta muốn đem thuật của đế vương nói với Hiếu công, thuyết suông phù phiếm, không phải thực tâm vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.001.090">
					<C>且 所因由嬖臣，及得用，刑公子虔，欺魏将卬，不师赵良之言，亦足发 明商君之少恩矣。</C>
					<V>Vả ông thông qua sủng thần để tiếp kiến vua Tần, khi được dùng, dùng hình với công tử Kiền, lừa tướng Ngụy là Ngang, không theo lời Triệu Lương, vậy đủ thấy Thương quân ít ân đức rồi.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.068.002">
				<STC ID="HCS_001.068.002.001">
					<C>不告奸者腰斩，告奸 者与斩敌首同赏， 匿奸者与降敌同罚。</C>
					<V>Không cáo giác kẻ gian sẽ bị chém ngang lưng, cáo giác thì tưởng thưởng như chém được đầu giặc, nếu che giấu thì tội như đầu hàng quân địch.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.002">
					<C>宗室非有军功 论，不得为属籍。</C>
					<V>Người trong tông thất không có công lao, không được ghi vào gia phả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.003">
					<C>明尊卑爵秩等级，各以差次名田宅，臣妾衣服以家 次。</C>
					<V>Biện rõ trên dưới tước trật, dựa theo chức vụ khác nhau để phân chia đất đai, nhà cửa, nô tỳ, trang phục.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.004">
					<C>令既具，未布，恐民之不信，已乃立三丈之木於国都市南门，募 民有能徙置北门者予十金。</C>
					<V>Pháp lệnh đã đủ, Ưởng chưa công bố, vì e dân không tin, bèn cho dựng cây gỗ dài ba trượng ở cửa nam quốc đô, mộ dân ai có thể dời cây gỗ đến cửa bắc, thưởng mười lượng vàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.005">
					<C>民怪之，莫敢徙。</C>
					<V>Dân lấy làm lạ, chẳng ai chịu làm.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.006">
					<C>居三年，作为筑冀阙 宫庭於咸阳，秦自 雍徙都之。</C>
					<V>Qua ba năm, cho xây dựng trang hoàng cung điện ở Hàm Dương, nước Tần từ đất Ung dời đô về đây.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.007">
					<C>而令民父子兄弟同室内息者为禁。</C>
					<V>Lại lệnh cho dân, cha con anh em, không được chung nhà.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.068.002.008">
					<C>而集小乡邑聚为县，置 令、丞，凡三十一县。</C>
					<V>Rồi tập hợp thành hương ấp nhỏ, gộp lại thành huyện, đặt chức lệnh, thừa, được 31 huyện.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.068.003">
				<STC ID="HCS_001.068.003.001">
					<C>为田开阡陌封疆， 而赋税平。</C>
					<V>Các khu ruộng bỏ bờ, mở rộng diện tích, khiến việc đánh thuế được tiện lợi.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
