<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<root>
	<FILE ID="HCS_001">
		<meta>
			<TITLE>Sử ký Tư Mã Thiên</TITLE>
			<VOLUME>Sử ký Tư Mã Thiên</VOLUME>
			<AUTHOR>Tư Mã Thiên</AUTHOR>
			<PERIOD>127BC</PERIOD>
			<LANGUAGE>Hán-Việt</LANGUAGE>
			<TRANSLATOR>Phạm Văn Ánh</TRANSLATOR>
			<SOURCE>guoxue.com</SOURCE>
		</meta>
		<SECT ID="HCS_001.069">
			<PAGE ID="HCS_001.069.001">
				<STC ID="HCS_001.069.001.001">
					<C>苏秦者，东周雒阳人也。 东事师於齐，而习之於鬼谷先生。</C>
					<V>Tô Tần, người Lạc Dương, Đông Chu. Từng sang phía đông đến nước Tề tìm thầy, rồi theo học Quỷ Cốc tiên sinh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.002">
					<C>出游数岁，大困而归。</C>
					<V>Đi du thuyết mấy năm, khốn khó quá phải trở về.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.003">
					<C>兄弟嫂妹 妻妾窃皆笑之，曰：“周人之俗，治产业，力工商，逐什二以为务。 今子释本而事口舌，困，不亦宜乎！”</C>
					<V>Anh em, chị dâu, em gái, thê thiếp đều cười thầm, nói: “Phong tục của người Chu là gây dựng sản nghiệp, ra sức việc công thương đặng kiếm lợi hai phần mười. Nay ông bỏ gốc mà chuộng khua mội múa mép, bị khốn cùng, chẳng cũng là phải ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.004">
					<C>苏秦闻之而惭，自伤，乃闭室 不出，出其书遍观之。 曰：“夫士业已屈首受书， 而不能以取尊荣，虽多亦奚以为！”</C>
					<V>Tô Tần nghe nói xấu hổ, tự thấy cảm thương, bèn đóng cửa không ra ngoài, lấy sách vở xem khắp lượt, nói: “Kẻ sĩ vùi đầu theo học sách vở mà không thể giành được tôn quý vinh hoa, dù đọc nhiều có làm được trò gì?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.005">
					<C>於是得 周书阴符，伏而读之。</C>
					<V>Thế rồi tìm được quyển Âm phù của nhà Chu, vùi đầu vào đọc.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.006">
					<C>期年，以出揣摩， 曰：“此可以说当世之君矣。”</C>
					<V>Đầy năm, rút được cách thăm dò người, nói: “Phen này có thể du thuyết vua đương thời rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.007">
					<C>求说周显王。</C>
					<V>Bèn xin du thuyết Chu Hiển vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.008">
					<C>显王左右素 习知苏秦，皆少之。 弗信。</C>
					<V>Hầu cận của Hiển vương vốn biết Tô Tần, đều coi thường, không tin.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.009">
					<C>乃西至秦。</C>
					<V>Tô Tần bèn qua phía tây, sang nước Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.010">
					<C>秦孝公卒。</C>
					<V>Tần Hiếu công chết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.011">
					<C>说惠王曰：“秦四塞之国，被山带渭，东 有关河， 西有汉中，南有巴蜀，北有代马， 此天府 也。 以秦士民之众，兵法之教，可以吞天下，称帝而治。”</C>
					<V>Tô Tần thuyết Huệ vương rằng: “Nước Tần bốn phía hiểm yếu, dựa núi cao, có sông Vị liền một dải, đông có cửa Hàm Cốc và sông Hà, tây có Hán Trung, nam có đất Ba đất Thục, bắc có quận Đại quận Mã, đó là kho trời vậy. Nước Tần có sĩ dân đông đúc, đem binh pháp mà dạy cho họ, có thể thôn tính thiên hạ, xưng đế mà cai trị.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.012">
					<C>秦 王曰：“毛羽未成，不可以高蜚；文理未明，不可以并兼。”</C>
					<V>Tần vương nói: “Lông cánh chưa đủ, chẳng thể bay cao; văn lý chưa rõ, không thể thôn tính thiên hạ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.013">
					<C>方诛商 鞅，疾辩士，弗用。</C>
					<V>Lại nhân mới giết Thương Ưởng, ghét bọn biện sĩ, rốt cuộc không dùng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.014">
					<C>去游燕，岁馀而後得见。</C>
					<V>Tô Tần liền đến du thuyết nước Yên, hơn một năm sau mới được yết kiến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.015">
					<C>说燕文侯 曰：“燕东有朝鲜、辽东，北有林胡、 楼烦，西有云 中、九原， 南有呼沱、易水， 地方二千馀里，带甲数十万，车六百 乘，骑六千匹，粟支数年。南 有碣石、 雁门之饶，北有枣栗之利，民虽不佃作而足 於枣栗矣。此所谓天府者也。 “夫安乐无事，不见覆军杀将，无过燕者。大王知其所以然乎？ 夫燕之所以不犯寇被甲兵者，以赵之为蔽其南也。秦赵五战，秦再胜 而赵三胜。秦赵相毙，而王以全燕制其後，此燕之所以不犯寇也。且 夫秦之攻燕也，逾云中、九原，过代、上谷，弥地数千里，虽得燕 城，秦计固不能守也。秦之不能害燕亦明矣。今赵之攻燕也，发号出 令，不至十日而数十万之军军於东垣矣。 渡呼沱，涉易水， 不至四五日而距国都矣。故曰秦之攻燕也，战於千里之外；赵之攻燕 也，战於百里之内。夫不忧百里之患而重千里之外，计无过於此者。 是故原大王与赵从亲，天下为一，则燕国必无患矣。”</C>
					<V>Tô Tần nói với Yên Văn hầu: “Nước Yên phía đông có Triều Tiên, Liêu Đông; phía bắc có Lâm Hồ, Lâu Phiền; phía tây có Vân Trung, Cửu Nguyên; phía nam có sông Hồ Đà, Dịch Thủy, đất dài hơn hai nghìn dặm, giáp binh có mấy chục vạn, xe có hơn sáu trăm cỗ, chiến mã tới sáu bảy nghìn, lương thảo đủ dùng mấy năm. Phía nam có đất Kiệt Thạch, Nhạn Môn màu mỡ, phía bắc có nguồn lợi táo và dẻ, dân tuy không chuộng nghề nông nhưng nhờ tác dẻ cũng đủ sống. Đó là kho trời vậy. Yên vui vô sự, không thấy cảnh quan thua tướng chết, chẳng nước nào hơn được nước Yên vậy. Đại vương có biết sao lại thế không? Sở dĩ nước Yên không bị giặc cướp, không bị chiến tranh, vì có nước Triệu che chắn ở mặt nam vậy. Tần và Triệu năm lần giao chiến, Tần thắng hai còn Triệu thắng ba. Tần và Triệu cùng gặp khốn đốn, còn nhà vua lấy vẹn nước Yên mà khống chế phía sau, cho nên nước Yên không bị xâm phạm vậy. Và Tần muốn tấn công Yên phải qua đất Vân Trung và Cửu Nguyên, vượt đất Đại và Thượng Cốc, xa đến mấy ngàn dặm, tuy lấy được thành nước Yên nhưng Tần cũng không thể giữ được. Tần không thể hại đến Yên, điều đó đã rõ vậy. Nay Triệu muốn đánh Yên, hiệu lệnh ban ra, chưa đầy mười ngày mà mấy chục vạn quân đã kéo đến Đông Viên. Vượt Hô Đà, băng Dịch Thủy, không tới bốn năm ngày đã áp sát quốc đô rồi. Do đó nói Tần đánh Yên là đánh ngoài ngàn dặm, Triệu đánh Yên là đánh trong trăm dặm. Không lo mối vạ trong trăm dặm mà coi trọng việc ngoài ngàn dặm, không có kế nào sai lầm đến thế. Vì vậy xin đại vương kết thân với Triệu, thiên hạ thành một, nước Yên tất không lo gì nữa.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.016">
					<C>文侯曰：“子言则可，然吾国小，西迫彊赵， 南近齐， 齐、赵彊国也。子必欲合从以安燕，寡人请以 国从。”</C>
					<V>Văn hầu đáp: “Lời ông nói đúng, nhưng nước ta nhỏ, tây bị Triệu hùng mạnh bức ép, nam gần nước Tề, Tề và Triệu đều là nước mạnh. Nếu ông quyết muốn hợp tung để an nước Yên, quả nhân xin đem cả nước cùng theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.017">
					<C>於是资苏秦车马金帛以至赵。</C>
					<V>Thế rồi Văn hầu cấp cho Tô Tần ngựa xe vàng lụa để đến Triệu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.018">
					<C>赵王曰：“寡人年少，立国日浅，未尝得闻社稷之长计也。今上 客有意存天下，安诸侯寡人敬以国从。”</C>
					<V>Triệu vương nói: “Quả nhân trẻ tuổi, trị nước chưa lâu, chưa từng được nghe kế sách lâu dài cho xã tắc. Nay thượng khách có ý bảo tồn thiên hạ, yên ổn chư hầu, quả nhân kính cẩn đem nước thuận theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.019">
					<C>是时周天子致文武之胙於秦惠王。</C>
					<V>Lúc này thiên tử nhà Chu đem thịt dùng cho lễ tế Văn vương và Vũ vương ban cho Tần Huệ vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.020">
					<C>苏秦恐秦兵之至赵 也，乃激怒张仪，入之于秦。</C>
					<V>Tô Tần sợ quân Tần kéo đến nước Triệu, liền khích Trương Nghi để Nghi sang Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.021">
					<C>於是说韩宣王曰：“韩北有巩、 成皋之固，西有宜 阳、商阪之塞， 东有宛、穰、 洧水， 南有陉山， 地方九百 馀里，带甲数十万，天下之彊弓劲弩皆从韩出。谿子、 少府时力、距来者， 皆射六百步之外。韩卒超足而射， 百发不暇止，远 者括蔽洞胸，近者镝弇心。韩卒之剑戟皆出於冥山、 棠谿、 墨阳、 合赙、 邓师、 宛冯、 龙渊、太阿， 皆陆断牛马，水截鹄雁，当 敌则斩坚甲铁幕， 革抉 簠芮， 无不毕具。以韩卒之勇，被坚甲，蹠劲弩，带利剑，一 人当百，不足言也。夫以韩之劲与大王之贤，乃西面事秦，交臂而 服，羞社稷而为天下笑，无大於此者矣。是故原大王孰计之。 “大王事秦，秦必求宜阳、成皋。今兹效之， 明年又复求割地。与则无地以给之，不与则弃 前功而受後祸。且大王之地有尽而秦之求无已，以有尽之地而逆无已 之求，此所谓市怨结祸者也，不战而地已削矣。臣闻鄙谚曰：‘宁为 鸡口，无为牛後。’ 今西面交臂而臣事秦，何异於 牛後乎？夫以大王之贤，挟彊韩之兵，而有牛後之名，臣窃为大王羞 之。”</C>
					<V>[Tô Tần đến nước Hàn], du thuyết Hàn Tuyên vương rằng: “Nước Hàn, bắc có thành Củng và Thành Cao kiên cố, tây có các ải Nghi Dương, Thượng Phản, đông có đất Uyển, Nhương và Vị Thủy, nam có Hình Sơn, đất vuông hơn chín trăm dặm, binh lính có mấy chục vạn, cung mạnh nỏ cứng trong thiên hạ đều từ Hàn mà ra. Các thứ nỏ Khê tử, Thời lực và Cự lai của Thiếu Phủ đều bắn xa ngoài sáu trăm bộ. Lính Hàn có thể dùng chân giương nỏ bắn, trăm phát không thôi, xa có thể bắn thủng bụng, gần có thể bắn xuyên tim. Kiếm kích của quân Hàn sản xuất ở Minh Sơn, Đường Khê, Mặc Dương, Hợp Phụ, Đặng Sư, Uyển Phùng, Long Uyên, Thái A, là những loại trên bộ chém đứt trâu ngựa, dưới nước chặt đứt chim hộc, chim nhạn, đối địch thì chém từ giáp bền, áo sắt, lá chắn bằng da, không thiếu thứ gì. Lấy quân Hàn dũng mãnh, mặc giáp bền, giắt nỏ cứng, đeo kiếm sắc, một người cự cả trăm, không có gì phải bàn. Với sự mạnh mẽ của nước Hàn và sự hiền minh của đại vương, lại quay mặt về tây để thờ Tần, khoanh tay phục tùng, khiến xã tắc hổ thẹn, thiên hạ cười chê, không gì hơn thế. Vì vậy, xin đại vương hãy tính toán kỹ càng. Đại vương thờ Tần, Tần ắt đòi Nghi Dương và Thành Cao. Năm nay cắt giao đất đó, năm sau lại đòi cắt đất khác. Đồng ý thì sao có đất để cắt mãi, không đồng ý thì mất công trước mà nhận họa sau. Vả đất của đại vương có hạn mà đòi hỏi của Tần khôn cùng, lấy đất có hạn để đáp ứng yêu cầu khôn cùng, chính là chuốc oán kết họa, không đánh mà đất bị cắt hết rồi. Thần nghe ngạn ngữ có câu: 'Thà làm mỏ gà hơn làm đít trâu.' Nay ngoảnh mặt về tây khoanh tay xưng thần với Tần, khác gì làm đít trâu không? Xét, đại vương là bậc hiền minh, thêm quân Hàn hùng mạnh ủng hộ, thế mà mang tiếng làm đít trâu, thần trộm xấu hổ thay cho đại vương.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.022">
					<C>魏王曰：“寡人不肖，未尝得闻明教。今主君以赵王之诏诏之， 敬以国从。”</C>
					<V>Ngụy vương nói: “Quả nhân kém cỏi, chưa từng được nghe chỉ dạy rõ ràng. Nay, chúa ngài là Triệu vương chỉ dạy như vậy, xin kính cẩn đem cả nước noi theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.023">
					<C>齐王曰：“寡人不敏，僻远守海，穷道东境之国也，未尝得闻馀 教。今足下以赵王诏诏之，敬以国从。”</C>
					<V>Tề vương nói: “Quả nhân ngu tối, lánh tận phương xa giữ nơi góc bể, nước đường cùng ở phía đông, chưa từng được nghe lời dạy bảo. Nay túc hạ đem lời Triệu vương truyền đạt lại, xin kính cẩn đem cả nước noi theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.024">
					<C>乃西南说楚威王曰：“楚，天下之彊国 也；王，天下之贤王也。西有黔中、 巫郡， 东有夏州、 海阳， 南有洞庭、苍梧， 北有陉塞、郇阳， 地方五千馀里，带甲百万，车千 乘，骑万匹，粟支十年。此霸王之资也。夫以楚之彊与王之贤，天下 莫能当也。今乃欲西面而事秦，则诸侯莫不西面而朝於章台之下矣。 “秦之所害莫如楚，楚彊则秦弱，秦彊则楚弱，其势不两立。故 为大王计，莫如从亲以孤秦。大王不从，秦必起两军，一军出武关， 一军下黔中，则鄢郢动矣。 “臣闻治之其未乱也，为之其未有也。患至而后忧之，则无及 已。故原大王蚤孰计之。 “大王诚能听臣，臣请令山东之国奉四时之献，以承大王之明 诏，委社稷，奉宗庙，练士厉兵，在大王之所用之。大王诚能用臣之 愚计，则韩、魏、齐、燕、赵、卫之妙音美人必充後宫，燕、代橐驼 良马必实外厩。故从合则楚王，衡成则秦帝。今释霸王之业，而有事 人之名，臣窃为大王不取也。 “夫秦，虎狼之国也，有吞天下之心。秦，天下之仇雠也。衡人 皆欲割诸侯之地以事秦，此所谓养仇而奉雠者也。夫为人臣，割其主 之地以外交彊虎狼之秦，以侵天下，卒有秦患，不顾其祸。夫外挟彊 秦之威以内劫其主，以求割地，大逆不忠，无过此者。故从亲则诸侯 割地以事楚，衡合则楚割地以事秦，此两策者相去远矣，二者大王何 居焉？故敝邑赵王使臣效愚计，奉明约，在大王诏之。”</C>
					<V>Tô Tân bèn sang phía tây nam thuyết Sở Uy vương rằng: “Sở là nước mạnh trong thiên hạ vậy; đại vương là bậc vua hiền của thiên hạ vậy. Tây có Kiềm Trung, Vu Quận; đông có Hạ Châu, Hải Dương; nam có hồ Động Đình, Thương Ngô; bắc có ải Hinh, Tuân Dương; đất rộng hơn năm nghìn dặm, quân có trăm vạn, chiến xa nghìn cỗ, ngựa chiến hàng vạn, lương thảo đủ dùng mười năm. Đó là nền tảng thành nghiệp bá vương. Xét lẽ, nước Sở hùng mạnh, đại vương hiền năng, thiên hạ không ai địch được. Nay lại muốn quay mặt về tây mà thờ Tần, thì chư hầu không nước nào không ngoảnh mặt về tây mà chầu ở dưới Chương Đài [của Tần] vậy. Nước bị Tần ghét không nước nào bằng Sở, Sở mạnh thì Tần yếu, Tần mạnh thì Sở yếu, thế hai nước không thể cùng tồn tại. Cho nên kế sách dành cho đại vương, không gì bằng kết thân các nước để cô lập Tần. Đại vương không chịu kết thân, Tần ắt dây hai đạo quân, một đạo ra Vũ Quan, một đạo xuống Kiềm Trung, đất Yên và Dĩnh sẽ chấn động ngay. Thần nghe nói trị từ khi chưa loạn, làm từ khi chưa có. Họa đến rồi mới lo thì không còn kịp nữa. Cho nên xin đại vương hãy tính sớm. Đại vương thực tâm nghe theo, thần xin khiến các nước ở Sơn Đông bốn mùa dâng hiến, vâng theo minh chiếu, giao phó xã tắc, phụng thờ tông miếu, huấn luyện binh sĩ để đại vương sử dụng. Đại vương thực lòng dùng theo ngu kế của thần thì âm thanh diệu kỳ, mỹ nữ trẻ trung của các nước Hàn, Ngụy, Tề, Yên, Triệu, Vệ ắt được sung vào hậu cung của đại vương, lạc đà, ngựa tốt của nước Yên và đất Đại, ắt đầy ngoài chuồng. Cho nên hợp tung thì Sở là vua, liên hoành thì Tần làm đế. Nay bỏ nghiệp bá vương mà mang tiếng phụng thờ người ta, thần trộm vì đại vương mà cho là không nên. Xét lẽ, Tần là nước hổ lang, có dã tâm thôn tính thiên hạ. Tần là cừu thù của thiên hạ vậy. Người theo liên hoành đều muốn cắt đất của chư hầu để thờ Tần, đó gọi là nuôi cừu và phụng thù vậy. Thân làm bề tôi, cắt đất của chủ để giao cho Tần hổ lang hùng mạnh bên ngoài, giúp Tần xâm chiếm thiên hạ, rốt cuộc lo cho Tần mà không đoái xét họa nước mình. Bên ngoài cậy oai nước Tần hùng mạnh, bên trong uy hiếp chúa mình, để mong cắt đất, đại nghịch bất trung, không gì hơn thế. Cho nên hợp tung thì chư hầu cắt đất để thờ Sở, liên hoành thì Sở cắt đất mà phụng sự Tần, hai kế sách đó khác nhau quá xa, đại vương lựa cách nào? Cho nên Triệu vương tệ ấp sai thần trình bày ngu kế, phụng theo minh ước, mong đại vương soi xét.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.025">
					<C>於是六国从合而并力焉。</C>
					<V>Thế là sáu nước hợp tung, cùng nhau chung sức.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.026">
					<C>苏秦为从约长，并相六国。</C>
					<V>Tô Tần làm trưởng tung ước, đồng thời làm Tướng quốc sáu nước.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.027">
					<C>周显王闻之恐惧，除道，使人郊劳。</C>
					<V>Chu Hiển vương hay tin sợ hãi, cho quét đường, sai người ra úy lạo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.028">
					<C>苏秦之昆弟妻嫂侧目不敢仰 视，俯伏侍取食。</C>
					<V>Anh em, vợ, chị dâu của Tô Tần liếc trông không dám ngước nhìn, phủ phục hầu dâng thức ăn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.029">
					<C>苏秦笑谓其嫂曰：“何前倨而後恭也？”</C>
					<V>Tô Tần cười bảo chị dâu: “Sao trước đây khinh mạn mà giờ lại cung kính thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.030">
					<C>初，苏秦之燕，贷人百钱为资，乃得富贵，以百 金偿之。</C>
					<V>Khi trước, Tô Tần đến nước Yên có vay người nọ trăm tiền làm lộ phí, đến lúc giàu sang trả lại trăm lượng vàng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.031">
					<C>其从者有一人独未得报，乃前自言。</C>
					<V>Có người theo Tô Tần nhưng chưa được báo đáp, tự nói trước Tô Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.032">
					<C>苏 秦曰：“我非忘子。子之与我至燕，再三欲去我易水之上，方是时， 我困，故望子深，是以 苏秦既约六国从亲，归赵，赵肃侯封为武安君，乃投从约书於 秦。 秦兵不敢闚函谷关十五年。 其後秦使犀首欺齐、魏，与共伐赵，欲败从约。齐、魏伐赵，赵 王让苏秦。苏秦恐，请使燕，必报齐。苏秦去赵 而从约皆解。 秦惠王以其女为燕太子妇。是岁，文侯卒，太子立，是为燕易 王。易王初立，齐宣王因燕丧伐燕，取十城。易王谓苏秦曰：“往日 先生至燕，而先王资先生见赵，遂约六国从。今齐先伐赵，次至燕， 以先生之故为天下笑，先生能为燕得侵地乎？”</C>
					<V>Tô Tần nói: “Ta không quên ngươi đâu. Ngươi theo ta đến Yên, mấy lần chực bỏ ta trên sông Dịch Thủy, lúc ấy ta khốn quẫn, rất oán ngươi, vì thế báo đáp người sau. Nay ngươi cũng được báo đáp đó.” Sau khi Tô Tần kết minh sáu nước, trở về nước Triệu, được Triệu Túc hầu phong làm Vũ An quân, rồi gửi minh ước hợp tung đến Tần. Trong 15 năm, quân Tần không dám nhòm ngó ra ngoài ải Hàm Cốc. Về sau, Tần sai Tê Thủ lừa Tề và Ngụy, cùng đánh nước Triệu, muốn phá hợp tung.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.033">
					<C>齐王曰：“是何庆吊相随之速也？”</C>
					<V>Tề vương hỏi: “Sao chúc mừng, chia buồn nối nhau nhanh thế?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.034">
					<C>苏秦 曰：“臣闻饥人所以饥而不食乌喙者， 为其 愈充腹而与饿死同患也。 今燕虽弱小，即秦王之少婿也。 大王利其十城而长与彊秦为仇。今使弱燕为雁行而彊秦敝其後，以招 天下之精兵，是食乌喙之类也。”</C>
					<V>Tô Tần đáp: “Thần nghe, người đói sở dĩ không ăn những thứ chim quạ ăn, vì ăn những thứ đó cũng đáng lo không khác gì chết đói. Nay nước Yên tuy bé, nhưng là rể nhỏ của Tần vương. Đại vương lại được mười thành mà mãi kết thù với Tần mạnh. Nay khiến Yên yếu làm tiên phong mà Tần mạnh núi phía sau, để chiêu tập tinh binh trong thiên hạ, việc đó khác nào ăn thức ăn của quạ vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.035">
					<C>苏秦曰：“臣闻古之善制事者，转祸为 福，因败为功。大王诚能听臣计，即归燕之十城。燕无故而得十城， 必喜；秦王知以己之故而归燕之十城，亦必喜。此所谓弃仇雠而得石 交者也。夫燕、秦俱事齐，则大王号令天下，莫敢不听。是王以虚辞 附秦，以十城取天下。此霸王之业也。”</C>
					<V>Tô Tần đáp: “Thần nghe nói, người xưa giỏi trị lý sự việc, chuyển họa thành phúc, nhân bại mà thành. Đại vương thực muốn theo kế của thần thì trả mười thành cho Yên. Yên bỗng dưng được trả mười thành, ắt vui mừng; Tần vương biết Tề vì mình mà trả mười thành cho Yên, cũng sẽ vui mừng. Đó gọi là bỏ cừu thù mà thành tri giao vậy. Xét lẽ, Yên và Tần đều thờ Tề, thì đại vương hiệu lệnh thiên hạ, ai dám không nghe. Nay, đại vương nói suông là theo Tần, dùng mười thành mà lấy thiên hạ. Đó là nghiệp bá vương vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.036">
					<C>王曰：“善。”</C>
					<V>Tề vương đáp: “Phải.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.037">
					<C>於是乃归燕 之十城。</C>
					<V>Thế rồi trả mười thành cho nước Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.038">
					<C>人有毁苏秦者曰：“左右卖国反覆之臣也，将作乱。”</C>
					<V>Có người gièm Tô Tần: “Tô Tần là bề tôi phản phúc bán nước, rồi sẽ làm loạn.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.039">
					<C>苏秦恐得 罪归，而燕王不复官也。</C>
					<V>Tô Tần sợ bị tội bèn trở về, nhưng Yên vương không cho làm quan nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.040">
					<C>苏秦见燕王曰：“臣，东周之鄙人也，无有 分寸之功，而王亲拜之於庙而礼之於廷。今臣为王卻齐之兵而得十 城，宜以益亲。今来而王不官臣者，人必有以不信伤臣於王者。臣之 不信，王之福也。臣闻忠信者，所以自为也；进取者，所以为人也。 且臣之说齐王，曾非欺之也。臣弃老母於东周，固去自为而行进取 也。今有孝如曾参，廉如伯夷，信如尾生。得此三人者以事大王，何 若？”</C>
					<V>Tô Tần yết kiến Yên vương, nói: “Thần là kẻ quê mùa ở Đông Chu, chẳng có chút công lao nào mà được đại vương phong chức ở tông miếu, dùng lễ đối đãi ở chốn triều đường. Nay thần vì đại vương mà đẩy lui quân Tề, lấy lại mười thành, lẽ ra thân hơn. Nay về đại vương không cho làm quan, tất có kẻ nói thần là kẻ bất tín với đại vương. Thần mà bất tín, là phúc của đại vương vậy. Thần nghe, người trung tín là làm vì mình, còn kẻ tiến thủ là vì người khác. Vả thần đi thuyết Tề vương, không phải là dối lừa đâu. Thần bỏ mẹ già ở Đông Chu, vốn là bỏ lợi riêng để mong tiến thủ vậy. Nay có đức hiếu như Tăng Sâm, thanh liêm như Bá Di, thủ tín như Vĩ Sinh, được ba người đó phụng sự đại vương thì sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.041">
					<C>王曰：“足矣。”</C>
					<V>Vua đáp: “Đủ rồi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.042">
					<C>燕王曰：“若不忠信 耳，岂有以忠信而得罪者乎？”</C>
					<V>Yên vương nói: “Ngươi không trung tín đấy thôi, há trung tín mà phải tội?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.043">
					<C>苏秦曰：“不然。臣闻客有远为吏而 其妻私於人者，其夫将来，其私者忧之，妻曰‘勿忧，吾已作药酒待 之矣’。居三日，其夫果至，妻使妾举药酒进之。妾欲言酒之有药， 则恐其逐主母也，欲勿言乎，则恐其杀主父也。於是乎详僵而弃酒。 主父大怒，笞之五十。故妾一 僵而覆酒，上存主父，下存主母，然而不免於笞，恶在乎忠信之无罪 也？夫臣之过，不幸而类是乎！”</C>
					<V>Tô Tần đáp: “Không phải vậy. Thần nghe, có người nọ đi làm quan xa, vợ anh ta tư thông với người khác, khi chồng sắp về, kẻ tư thông kia lo sợ, người vợ nói: 'Đừng lo, thiếp làm sẵn bình rượu độc chờ lão rồi.' Ba ngày sau, người chồng quả nhiên về tới. Bà vợ sai người hầu mang rượu độc cho chồng uống. Nàng hầu muốn nói trong rượu có độc thì sợ bị bà chủ đuổi đi, không nói thì sợ mang tiếng giết chủ. Thế là vờ ngã làm rượu bị đổ. Ông chủ cả giận, đánh năm chục roi. Nàng hầu kia ngã làm đổ rượu, trên thì cứu được mạng ông chủ, dưới thì bảo toàn cho bà chủ, nhưng không tránh được đòn roi, vậy người trung tín tránh sao được tội? Lỗi của thần cũng tương tự thế đó.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.044">
					<C>燕王曰：“先生复就故官。”</C>
					<V>Yên vương nói: “Tiên sinh lại làm chức cũ.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.045">
					<C>易王母，文侯夫人也，与苏秦私通。</C>
					<V>Mẹ Dịch vương là phu nhân của Văn hầu, tư thông với Tô Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.046">
					<C>燕王知之，而事之加厚。</C>
					<V>Yên vương biết chuyện, càng đối đãi trong hậu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.047">
					<C>苏 秦恐诛，乃说燕王曰：“臣居燕不能使燕重，而在齐则燕必重。”</C>
					<V>Tô Tần sợ bị giết, bèn nói với Yên vương: “Thần ở Yên mà không thể làm Yên được trọng vọng, ở Tề thần nhất định khiến Yên được trọng vọng.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.048">
					<C>燕 王曰：“唯先生之所为。”</C>
					<V>Yên vương nói: “Xin vâng theo lời tiên sinh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.049">
					<C>於是苏秦详为得罪於燕而亡走齐，齐宣王 以为客卿。</C>
					<V>Thế là Tô Tần vờ đắc tội với Yên rồi trốn sang Tề, Tề Tuyên vương cho làm khách khanh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.050">
					<C>齐宣王卒，湣王即位，说湣王厚葬以明孝，高宫室大苑囿以明得 意，欲破敝齐而为燕。</C>
					<V>Tề Tuyên vương chết, Mẫn vương lên ngôi, Tô Tần nói Mẫn vương hậu táng để tỏ đạo hiếu, xây cung thất cao lớn, mở rộng ngự uyển để biểu lộ niềm đắc ý, muốn vì Yên mà phá Tề.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.051">
					<C>燕易王卒，燕 哙立为王。</C>
					<V>Yên Dịch vương chết, Yên Khoái lên thay.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.052">
					<C>其後齐大夫多与苏秦争宠者，而使人刺苏秦，不死，殊而 走。</C>
					<V>Sau nhiều đại phu nước Tề tranh sủng với Tô Tần, mà sai người hành thích, không chết, Tô Tần ôm vết thương chạy trốn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.053">
					<C>齐王 使人求贼，不得。</C>
					<V>Tề vương sai người tìm hung thủ, không được.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.054">
					<C>苏秦且死，乃谓齐王曰：“臣即死，车裂臣以徇於 市，曰‘苏秦为燕作乱於齐’，如此则臣之贼必得矣。”</C>
					<V>Tô Tần sắp chết, bèn bảo Tề vương: “Thần chết rồi, hãy dùng xe ngựa xé xác ở ngoài chợ, phao rằng: 'Tô Tần vì nước Yên làm loạn nước Tề, như thế sẽ bắt được kẻ đâm thần.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.055">
					<C>於是如其 言，而杀苏秦者果自出，齐王因而诛之。</C>
					<V>Thế rồi đúng như lời, kẻ giết Tô Tần quả nhiên lộ diện, Tề vương nhân đó bắt giết.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.056">
					<C>燕闻之曰：“甚矣，齐之为 苏生报仇也！”</C>
					<V>Nước Yên nghe tin, nói: “Ghê thay việc nước Tề báo thù cho Tô tiên sinh.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.057">
					<C>苏秦既死，其事大泄。</C>
					<V>Tô Đại và Tô Lệ Tô Tần chết đi, việc bị tiết lộ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.058">
					<C>齐後闻之，乃恨怒燕。</C>
					<V>Tề sau khi biết tin, rất giận nước Yên.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.059">
					<C>苏秦之弟 曰代，代弟苏厉，见兄遂，亦皆学。</C>
					<V>Em trai Tô Tần là Đại, em Đại là Lệ, thấy anh được thỏa chí cũng học theo.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.060">
					<C>及苏秦死，代乃求见燕王，欲袭 故事。 曰：“臣，东周之鄙人也。窃闻大王义甚高，鄙人不敏，释鉏 耨而干大王。至於邯郸，所见者绌於所闻於东周，臣窃负其志。及至 燕廷，观王之群臣下吏，王，天下之明王也。”</C>
					<V>Sau khi Tô Tần chết, Đại bèn cầu kiến Yên vương, muốn kế tục anh mình, nói: “Thần, kẻ quê mùa Đông Chu. Trộm nghe, đại vương tín nghĩa thậm cao, thần tuy ngu muội cũng xin bỏ cày đến bái kiến. Đến Hàm Đan, điều trông thấy khác hẳn thứ được nghe ở Đông Chu, thần trộm tự phụ chí hướng của mình. Khi đến triều đình nước Yên, thấy quần thần cùng quan lại cấp thấp của đại vương, đại vương là vua sáng trong thiên hạ vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.061">
					<C>燕王曰：“子所谓明 王者何如也？”</C>
					<V>Yên vương hỏi: “Ngươi nói vua sáng là sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.062">
					<C>对曰：“臣闻明王务闻其过，不欲闻其善，臣请谒王 之过。夫齐、赵者，燕之仇雠也；楚、魏者，燕之援国也。今王奉仇 雠以伐援国，非所以利燕也。王自虑之，此则计过，无以闻者，非忠 臣也。”</C>
					<V>Đáp rằng: “Thần nghe nói, vua sáng chuộng nghe lỗi của mình, không muốn nghe cái hay của mình, thần xin vạch lỗi của đại vương. Xét lẽ, Tề và Triệu là cừu thù của Yên; Sở và Ngụy là đồng minh của Yên. Nay bệ hạ phụng thờ cừu thù mà chinh phạt đồng minh, đó không phải điều lợi cho Yên vậy. Đại vương tự nghĩ xem, ấy là kế sách sai lầm, không biết khuyên can, không phải trung thần.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.063">
					<C>王曰：“夫齐者固寡人之雠，所欲伐也，直患国敝力不足 也。子能以燕伐齐，则寡人举国委子。”</C>
					<V>Vua hỏi: “Xét lẽ, Tề vốn là cừu địch của quả nhân, rất muốn đánh Tề, nhưng e nước mỏi mệt, không đủ sức. Người có thể khiến Yên đánh Tề thì quả nhân đem nước giao phó cho ngươi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.064">
					<C>燕王曰：“吾闻齐有清济、浊河 可以 为固，长城、钜防 足以为塞，诚有之乎？”</C>
					<V>Yên vương hỏi: “Ta nghe nói Tề có sông Tế trong, sông Hà đục, đủ để cố thủ; thành dài, hào lớn đủ để phòng giữ, có thực thế không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.065">
					<C>对曰：“天时不与，虽有清济、浊 河，恶足以为固！民力罢敝，虽有长城、钜防，恶足以为塞！且异日 济西不师，所以备赵也；河北不师， 所以备燕也。今济西河北尽已役矣，封内敝矣。夫 骄君必好利，而亡国之臣必贪於财。王诚能无羞从子母弟 以为质，宝珠玉帛以事左右，彼将有德 燕而轻亡宋，则齐可亡已。”</C>
					<V>Đáp rằng: “Không gặp thiên thời, tuy có sông Tế trong, sông Hà đục đâu đủ coi là kiên cố; sức dân mỏi mệt, tuy có thành dài hào lớn, đâu đủ để phòng giữ. Vả ngày trước phía tây sông Tế không có quân đội, để phòng bị Triệu vậy; phía bắc sông Hà không có quân sĩ, để phòng bị Yên vậy. Nay phía tây sông Tế, phía bắc sông Hà đều có quân đội, trong nước mỏi mệt rồi. Vả vua kiêu căng hám lợi, bề tôi vong quốc tất tham của. Đại vương thực lòng không ngại hổ thẹn thì cho con yêu và em ruột đi làm con tin, đem châu báu ngọc lụa biếu bề tôi thân cận vua Tề, họ sẽ biết ơn nước Yên mà coi khinh nước Tống đã mất, thì Tề có thể mất.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.066">
					<C>燕王曰：“吾终以子受命於天矣。”</C>
					<V>Yên vương nói: “Rốt cuộc ta phải đem con ra chịu mệnh trời thôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.067">
					<C>燕 乃使一子质於齐。 而苏厉因燕质子而求见齐王。</C>
					<V>Yên liền sai một công tử sang Tề làm con tin. Còn Tô Lệ nhân nước Yên đưa con tin sang Tề mà cầu kiến Tề vương.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.068">
					<C>齐王怨苏秦，欲囚苏 厉。</C>
					<V>Tề vương oán Tô Tần, định bỏ tù Tô Lệ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.069">
					<C>燕相子之与苏代婚，而欲得燕权，乃使苏代侍质子於齐。 齐使代 报燕，燕王哙问曰：“齐王其霸乎？”</C>
					<V>Tướng quốc nước Yên là Tử Chi kết thông gia với Tô Đại, muốn có quyền hành ở Yên, bèn sai Tô Đại sang hầu công tử đang làm con tin ở Tề, Tề sai Đại báo với Yên, Yên vương là Khoái hỏi: “Tề vương làm được bá chủ không?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.070">
					<C>曰：“不能。”</C>
					<V>Đại đáp: “Không thể.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.071">
					<C>曰：“何 也？”</C>
					<V>Hỏi: “Tại sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.072">
					<C>曰：“不信其臣。”</C>
					<V>Đáp: “Không tin bề tôi.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.073">
					<C>於是燕王专任子之，已而让位，燕大乱。</C>
					<V>Thế là Yên vương sủng tín Tử Chi, rồi nhường ngôi vị, nước Yên đại loạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.074">
					<C>齐伐燕，杀王哙、子之。</C>
					<V>Tề đánh Yên, giết Khoái vương và Tử Chi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.075">
					<C>燕立 昭王，而苏代、苏厉遂不敢入燕，皆终归齐，齐善待之。</C>
					<V>Nước Yên lập Chiêu vương lên thay, sau Tô Đại và Tô Lệ không dám về Yên, trọn đời ở Tề, được Tề trọng đãi.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.076">
					<C>苏代过魏，魏为燕执代。</C>
					<V>Tô Đại qua Ngụy, Ngụy vì Yên nên bắt Đại.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.077">
					<C>齐使人谓魏王曰：“齐请以宋地封泾阳 君， 秦必不受。秦非不利有齐而得宋地 也， 不信齐王与苏子也。今齐魏不和如此其甚，则齐不欺秦。秦 信齐，齐秦合，泾阳君有宋地，非魏之利也。故王不如东苏子，秦必 疑齐而不信苏子矣。齐秦不合，天下无变，伐齐之形成矣。” 於是出 苏代。 代之宋，宋善待之。</C>
					<V>Tề sai người nói với Ngụy vương rằng: “Nước Tề xin đem đất Tống phong cho Kinh Dương quân, Tần ắt không nhận. Tần không phải không được lợi từ việc Tề giao đất Tống, mà vì không tin Tề vương và Tô Đại vậy. Nay Tề và Ngụy bất hòa gay gắt đến thế, thì Tề không gạt Tần. Tần tin Tề, Tề và Tần kết hợp, Kinh Dương quân có đất Tống, đó không lợi cho Ngụy vậy. Cho nên, chẳng bằng đại vương hãy cho Tô tử [Đại] sang phía đông, Tần ắt nghi ngờ Tề mà không tin Tô tử nữa. Tề và Tần bất hòa, thiên hạ không bị biến loạn, việc đánh Tề đã định.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.078">
					<C>今王若欲因祸为福，转败为功，则莫若挑霸齐而尊之， 使使盟於周室，焚秦符，曰“其大 上计，破秦；其次，必长宾之”。 秦挟宾以待破，秦王必患之。 秦 五世伐诸侯，今为齐下，秦王之志苟得穷齐，不惮以国为功。 然则王 何不使辩士以此言说秦王曰：“燕、赵破宋肥齐，尊之为之下者， 燕、赵非利之也。燕、赵不利而势为之者，以不信秦王也。然则王何 不使可信者接收燕、赵，令泾阳君、高陵君 先於燕、赵？秦有变， 因以为质，则燕、赵信秦。秦为西帝，燕为北帝，赵为中帝，立三帝 以令於天下。韩、魏不听则秦伐之，齐不听则燕、赵伐之，天下孰敢 不听？天下服听，因驱韩、魏以伐齐，曰‘必反宋地，归楚淮北’。 反宋地，归楚淮北，燕、赵之所利也；并立三帝，燕、赵之所原也。 夫实得所利，尊得所原，燕、赵弃齐如脱鵕矣。今不收燕、赵，齐霸 必成。诸侯赞齐而王不从，是国伐也；诸侯赞齐而王从之，是名卑 也。今收燕、赵，国安而名尊；不收燕、赵，国危而名卑。夫去尊安 而取危卑，智者不为也。”</C>
					<V>Tề đánh Tống, Tống báo nguy cấp, Tô Đại bèn viết thư cho Yên Chiêu vương rằng: “Xét lẽ, được liệt vào hàng có vạn cỗ xe mà phải gửi con tin Tề, danh bị hạ thấp mà quyền cũng kém đi, đem nước có vạn cỗ xe mà giúp Tề đánh Tống, dân chúng vất vả mà của cải hao tốn; đánh được Tống, tàn hại đất phía bắc sông Hoài của Sở, làm cho nước Tề được lợi lớn, khiến kẻ thù thêm mạnh còn đất nước thêm nguy. Ba điều đó đều là thất bại lớn của nước vậy. Thế nhưng đại vương lại làm theo, mong được Tề tin tưởng. Tề càng không tin đại vương, càng thêm nghi ngờ nước Yên, kế của đại vương lầm vậy. Xét lẽ, đất Tống lại được cả đất phía bắc sông Hoài, khiến nước có vạn cỗ xe thêm mạnh, mà Tề được cả hai, đó là thêm một Tề vậy. Đất người di ở phía bắc rộng bảy mươi dặm vuông, thêm Lỗ, Vệ vào, khiến nước có vạn cỗ xe thêm mạnh, mà Tề được cả, ấy là thêm hai Tề vậy. Xét lẽ, một Tề mạnh mà Yên còn nơm nớp e không chống nổi, nay ba Tề áp sát Yên, họa ắt rất lớn vậy. Tuy nhiên bậc trí hành sự, có thể biến họa thành phúc, chuyển bại thành thắng. Tề là tấm lụa tía chế từ lụa trắng hồng nhuộm thành, giá đắt gấp mười; Việt vương Câu Tiễn nghỉ ở Cối Kê, quay lại phá được Ngô mạnh rồi xưng bá thiên hạ: ấy đều là biến họa thành phúc, chuyển bại thành thắng vậy. Nay đại vương nếu muốn biến họa thành phúc, chuyển bại thành thắng, không gì bằng khích Tề xưng bá mà đề cao họ, sai sứ đến kết minh với nhà Chu, đốt lệnh bài của Tần, nói: 'Kế hay nhất là phá Tần, thứ đến là mãi khước từ Tần.' Tần bị bài xích chờ bị phá, Tần vương ắt lo lắng. Tần năm đời chinh phạt chư hầu, nay dưới Tề, chí của Tần vương là làm sao cho Tề cùng khốn, dẫu dốc toàn lực đất nước cũng không sợ. Vậy sao đại vương không sai biện sĩ đem những lời ấy nói với Tần vương: 'Yên, Triệu phá Tống, làm lợi cho Tề, tôn nước Tề lên, cam làm kẻ dưới; Yên và Triệu không được lợi gì. Yên và Triệu không được lợi nhưng tình thế phải làm, vì không tin Tần vương. Thế thì sao đại vương không sai người đáng tin tiếp thu Yên, Triệu; sai Kinh Dương quân, Cao Lăng quân đến Yên và Triệu trước? Tần có biến, nhân đó cho họ làm con tin, thì Yên, Triệu đều tin Tần. Tần làm đế phía tây, Yên làm đế phía bắc, Triệu làm đế ở giữa, ba vị đế cùng lệnh cho thiên hạ. Hàn và Ngụy không nghe, Tần tiến đánh; Tề không nghe, Yên và Triệu tiến đánh; thiên hạ ai dám không nghe? Thiên hạ thuận phục, nhân đó lùa Hàn, Ngụy đánh Tề, nói: 'Nhất định trả lại đất Tống, trả vùng phía bắc sông Hoài nước Sở.' Trả lại đất Tống, trả phía bắc sông Hoài cho Sở, đó là mối lợi cho Yên và Triệu; cùng lập ba vị đế, đó là sở nguyện của Yên và Triệu. Xét lẽ, thực tế được lợi lộc, danh nghĩa được đề cao, Yên và Triệu sẽ bỏ Tề như trút chiếc giày vậy. Nay không thu nhận Yên và Triệu, bá nghiệp của Tề ắt thành. Chư hầu xưng tụng Tề mà đại vương không theo, nước sẽ bị đánh; chư hầu xưng tụng Tề mà đại vương hùa theo, tất mất danh giá. Nay tiếp nhận Yên và Triệu, nước được yên mà danh thêm cao; không tiếp nhận Yên và Triệu, nước hiểm nguy mà danh biến mất. Bỏ địa vị tôn quý và sự yên ổn để chuốc nguy hiểm và mất danh tiếng, bậc trí không làm như thế.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.079">
					<C>秦王闻若说，必若刺心然。</C>
					<V>Tần vương nghe nói thế, trong lòng ít bứt rứt.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.080">
					<C>则王何不使辩 士以此若言说秦？</C>
					<V>Vậy sao đại vương không sai biện sĩ đem lời ấy nói với Tần?</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.081">
					<C>秦必取，齐必伐矣。</C>
					<V>Tần ắt chấp nhận, Tề ắt bị đánh.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.082">
					<C>尊厚交，务正利，圣王之事 也。</C>
					<V>Đề cao ngoại giao có lợi, coi trọng lợi chính đáng, là hành động của thánh vương vậy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.083">
					<C>燕昭王善其书，曰：“先人尝有德苏氏，子之之乱而苏氏去燕。 燕欲报仇於齐，非苏氏莫可。”</C>
					<V>Yên Chiêu vương khen bức thư, nói: “Tiên vương từng chịu ơn họ Tô, vì loạn Tử Chi mà họ Tô bỏ Yên. Yên muốn báo thù Tề, không có họ Tô, không ai giúp được.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.084">
					<C>竟 破齐，湣王出走。</C>
					<V>Rốt cuộc Yên phá được Tề, Mẫn vương phải bỏ chạy.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.085">
					<C>燕昭王不行。</C>
					<V>Yên Chiêu vương không sang Tần nữa.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.086">
					<C>苏代复重於燕。</C>
					<V>Tô Đại lại được Yên trọng dụng.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.087">
					<C>太史公曰：苏秦兄弟三人， 皆游说诸侯以显名，其术长 於权变。</C>
					<V>Thái sử công bàn rằng: Ba anh em Tô Tần, đều nhờ du thuyết chư hầu để nổi danh, thuật của họ chuyên ở sự quyền biến.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.088">
					<C>而苏秦被反间以死，天下共笑之，讳学其术。</C>
					<V>Tô Tần vì thi hành kế phản giản mà bị giết, bị thiên hạ chê cười, nên tránh học thuật đó.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.089">
					<C>然世言苏秦多 异，异时事有类之者皆附之苏秦。</C>
					<V>Nhưng người đời nói về Tô Tần nhiều chỗ khác nhau, phàm thời khác mà việc tương tự đều gán cho Tô Tần.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.001.090">
					<C>夫苏秦起闾阎，连六国从亲，此其 智有过人者。</C>
					<V>Xét lẽ, Tô Tần xuất thân nơi xóm làng, hợp tung được sáu nước, trí tuệ ông ta cũng hơn người rồi.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.069.002">
				<STC ID="HCS_001.069.002.001">
					<C>赵肃侯令其弟成为相，号奉阳君。</C>
					<V>Triệu Túc hầu phong em trai là Thành làm Tướng quốc, hiệu Phụng Dương quân.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.002">
					<C>而奉阳君已死，即因说赵肃侯 曰：“天下卿相人臣及布衣之士，皆高贤君之行 义，皆原奉教陈忠於前之日久矣。虽然，奉阳君妒 而君不任事，是以宾客游士莫敢自尽於前者。今奉阳君捐馆舍，君乃 今复与士民相亲也，臣故敢进其愚虑。 “窃为君计者，莫若安民无事，且无庸有事於民也。安民之本， 在於择交，择交而得则民安，择交而不得则民终身不安。请言外患： 齐秦为两敌而民不得安，倚秦攻齐而民不得安，倚齐攻秦而民不得 安。故夫谋人之主，伐人之国，常苦出辞断绝人之交也。原君慎勿出 於口。请别白黑所以异，阴阳而已矣。 君诚能听臣，燕必致旃裘狗马之地，齐 必致鱼盐之海，楚必致橘柚之园，韩、魏、中山皆可使致汤沐之奉， 而贵戚父兄皆可以受封侯。夫割地包利，五伯之所以覆军禽将而求 也；封侯贵戚，汤武之所以放弑而争也。今君高拱而两有之，此臣之 所以为君原也。 “今大王与秦，则秦必弱韩、魏；与齐，则齐必弱楚、魏。 魏弱则割河外，韩弱则效宜阳，宜阳效则上 郡绝， 河外割则道不通， 楚弱则无援。此三策者，不 可不孰计也。 “夫秦下轵道，则 南阳危； 劫韩包周， 则赵氏自操兵； 据卫取卷， 则齐必入朝秦。秦欲已得乎山东，则壁举兵而乡赵 矣。秦甲渡河逾漳，据番吾， 则 兵必战於邯郸之下矣。此臣之所为君患也。 “当今之时，山东之建国莫彊於赵。赵地方二千馀里，带甲数十 万，车千乘，骑万匹，粟支数年。西有常山，南有河 漳， 东有清河，北有燕国。 燕固弱国，不足畏也。秦之所害於天下者莫如赵，然而秦不 敢举兵伐赵者，何也？畏韩、魏之议其後也。然则韩、魏，赵之南蔽 也。秦之攻韩、魏也，无有名山大川之限，稍蚕食之，傅 国都而止。韩、魏不能支秦，必入臣於秦。秦无韩、魏之规，则祸必 中於赵矣。此臣之所为君患也。 “臣闻尧无三夫之分，舜无咫尺之地，以有天下；禹无百人之 聚，以王诸侯；汤武之士不过三千，车不过三百乘，卒不过三万，立 为天子：诚得其道也。是故明主外料其敌之彊弱，内度其士卒贤不 肖，不待两军相当而胜败存亡之机固已形於胸中矣，岂揜於众人之言 而以冥冥决事哉！ “臣窃以天下之地图案之，诸侯之地五倍於秦，料度诸侯之卒十 倍於秦，六国为一，并力西乡而攻秦，秦必破矣。今西面而事之，见 臣於秦。夫破人之与破於人也， 臣人之与臣於人也， 岂可同日 而论哉！ “夫衡人者， 皆欲割 诸侯之地以予秦。秦成，则高台榭，美宫室，听竽瑟之音，前有楼阙 轩辕， 後有长姣美人，国被秦患而不 与其忧。是故夫衡人日夜务以秦权恐愒诸侯 以求割地，故 原大王孰计之也。 “臣闻明主绝疑去谗，屏流言之迹，塞朋党之门，故尊主广地彊 兵之计臣得陈忠於前矣。故窃为大王计，莫如一韩、魏、齐、楚、 燕、赵以从亲，以畔秦。令天下之将相会於洹水之上， 通质， 刳白马而盟。要约曰：‘秦攻楚，齐、魏各出锐师以佐之，韩绝 其粮道，赵涉河漳， 燕守常山之北。秦攻韩魏， 则楚绝其後，齐出锐 师而佐之，赵涉河漳，燕守云中。秦攻齐，则楚绝其後，韩守城皋， 魏塞其道， 赵涉河漳、博关， 燕出锐师以佐之。秦攻燕，则赵守常山，楚 军武关，齐涉勃海，韩、魏皆出锐师以佐 之。秦攻赵，则韩军宜阳，楚军武关，魏军河外， 齐涉清河，燕出 锐师以佐之。诸侯有不如约者，以五国之兵共伐之。’六国从亲以宾 秦，则秦甲必不敢 出於函谷以害山东矣。如此，则霸王之业成矣。”</C>
					<V>Lúc này Phụng Dương quân đã chết, nhân đấy Tô Tần nói với Triệu Túc hầu: “Bậc khanh tướng, đám bề tôi cho tới kẻ sĩ áo vải trong thiên hạ đều coi đại vương là hiền quân bởi ngài theo điều nghĩa, cùng nguyện vâng lời dạy, phô bày lòng trung trước ngài từ lâu. Thế nhưng, Phụng Dương quân ganh ghét mà đại vương không trọng dụng được họ, vì thế đám tân khách, du thuyết không ai dám cạn lời trước mặt đại vương. Nay Phụng Dương quân đã chết, đại vương có thể gần gũi sĩ dân vậy, nên thần mới dám dâng những suy nghĩ ngu muội. Thần vì đại vương mà trộm nghĩ, chẳng gì bằng dân yên vui vô sự, vả lại chẳng nên làm phiền nhiễu dân. Gốc của việc an dân, chỗ chọn đối tượng kết giao, chọn đúng thì dân được yên, chọn không đúng thì dân trọn đời không yên. Xin nói về nỗi lo bên ngoài: Tề và Tần là hai kẻ địch khiến dân không được yên, dựa Tần đánh Tề thì dân không được yên, dựa Tề đánh Tần dân cũng không được yên. Cho nên mưu hại chúa người, tấn công nước người, thường khó nói lời cắt đứt quan hệ của người. Xin đại vương thận trọng, chớ nói ra cửa miệng. Xin biện rõ trắng đen để đại vương thấy phải trái. Nếu đại vương thực sự nghe thần, nước Yên ắt dâng đất làm áo chiên cừu, chó ngựa; nước Tề ắt dâng vùng biển có cá, muối; nước Sở ắt dâng khu vườn có quất, bưởi; nước Hàn, Ngụy, Trung Sơn đều phải sai sứ đến dâng đất thang mộc, còn các bậc quý thích, cha anh đại vương đều được phong hầu. Xét lẽ, muốn được cắt đất thu lợi, Ngũ bá phá quân bắt tướng để đòi; muốn phong hầu cho quý thích, Vũ, Thang đuổi giết thiên tử để tranh vậy. Nay đại vương chắp tay áo ngồi ngôi cao mà được hai điều ấy, là điều thần mong muốn cho đại vương vậy. Nay đại vương thân với Tần, Tần ắt làm Hàn, Ngụy suy yếu; thân với Tề, Tề ắt khiến Sở và Ngụy suy yếu. Ngụy yếu thì cắt đất Hà Ngoại, Hàn yếu thì dâng đất Nghi Dương, dâng Nghi Dương thì Thượng Quận bị chặn, cắt Hà Ngoại thì đường không thông, Sở yếu thì [Triệu] mất nguồn tiếp viện. Các phương sách ấy không thể không tính toán cho kỹ vậy. Tần kéo xuống Chỉ Đạo thì Nam Dương nguy cấp, cướp được Hàn, bao vây Chu thì người Triệu phải cầm binh khí; chiếm nước Vệ, thu đất Quyển thì người Tề phải vào chầu Tần. Tần đã muốn chiếm Sơn Đông, ắt cất quan tiến đánh Triệu. Quân Tần vượt sông Hà, qua sông Chương, chiếm lấy Bà Ngô thì quân ắt giao chiến ở phía dưới Hàm Đan. Đó là điều thần lo thay đại vương vậy. Lúc này, các nước ở Sơn Đông không nước nào mạnh bằng Triệu. Nước Triệu đất vuông hơn hai nghìn dặm, binh lính có mấy chục vạn, ngàn cỗ xe vạn ngựa chiến, lương thực dùng đủ mấy năm. Tây có núi Thường Sơn, nam có sông Hà sông Chương, đông có Thanh Hà, bắc có nước Yên. Yên vốn nước yếu, không đáng để sợ. Tần cho là nguy hại trong thiên hạ không nước nào bằng Triệu, nhưng Tần không dám cất quân đánh Triệu, vì sao? Bởi sợ có Hàn và Ngụy đứng sau. Vậy thì Hàn và Ngụy là nước che chắn mạn nam của Triệu. Tần tấn công Hàn và Ngụy, không bị ngăn trở bởi núi cao sông lớn, dần dà như tằm ăn rỗi, lần đến quốc đô mới thôi. Hàn và Ngụy không chống được Tần, ắt vào Tần mà xưng thần. Tần không lo Hàn và Ngụy cản trở, họa ắt lan đến Triệu. Đó là điều thần lo thay cho đại vương vậy. Thần nghe nói Nghiêu, đất không có đến ba trăm mẫu, còn Thuấn chẳng có đến một tấc, thế mà có cả thiên hạ; Vũ, thuộc hạ chẳng đầy trăm mà làm vua chư hầu; Thang và Vũ, sĩ không quá ba nghìn kẻ, xe không quá ba trăm cỗ, lính không quá ba vạn người mà lên ngôi thiên tử: đều nhờ thi hành được sách lược của mình vậy. Do đó, bậc minh chúa ngoài thì liệu thế địch mạnh yếu, trong thì xét xem sĩ tốt giỏi kém, không cần đợi hai quân giao tranh mà cơ tồn vong thắng bại đã biết sẵn trong lòng rồi, há bị che lấp bởi lời chúng nhân mà quyết định hồ đồ ư! Thần trộm xét đất đai trong thiên hạ, đất của chư hầu rộng gấp năm nước Tân, quân đông gấp mười quân Tần, sáu nước hợp làm một, chung sức hướng về tây đánh Tân, Tần ắt phải tan. Nay lại quay mặt về tây mà phụng thờ, xưng thần với Tần. Xét lẽ, phá người và bị người phá, khiến kẻ khác làm tôi và làm tôi kẻ khác, há có thể giống nhau được ư? Người chủ trương liên hoành, đều muốn cắt đất chư hầu để dâng cho Tần. Tần thành công thì đài gác thêm cao, cung thất thêm đẹp, nghe tiếng đàn sáo, trước có lâu đài cung khuyết, sau có người đẹp yêu kiều, nước dẫu bị Tần gây họa họ cũng không lấy làm lo. Cho nên người chủ trương liên hoành ngày đêm mong lấy uy quyền của Tần để dọa nạt chư hầu, bắt họ cắt đất, vậy xin đại vương tính toán thật kỹ vậy. Thần nghe nói bậc minh chúa giỏi cắt đứt hiềm nghi, bỏ lời sàm tấu, chặn gốc những lời rêu rao, chẹn đường kéo bè kết đảng, nên bề tôi dâng kế sách làm đất đai rộng mở, quân đội hùng cường khiến chúa tôn nghiêm, tỏ bày lòng trung trước mặt. Bởi thế, thần trộm vì đại vương mà tính kế, chẳng gì bằng Hàn, Ngụy, Tề, Sở, Yên, Triệu hợp một, cùng chống lại Tần. Khiến tướng văn tướng võ khắp thiên hạ gặp nhau trên dòng Hoàn Thủy, trao đổi con tin, cắt máu ngựa trắng ăn thề. Lập minh ước rằng: 'Tần mà đánh Sở, các nước Tề và Ngụy sẽ đem tinh binh trợ giúp, Hàn cắt đứt đường tải lương, Triệu vượt sông Hà sông Chương, Yên giữ phía bắc Thường Sơn. Tần đánh Hàn, Ngụy thì Sở chặn đứng phía sau, Tề đem tinh binh tiếp trợ, Triệu vượt sông Hà sông Chương, Yên giữ Vân Trung. Tần đánh Tề thì Sở cắt đứt phía sau; Hàn giữ Thành Cao, Ngụy bít kín đường, Triệu qua sông Hà sông Chương, tới Bác Quan, Yên đem tinh binh tiếp trợ. Tần đánh Yên thì Triệu giữ Thường Sơn, Sở đem quân đến Vũ Quan, Tề vượt Bột Hải, Hàn và Ngụy đều dẫn tinh binh tiếp trợ. Tần đánh Triệu thì Hàn đóng quân ở Nghi Dương, Sở đóng quân ở Vũ Quan, Ngụy đóng quân ở Hà Ngoại, Tề vượt sông Thanh Hà, Yên đem tinh binh tiếp trợ. Chư hầu có nước nào không theo minh ước, đem quân năm nước cùng đánh nước đó.' Sáu nước liên kết cùng chống Tần thì quân Tần tất không dám ra khỏi Hàm Cốc để làm hại đến Sơn Đông. Như thế thì nghiệp bá vương sẽ thành vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.003">
					<C>乃饰车百乘，黄金千溢， 白璧百双，锦绣千纯， 以约诸 侯。</C>
					<V>Bèn chuẩn bị trăm cỗ xe, nghìn dật vàng, trăm đôi bạch ngọc, nghìn xấp gấm lụa để Tô Tần đi kết minh ước với chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.004">
					<C>惠王使犀首攻魏，禽将龙贾， 取魏之雕阴， 且欲东兵。</C>
					<V>Huệ vương sai Tê Thủ đánh Ngụy, bắt được tướng Long Giả, chiếm được đất Điêu Âm của Tề, lại muốn đánh sang phía đông.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.005">
					<C>於是韩王勃然作色，攘臂瞋目，按剑仰天太息 曰；“寡人虽不肖，必不能事秦。今主君 诏以赵王之教，敬 奉社稷以从。”</C>
					<V>Nghe vậy, Hàn vương mặt mày biến sắc, huơ tay trừng mắt, vỗ kiếm ngẩng lên trời, thở dài nói: “Quả nhân tuy kém cỏi, cũng quyết không thờ Tần. Nay được ngài đem lời Triệu vương dạy bảo, xin kính cẩn đem xã tắc vâng theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.006">
					<C>又说魏襄王曰：“大王之地，南有鸿沟、 陈、汝南、许、郾、 昆阳、召陵、舞阳、新都、新郪， 东有淮、颍、 ■枣、 无胥，西有长城之界，北有河外、 卷、衍、酸枣， 地方千里。地名虽 小，然而田舍庐庑之数，曾无所刍牧。人民之众，车马之多，日夜行 不绝，輷輷殷殷，若有三军之众。臣窃量大 王之国不下楚。，然衡人怵王交彊虎狼之秦以 侵天下，卒有秦患，不顾其祸。夫挟彊秦之势以内 劫其主，罪无过此者。魏，天下之彊国也；王，天下之贤王也。今乃 有意西面而事秦，称东籓，筑帝宫， 受冠带，祠春秋， 臣窃为大王耻之。 “臣闻越王句践战敝卒三千人，禽夫差於干遂； 武王卒三千人，革车三百乘，制纣於牧野： 岂其士卒众哉，诚能奋其威也。今窃 闻大王之卒，武士二十万， 苍头二十万， 奋击二十万，厮徒十万， 车六百乘，骑五千匹。此其过越王句践、武王远矣，今乃 听於群臣之说而欲臣事秦。夫事秦必割地以效实， 故兵未用而国已亏矣。凡群臣之言事秦者，皆奸人，非 忠臣也。夫为人臣，割其主之地以求外交，偷取一时之功而不顾其 後，破公家而成私门，外挟彊秦之势以内劫其主，以求割地，原大王 孰察之。 “周书曰：‘釂釂不绝，蔓蔓柰何？豪氂不伐，将用斧柯。’前 虑不定，後有大患，将柰之何？大王诚能听臣，六国从亲，专心并力 壹意，则必无彊秦之患。故敝邑赵王使臣效愚计， 奉明约，在大王之诏诏之。”</C>
					<V>Tô Tần lại sang du thuyết Ngụy Tương vương: “Đất của đại vương, nam có Hồng Câu, Trần, Nhữ Nam, Hứa, Yển, Côn Dương, Thiệu Lăng, Vũ Dương, Tân Đô, Tân Thê; đông có Hoài, Dĩnh, Chử Tảo, Vô Tư; tây có trường thành làm ranh giới; bắc có Hà Ngoại, Quyển, Diễn, Toan Táo; đất vuông ngàn dặm. Đất đai tuy nhỏ, nhưng ruộng nương nhà cửa san sát, không có đồng cỏ bãi chăn. Dân chúng đông đúc, ngựa xe lại nhiều, ngày đêm qua lại không dứt, rầm rập rầm rập, như có ba quân ra trận. Thần trộm xét nước của đại vương không kém gì Sở. Nhưng đám thích liên hoành dẫn dụ đại vương kết giao với Tần lang sói hùng mạnh để xâm chiếm thiên hạ, rốt cuộc khi Tần thành mối lo, họ chẳng đoái xét đến họa của Ngụy. Xét lẽ, cậy thế Tần mạnh mà uy hiếp chúa mình, không tội nào nặng hơn thế. Ngụy là nước mạnh trong thiên hạ; đại vương là bậc hiền quân trong thiên hạ. Nay lại có ý quay mặt về tây để thờ Tần, xưng là phên giậu phía đông, xây cung điện, nhận mũ đai, xuân thu hiến lễ cho Tần, thần trộm thấy nhục thay cho đại vương. Thần nghe, Việt vương Câu Tiễn có ba nghìn sĩ tốt mỏi mệt mà bắt được Phù Sai ở Can Toại; Vũ vương có ba nghìn quân, ba trăm chiến xa mà chế ngự được vua Trụ ở Mục Dã: há bởi quân đông chăng, chẳng qua có thể phấn chấn uy phong mà thôi. Nay trộm nghe quân của đại vương, võ sĩ hai mươi vạn, quân chít khăn xanh hai mươi vạn, quân cầm kích hai mươi vạn, quân tạp dịch mười vạn, chiến xa sáu trăm cỗ, ngựa chiến năm nghìn con. Thế là hơn Việt vương Câu Tiễn và Vũ vương rất nhiều, nay lại nghe lời bề tôi mà muốn xưng thần với Tần. Thờ Tần tất phải cắt đất để tỏ thực tâm, nên quân chưa dùng đến mà nước đã trống không. Phàm bề tôi nói phải thờ Tần đều là kẻ gian, không phải trung thần. Kẻ làm bề tôi, cắt đất của chủ để mong kết giao với nước khác, trộm lấy công lao nhất thời mà không xét hậu quả, phá nhà công để thành công riêng, ngoài thì cậy thế Tần mạnh mà trong thì uy hiếp chủ mình, đặng mong cắt đất, xin đại vương hãy xét cho kỹ. Sách Chu thư viết: 'Lan ra không cắt, dài mãi thì sao? Mới mảy may không chặt, sau phải dùng đến rìu.' Không lo từ trước, sau thành họa lớn, lúc ấy phải làm thế nào? Nếu đại vương thực nghe theo thần, sáu nước kết thân, chuyên tâm dốc sức một lòng, ắt không phải lo nước Tần hùng mạnh. Cho nên Triệu vương của tệ ấp sai thần hiến ngu kế, trình giao ước minh bạch, mong đại vương chỉ dạy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.007">
					<C>因东说齐宣王曰：“齐南有泰山， 东有琅邪，西有清河，北有勃海，北所谓四塞之国也。 齐地方二千馀里，带甲数十万，粟如丘山。三军之良，五家之兵， 进如锋矢， 战如雷霆，解如风雨。即有军役，未尝倍泰山，绝清河，涉勃海也。 临菑之中七万户，臣窃度之，不下户三男子，三七二十一万， 不待发於远县，而临菑之卒固已二十一万矣。临菑甚富而实，其民无 不吹竽鼓瑟，弹琴击筑，斗鸡 走狗，六博蹋鞠 者。临菑之涂，车毂击，人肩摩，连衽成 帷，举袂成幕，挥汗成雨，家殷人足，志高气扬。夫以大王之贤与齐 之彊，天下莫能当。今乃西面而事秦，臣窃为大王羞之。 “且夫韩、魏之所以重畏秦者，为与秦接境壤界也。兵出而相 当，不出十日而战胜存亡之机决矣。韩、魏战而胜秦，则兵半折，四 境不守；战而不胜，则国已危亡随其後。是故韩、魏之所以重与秦 战，而轻为之臣也。今秦之攻齐则不然。倍韩、魏之地，过卫阳晋之 道， 径乎亢父之险， 车不得方轨，骑不得比行，百人守险，千人不 敢过也。秦虽欲深入，则狼顾，恐韩、魏之 议其後也。是故恫疑虚猲， 骄矜而不敢 进， 则秦之不能害齐亦明矣。 “夫不深料秦之无柰齐何，而欲西面而事之，是群臣之计过也。 今无臣事秦之名而有彊国之实，臣是故原大王少留意计之。”</C>
					<V>Tô Tần nhân sang phía đông thuyết Tề Tuyên vương rằng: “Tề phía nam có Thái Sơn, đông có Lang Da, tây có Thanh Hà, bắc có Bột Hải, là nước bốn bề hiểm trở. Đất Tề rộng hơn hai nghìn dặm vuông, quân binh có mấy chục vạn, lương thảo chất như núi gò. Ba quân tài giỏi, cùng quân năm nhà, tiến như tên bay, đánh như chớp giật, lui như mưa gió. Khi có việc quân, chưa cần dời Thái Sơn, vượt Thanh Hà, qua Bột Hải vậy. Đất Lâm Truy có bảy vạn hộ, thần trộm tính mỗi hộ ít nhất có ba con trai, vậy thành ba bảy hai mươi mốt vạn, không đợi phát binh ở huyện xa, chỉ riêng quân tại Lâm Truy có hai mươi mốt vạn rồi. Lâm Truy giàu có mà đầy đủ, dân không ai không biết thổi sáo, đánh đàn cầm đàn sắt, chọi gà, đua chó, đánh cờ, đá cầu. Đường ở Lâm Truy, xe đi va trục vào nhau, người chen vai, vạt áo liền thành dải, nâng tay áo thành màn che, vẩy mồ hôi thành mưa, nhà nhà sung túc, người người no đủ, chí cao khí mạnh. Xét lẽ, đại vương là vua hiền, cùng nước Tề hùng mạnh, thiên hạ không ai chống nổi. Nay lại quay mặt về tây mà phụng sự nước Tần, thần trộm xấu hổ thay cho đại vương. Vả lại Hàn và Ngụy sở dĩ sợ Tần, vì giáp giới với Tần. Xuất quân đội địch, chưa đến mười ngày thắng bại tồn vong đã rõ. Hàn và Ngụy đánh thắng Tần, quân cũng hao hụt một nửa, không thể giữ được bốn phía; đánh mà thua, lập tức nước nguy vong. Cho nên Hàn và Ngụy trọng việc đánh nhau với Tần mà coi nhẹ việc xung thần. Nay Tần đánh Tề thì không như thế. Bởi phải qua Hàn và Ngụy, theo đường Dương Tấn của Vệ, đường qua đất hiểm Kháng Phụ, chiến xa không thể cùng tiến, kỵ binh không thể dàn hàng, trăm người giữ chỗ hiểm yếu, ngàn người chẳng dám đi qua. Tần tuy muốn tiến sâu thì như sói luôn ngoái đầu, sợ Hàn và Ngụy đánh lén sau lưng vậy. Cho nên nghi hoặc lo sợ, phô trương kiêu căng nhưng không dám tiến, thì rõ ràng Tần không thể gây hại cho Tề vậy. Xét lẽ, không tính kỹ xem Tần làm gì được Tề, mà muốn quay mặt về tây để phụng sự, là kế sách sai lầm của quần thần vậy. Nay không mang tiếng là bề tôi thờ Tần mà sự thực lại muốn làm đất nước cường thịnh, cho nên thần xin đại vương hãy lưu tâm đôi chút.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.008">
					<C>楚王曰：“寡人之国西与秦接境，秦有举巴蜀并汉中之心。秦， 虎狼之国，不可亲也。而韩、魏迫於秦患，不可与深谋，与深谋恐反 人以入於秦，故谋未发而国已危矣。寡人自料以楚当秦，不见胜也； 内与群臣谋，不足恃也。寡人卧不安席，食不甘味，心摇摇然如县旌 而无所终薄。今主君欲一天下，收诸侯，存危国，寡人 谨奉社稷以从。”</C>
					<V>Sở vương nói: “Nước của quả nhân phía tây tiếp giáp nước Tần, Tần có dã tâm thôn tính đất Ba, Thục và Hán Trung. Tần là nước hổ lang, không thể kết thân được. Mà Hàn và Ngụy bị Tần uy hiếp, không thể tính mưu sâu xa với họ, e bàn mưu sâu họ phản lại mình để hòa với Tần, vậy thì mưu chưa thi hành mà nước đã nguy to. Quả nhân tự liệu đem Sở cự Tần, không thể thắng được vậy, bên trong mưu cùng quần thần, nhưng không đủ để trông cậy. Quả nhân ăn không ngon ngủ không yên, lòng phất phơ như ngọn cờ, rốt cuộc không biết dựa vào đâu. Nay chúa ngài muốn thiên hạ hợp nhất, dẫn dắt chư hầu, bảo tồn nước nguy, quả nhân kính cẩn đem xã tắc noi theo.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.009">
					<C>北报赵王，乃行过雒阳，车骑辎重，诸侯各发使送之甚众，疑於 王者。</C>
					<V>Tô Tần về bắc báo với Triệu vương, đường qua Lạc Dương, ngựa xe rầm rập, chư hầu đều sai sứ tiễn rất đông, không khác gì bậc vương giả.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.010">
					<C>苏秦 喟然叹曰：“此一人之身，富贵则亲戚畏惧之，贫贱则轻易之，况众 人乎！且使我有雒阳负郭田二顷， 吾岂能佩六国相印乎！”</C>
					<V>Tô Tần bùi ngùi than: “Cũng một thân này, giàu sang thì thân thích nể sợ, nghèo hèn thì xem thường, huống chi người khác. Vả như ta trước có đôi khoảnh ruộng gần Lạc Dương thì nay há được đeo ấn Tướng quốc sáu nước ư?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.011">
					<C>於是散 千金以赐宗族朋友。</C>
					<V>Thế là phát tán ngàn vàng cho họ hàng bè bạn.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.012">
					<C>齐王愀然变色 曰：“然则柰何？”</C>
					<V>Tề Tuyên vương lo sợ biến sắc hỏi: “Thế phải làm sao?”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.013">
					<C>苏秦曰：“孝如曾参，义不离其亲一宿於 外，王又安能使之步行千里而事弱燕之危王哉？廉如伯夷，义不为孤 竹君之嗣，不肯为武王臣，不受封侯而饿死首阳山下。有廉如此，王 又安能使之步行千里而行进取於齐哉？信如尾生，与女子期於梁下， 女子不来，水至不去，抱柱而死。有信如此，王又安能使之步行千里 卻齐之彊兵哉？臣所谓以忠信得罪於上者也。”</C>
					<V>Tô Tần nói: “Có hiếu như Tăng Sâm, không rời cha mẹ ngủ ở bên ngoài dù chỉ một đêm, đại vương sao có thể sai họ đi bộ ngàn dặm phụng sự ông vua nước Yên đang gặp nguy? Thanh liêm như Bá Di, không chịu nối ngôi vua nước Cô Trúc, không chịu làm bề tôi Vũ vương, không nhận phong hầu mà chịu chết đói ở núi Thú Dương. Có người thanh liêm như thế, đại vương sao có thể sai họ đi bộ ngàn dặm để cầu tiến thủ ở Tề? Thủ tín như Vĩ Sinh, hẹn người con gái dưới chân cầu, người con gái không đến, nước dâng lên cũng không đi, ôm chân cầu mà chết. Có lòng thủ tín như thế, đại vương sao có thể sai đi bộ ngàn dặm để đẩy lui quân đội hùng cường của Tề? Cái thần gọi là trung tín mà đắc tội với người trên là thế đó.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.014">
					<C>燕甚恐。</C>
					<V>Yên cả sợ.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.015">
					<C>对曰：“凡天下战国七，燕 处弱焉。独战则不能，有所附则无不重。南附楚，楚重；西附秦，秦 重；中附韩、魏，韩、魏重。且苟所附之国重，此必使王重矣。 今夫齐，长主 而自用也。南攻楚五年，畜聚竭；西困秦三 年，士卒罢敝；北与燕人战，覆三军，得二将。 然而以其馀兵南面举五千乘之大 宋， 而包十二诸侯。此其君 欲得，其民力竭，恶足取乎！且臣闻之，数战则民劳，久师则兵敝 矣。”</C>
					<V>Đại đáp: “Phàm thiên hạ bảy nước có thể tham chiến, Yên là nước yếu. Một mình đánh thì không thể, nếu nghiêng theo đâu thì đó được trọng. Nghiêng về Sở phía nam, Sở được trọng, nghiêng về Tần phía tây, Tần được trọng, nghiêng về Hàn, Ngụy ở giữa, Hàn, Ngụy được trọng. Nếu dựa vào nước được trọng, ắt khiến đại vương được trọng. Nay, nước Tề nhà vua cao tuổi mà độc đoán. Phía nam đánh Sở năm năm, lương thảo cạn kiệt; phía tây đánh Tần ba năm, sĩ tốt mỏi mệt; phía bắc đánh nhau với Yên, ba quân tan nát, chỉ bắt được hai tướng. Vậy mà còn đem đám quân tàn kéo xuống phía nam đánh Đại Tống có năm nghìn cỗ xe, thâu tóm mười hai chư hầu. Đó là vua nước nào muốn được, dân nước ấy kiệt sức, đâu đáng coi là được. Vả thần nghe nói, chiến tranh liên miền dân chúng mỏi mệt, dùng binh lâu ngày quân sĩ rệu rã.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.016">
					<C>久之，秦召燕王，燕王欲往，苏代约燕王曰：“楚得枳 而 国亡， 齐得宋而国亡， 齐、楚不得以有枳、宋而事秦者，何也？则有功 者，秦之深雠也。秦取天下，非行义也，暴也。秦之行暴，正告天 下。 “告楚曰：‘蜀地之甲，乘船浮於汶， 乘夏水而下江， 五日而至郢。汉中之甲，乘船出於巴， 乘夏水而下汉，四日而至五渚。 寡人积甲宛东下随， 智者不及谋，勇土不及怒，寡人如射隼矣。 王乃欲待天下之攻函谷，不亦远乎！’楚王为是故，十七年事 秦。 “秦正告韩曰：‘我起乎少曲， 一日而断大行。 我起乎宜阳而触平阳，二日 而莫不尽繇。我离两周而触郑，五日而国 举。’ 韩氏以为然， 故事秦。 “秦正告魏曰：‘我举安邑，塞女戟， 韩氏太原卷。 我下轵，道南 阳，封冀， 包两周。 乘夏水，浮轻舟，彊弩在前，錟 戈在後，决荥 口，魏无大梁； 决白马之口，魏无外黄、济阳； 决宿胥之口， 魏无虚、顿丘。 陆攻则击河内，水攻则灭大梁。’魏氏以为然，故事秦。 “秦欲攻安邑，恐齐救之，则以宋委於齐。曰：‘宋王无道，为 木人以寡人，射其面。寡人地绝兵远，不能攻也。王苟能破宋有之， 寡人如自得之。’已得安邑，塞女戟，因以破宋为齐罪。 “秦欲攻韩，恐天下救之，则以齐委於天下。曰：‘齐王四与寡 人约，四欺寡人，必率天下以攻寡人者三。有齐无秦，有秦无齐，必 伐之，必亡之。’已得宜阳、少曲，致蔺、石，因以破齐为天下罪。 “秦欲攻魏重楚，则以南阳 委於楚。曰： ‘寡人固与韩且绝矣。残均陵，塞鄳(cid:0)戹， 苟利於楚， 寡人如自有之。’魏弃与国而合於秦，因以塞鄳(cid:0)戹为楚罪。 “兵困於林中，重燕、赵，以胶 东委於燕，以济西委於赵。已得讲於魏， 至公子延，因犀首属行 而攻 赵。 “兵伤於谯石，而遇败於阳马， 而重魏，则以叶、蔡委於魏。已得讲於赵，则劫魏，不为割。 困则使太后弟穰侯为和，嬴则兼欺舅与母。 “適燕者曰‘以胶东’，適赵者 曰‘以济西’，適魏者曰‘以叶、蔡’，適楚者曰‘以塞鄳(cid:0)戹’， 適齐者曰‘以宋’，此必令言如循环，用兵如刺蜚，母不能制，舅不 能约。 “龙贾之战，岸门之战， 封陵之战， 高商之战，赵庄之战， 秦之所杀三晋之民数百万，今其生者皆死秦 之孤也。西河之外，上雒之地，三川晋国之祸，三晋之半，秦祸如此 其大也。 而燕、赵之秦者， 皆以争事秦说其主，此臣之所大患也。”</C>
					<V>Lâu sau, Tần triệu Yên vương, Yên vương chực đi, Tô Đại can rằng: “Sở được đất Chỉ mà khốn, Tề được đất Tống mà nguy, Tề và Sở không thể đem đất Chỉ đất Tống để phụng sự Tần, vì sao? Nước có chiến công đều thâm thù với Tần. Tần chiếm thiên hạ, không phải làm điều nghĩa, đó là bạo. Tần làm điều tàn bạo, công khai với thiên hạ. Tần cảnh cáo Sở: 'Giáp sĩ đất Thục, ngồi thuyền trên sông Vấn, theo nước mùa hạ xuôi xuống sông Giang, năm ngày đến Dĩnh đô. Giáp sĩ ở Hán Trung, ngồi thuyền trên sông Ba, theo nước mùa hạ xuôi xuống sông Hán, bốn ngày đến Ngũ Chử. Quả nhân tích quân ở đất Uyển, phía đông xuống đất Tùy, bậc trí chẳng kịp hoạch mưu, dũng sĩ không kịp nổi giận, quả nhân [tiến quân thần tốc] như bắn chim ưng vậy. Đại vương muốn đợi thiên hạ tấn công Hàm Cốc, chẳng phải viển vông ư?' Thế là Sở vương thờ Tần trong mười bảy năm. Tần cảnh cáo Hàn: 'Ta dấy quân từ Thiểu Khúc, một ngày cắt đứt Thái Hàng. Ta dấy binh từ Nghi Dương, tiến thẳng đến Bình Dương, trong hai ngày không đâu không chấn động. Ta rời Đông Chu và Tây Chu, thẳng tiến đến Trịnh, năm ngày chiếm được Trịnh.' Hàn cho là phải, cho nên thờ Tần. Tần cảnh cáo Ngụy: 'Ta tấn công An Ấp, vây khốn Nữ Kích, Thái Nguyên của nước Hàn chẳng giữ nổi. Ta xuống đất Chỉ, theo đường Nam Dương, khóa chặt đất Ký, bao vây Đông Chu và Tây Chu. Theo nước mùa hạ mà thả thuyền nhẹ, nỏ mạnh ở trước, giáo nhọn ở sau, khơi cửa Huỳnh Thủy, Ngụy sẽ không còn Đại Lương; khơi cửa Bạch Mã, Ngụy không còn Ngoại Hoàng và Tế Dương; khơi cửa Túc Tư, Ngụy không còn đất Hư và Đốn Khưu. Trên bộ thì đánh phá Hà Nội, đường thủy thì đánh diệt Đại Lương.' Ngụy cho là phải, nên phụng thờ Tần. Tần chực đánh An Ấp, sợ Tề cứu viện, bèn đem đất Tống phó thác cho Tề, nói: 'Vua Tống vô đạo, làm tượng gỗ hình quả nhân, bắn tên vào mặt. Quả nhân ở xa, không thể đánh được. Nếu đại vương đánh chiếm được Tống cũng như quả nhân chiếm được vậy.' Đánh được An Ấp, liền vây Nữ Kích, nhân đó đổ tội cho Tề đánh Tống. Tần muốn đánh Hàn, sợ thiên hạ cứu Hàn, liền giao Tề cho thiên hạ, nói: 'Tề vương ước hẹn với quả nhân, cả bốn lần đều lừa dối, ba lần dẫn quân thiên hạ để đánh quả nhân. Có Tề thì không có Tần, có Tần thì không có Tề, nhất định phải đánh, nhất định phải diệt.' Khi đã lấy được Nghi Dương, Thiểu Khúc, rồi đất Lạn, Ly Thạch, nhân đó đem tội đánh Tề đổ cho thiên hạ. Tần muốn đánh Ngụy nên đề cao Sở, đem Nhữ Dương giao cho Sở, nói: 'Quả nhân vốn tuyệt giao với Hàn rồi. Phá Quân Lăng, vây đất Manh đất Ách, nếu có lợi cho Sở, cũng như quả nhân lấy được vậy.' Ngụy bỏ minh ước với các nước, hợp lực với Tần, Tần nhân đó đổ tội vây đất Manh, đất Ách cho Sở. Quân bị vây khốn ở Lâm Trung, Tần đề cao Yên và Triệu, trao đất Giao Đông cho Yên, đem Tế Tây giao cho Triệu. Khi đã giảng hòa với Ngụy, liền bắt công tử Diên, nhân đó một mình Tê Thủ [của Ngụy] tấn công Triệu. Quân Tần tổn thất ở Tiểu Thạch, thua trận ở Dương Mã, [Tần] lại đề cao Ngụy, đem đất Diệp và Sái giao cho Ngụy. Khi đã giảng hòa với Triệu, quay sang uy hiếp Ngụy, [Ngụy] không chịu cắt đất. Bị khốn liền sai em trai Thái hậu là Nhượng hầu đi giảng hòa, còn như thắng thì lừa cả cậu và mẹ. [Tần] trách Yên rằng: 'Vì Giao Đông', trách Triệu rằng: 'Vì Tế Tây', trách Ngụy rằng: 'Vì các đất Diệp, Thái,' trách Sở rằng: 'Vì vây khốn Manh, Ách,' trách Tề rằng: 'Vì đất Tống'. Ấy là cách nói vòng vo, dùng binh như đâm kim độc, mẹ không bảo được, cậu không ngăn được. Cuộc chiến ở Long Giả, Ngạn Môn, Phong Lăng, Cao Thương, Triệu Trang, Tần giết mấy trăm vạn dân Tam Tấn, nay người sống đều là con côi những người chết vì Tần. Ngoài vùng Tây Hà, đất Thượng Lạc và tai họa ở Tam Xuyên đã chiếm phân nửa tai họa của Tam Tấn. Họa nước Tần lớn đến thế đó. Thế mà người Yên, Triệu đến Tần, đua nhau thuyết vua minh thờ Tần, đó là điều thần rất lo lắng vậy.”</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.017">
					<C>燕使约诸侯从亲如苏秦时，或从或不，而天下由此宗苏氏之从 约。</C>
					<V>Nước Yên sai Tô Đại đi lập minh ước với chư hầu như thời Tô Tần, nước theo, nước không, nhưng từ đấy thiên hạ đều suy tôn tung ước họ Tô.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.018">
					<C>代、厉皆以寿死，名显诸侯。</C>
					<V>Tô Đại và Tô Lệ đều chết già, nổi danh chư hầu.</V>
				</STC>
				<STC ID="HCS_001.069.002.019">
					<C>吾故列其行事，次其时序，毋令独蒙恶声焉。</C>
					<V>Vì thế tôi liệt kê các việc về ông, theo trình tự thời gian, đặng khiến ông ta không chỉ mang tiếng xấu vậy.</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.069.010">
				<STC ID="HCS_001.069.010.001">
					<C>嫂委(cid:0)蒲 服，以面掩 地而谢曰：“见季子位高金多也。”</C>
					<V>Chị dâu cúi người, mặt dán sát đất mà tạ lỗi rằng: “Vì thấy chú ngôi cao vàng lắm vậy.”</V>
				</STC>
			</PAGE>
			<PAGE ID="HCS_001.069.011">
				<STC ID="HCS_001.069.011.001">
					<C>益厚 遇之。</C>
					<V>Càng hậu đãi thêm.</V>
				</STC>
			</PAGE>
		</SECT>
	</FILE>
</root>
